%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2018-07-20 00:07:51>

\subsection{辽金元}

\begin{longtable}{|>{\centering\namefont\heiti}m{2em}|>{\centering\tiny}m{3.0em}|>{\xzfont\kaiti}m{7.3em}|}
 % \caption{秦王政}\
 \toprule
 \SimHei \normalsize 姓名 & \SimHei \normalsize 异名 & \SimHei \normalsize \hspace{2.5em}小传 \tabularnewline
 % \midrule
 \endfirsthead
 \toprule
 \SimHei \normalsize 姓名 & \SimHei \normalsize 异名 & \SimHei \normalsize \hspace{2.5em}小传 \tabularnewline 
 \midrule
 \endhead
 \midrule
 元好问 & \begin{description}
 \item[字] 裕之
 \item[号] 遗山
 \item[谥] 
 \item[尊] 遗山先生
 \item[生] 山西忻州
 \end{description} & 元好（hào）问（1190年8月10日—1257年10月12日），字裕之，号遗山，世称遗山先生。太原秀容（今山西忻州）人。金末至大蒙古国时期著名文学家、历史学家。元好问自幼聪慧，有“神童”之誉。金宣宗兴定五年（1221年），元好问进士及第。正大元年（1224年），又以宏词科登第后，授权国史院编修，官至知制诰。金朝灭亡后，元好问被囚数年。晚年重回故乡，隐居不仕，于家中潜心著述。元宪宗七年（1257年），元好问逝世，年六十八。元好问是宋金对峙时期北方文学的主要代表、文坛盟主，又是金元之际在文学上承前启后的桥梁，被尊为“北方文雄”、“一代文宗”。他擅作诗、文、词、曲。其中以诗作成就最高，其“丧乱诗”尤为有名；其词为金代一朝之冠，可与两宋名家媲美；其散曲虽传世不多，但当时影响很大，有倡导之功。有《元遗山先生全集》、《中州集》。 \tabularnewline\hline
 方回 & \begin{description}
 \item[字] 万里\\渊甫
 \item[号] 虚谷\\紫阳山人
 \item[谥] 
 \item[尊] 
 \item[生] 安徽歙县
 \end{description} & 方回（1227年－1307年），字万里，一字渊甫，号虚谷，别号紫阳山人，徽州歙县（今属安徽）人。长期寓居钱塘，与宋遗民往来。元成宗大德十一年（1307年）卒。有《桐江集》六十五卷。另有《瀛奎律髓》49卷，其中本集卷二四《送丘子正以能书入都……》阿谀元廷为“今日朝廷贞观同”，为周密《癸辛杂识》别集卷上所深诋。 \tabularnewline\hline
 范梈 & \begin{description}
 \item[字] 亨父\\德机
 \item[号] 
 \item[谥] 
 \item[尊] 
 \item[生] 江西樟树
 \end{description} & 范梈(pēng)（1272年～1330年），字亨父，一名德机，清江（今江西樟树）人。元代诗人，生于宋度宗咸淳八年（1272年），幼孤贫，过目成诵，作文师宗颜延年、谢灵运，大德十一年（1307），至京师，在中丞董士选家担任家教。被荐为左卫教授，历官海南海北道廉访司照磨、翰林应奉、福建闽海道知事等，官至翰林院编修，以疾归里。工于诗，同时代的虞集称范椁诗“如唐临晋帖”，与虞集、杨载、揭傒斯齐名，被誉为“元诗四大家”之一。天历二年（1329年），以母病辞归，不久母卒。天历三年（1330年）范梈亦卒。人称“文白先生”。著有《木天禁语》、《诗学禁脔》。 \tabularnewline\hline
 乔吉 & \begin{description}
 \item[字] 梦符
 \item[号] 笙鹤翁\\惺惺道人
 \item[谥] 
 \item[尊] 
 \item[生] 山西太原
 \end{description} & 乔吉（1280年－1345年），又名乔吉甫，字梦符，号笙鹤翁，又号惺惺道人。中国元朝杂剧（元曲）家、散曲作家。乔吉为山西太原人，寓居杭州。他与张可久并称双璧。 \tabularnewline\hline
 杨维桢 & \begin{description}
 \item[字] 廉夫
 \item[号] 铁崖\\东维子
 \item[谥] 
 \item[尊] 
 \item[生] 浙江绍兴
 \end{description} & 杨维桢（1296年－1370年），又作维祯，字廉夫，号铁崖、东维子会稽（今浙江绍兴）人。元末明初政治人物。杨维翰之弟。成宗元贞二年（1296年）生，少时读书于铁崖山，其父杨宏在铁崖山麓筑楼，楼上藏书万卷，周围种数百株梅树，将梯子撤去，令其专心攻读，杨维桢苦读五年，每日用辘皿传递食物。泰定四年（1327年）中进士，授天台县尹，杭州四务提举。维桢为人倔强，诗文奇诡，喜做翻案文章，如《炮烙辞》一诗支持纣王。又以拟古乐府见称于时，是当时诗坛领袖，因“诗名擅一时，号铁崖体”，独领风骚。元末天下大乱，维桢避寓富春江一带，张士诚屡召不仕，迁苏州、松江等地，隐居不出，和文人“笔墨纵横，铅粉狼藉”，沉溺声色。与陆居仁、钱惟善被称为“元末三高士”。著有《东维子文集》、《铁崖先生古乐府》等。 \tabularnewline\hline
 萨都剌 & \begin{description}
 \item[字] 天锡
 \item[号] 直斋
 \item[谥] 
 \item[尊] 
 \item[生] 蒙古
 \end{description} & 萨都剌，又作萨都拉，（1272年或1300年－1355年），字天锡，庵号直斋，元代著名诗人、画家、书法家。蒙古化色目人（一说回回人）。出身将门，但据其《溪行中秋玩月》诗自序，幼年家贫。早年科举不顺，以经商为业。到泰定四年（1327年）才中进士，一生只做过一些卑微的官职，包括京口录事司达鲁花赤、江南行御史台掾史、燕南河北道肃政廉访司照磨、闽海福建道肃政廉访司知事、燕南河北道肃政廉访司经历等职等。为官清廉，有政绩，不趋炎附势，因得罪权贵而被贬。 \tabularnewline\hline
 赵汸 & \begin{description}
 \item[字] 子常
 \item[号] 
 \item[谥] 
 \item[尊] 东山先生
 \item[生] 安徽休宁
 \end{description} & 赵汸（1319年－1369年），字子常。安徽休宁人。生于元仁宗延佑六年（1319年），读朱子《四书》，多所疑难，乃尽取朱子书读之。师事黄泽，专攻《春秋》《易》象之学。后复从临川虞集游，获闻吴澄之学，思想可见于《对江右六君子策略》，主张“澄心默坐，涵养本源，以为致思之地”，而后“凡所得于师之指及文字奥义有未通者，必用向上功夫以求之”。赵汸生于乱世，淡泊名利，隐居著述，作“东山精舍”以奉母，学者称东山先生，邑人建商山书院，聘赵汸、朱升为书院山长。洪武二年（1369年）召修《元史》，完成初稿159卷。半年后乞还东山。未几，以病卒。著有《葬书问对》、《东山存槁》、《周易文诠》、《春秋集传》等。《明史·儒林传》有传。 \tabularnewline
 \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
