%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2018-07-21 19:33:56>

\subsection{明}

\begin{longtable}{|>{\centering\namefont\heiti}m{2em}|>{\centering\tiny}m{3.0em}|>{\xzfont\kaiti}m{7.3em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 姓名 & \SimHei \normalsize 异名 & \SimHei \normalsize \hspace{2.5em}小传 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 姓名 & \SimHei \normalsize 异名 & \SimHei \normalsize \hspace{2.5em}小传 \tabularnewline 
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  高棅 & \begin{description}
  \item[字] 廷礼\\彦恢
  \item[号] 漫士
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 福建长乐
  \end{description} & 高棅（1350年－1423年），又名廷礼，字彦恢，号漫士，福建长乐人。闽中十才子之一。高棅为明朝初年研究唐诗的重要学者，所著的《唐诗品汇》为明初诗歌复古的里程碑，也是中国文学的重要评论著作。高棅著有《啸台集》、《水天清气集》、《唐诗品汇》、《唐诗拾遗》、《唐诗正声》。 \tabularnewline\hline
  高启 & \begin{description}
  \item[字] 季迪
  \item[号] 青丘子
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江苏苏州
  \end{description} & 高启（1336年－1373年,37岁），字季迪，号青丘，元末明初平江路（明改苏州府）长洲县（今江苏省苏州市）人，明初十才子之一。和宋濂、刘基合称“明初诗文三大家”。因得罪明太祖，以魏观案累文字狱，处腰斩。高启有诗才，其诗清新超拔，雄健豪迈，尤擅长于七言歌行，《四库全书总目提要》称：“拟汉魏似汉魏，拟六朝似六朝，拟唐似唐，拟宋似宋，凡古人所长，无不兼之。”与杨基、张羽、徐贲合称“吴中四杰”。景泰元年（1450年），徐庸搜集《缶鸣集》等遗篇，编为《高太史大全集》18卷。 \tabularnewline\hline
  陈献章 & \begin{description}
  \item[字] 公甫
  \item[号] 实斋
  \item[谥] 
  \item[尊] 白沙先生
  \item[生] 广东江门
  \end{description} & 陈献章（1428年－1500年），字公甫，号实斋，广东新会县会城都会乡（今江门市新会区会城街道）人，后迁居白沙乡，世称白沙先生。明代著名的书法家、诗人、教育家、思想家，为岭南学派创始人。是岭南唯一诏准从祀孔庙的学者，有“岭南第一人”、“广东第一大儒”的称誉。曾自制以新会圭峰山长成的硬朗的茅草为材料的茅龙笔，字体苍劲有力，别具风格。陈献章遭逢明朝中叶的乱象，历经王振弄权（1435年）、土木之变（1449年）、明英宗夺门之变复辟（1457年）等社会动乱。一生清贫，都御史邓廷缵曾令番禺县每月给他米一石，陈拒不接受，说自己“有田二顷，耕之足矣”。又有按察使花了巨金买园林豪宅送他，他亦不受。陈献章的入学法门是“以静为主”，“端坐澄心，于静中养出端倪。”献章创立了岭南第一个颇具影响的学术流派——岭南学派。其弟子有湛若水、梁储、李承箕、林缉熙、张廷实、贺钦、陈茂烈、容一之、罗服周、潘汉、叶宏、谢佑、林廷{\fzk 𤩽}等。 \tabularnewline\hline
  唐寅 & \begin{description}
  \item[字] 伯虎\\子谓
  \item[号] 六如居士\\桃花庵主
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江苏苏州
  \end{description} & 唐寅（1470年3月6日－1524年1月4日），明代著名画家、文学家。字伯虎，又字子畏，以字行，号六如居士、桃花庵主、逃禅仙吏等，直隶吴县人，吴中四才子之一。在画史上又与沈周、文徵明、仇英合称“明四家”或“吴门四家”。民间有很多关于唐伯虎的传说，最为人熟悉的《唐伯虎点秋香》曾多次被改编成戏剧，以及拍成电视剧及电影，也宣传、加深了唐伯虎在民间的形象。唐寅出生于世商家庭，有一妹一弟，父亲唐广德，经营一家唐记酒店。唐寅作品以山水画、人物画闻名于世，其创作的多幅春宫图也为他个人添加了“风流才子”的名声。 \tabularnewline\hline
  沈周 & \begin{description}
  \item[字] 启南
  \item[号] 石田\\白石翁\\玉田生
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江苏苏州
  \end{description} & 沈周（1427年－1509年）字启南、号石田、白石翁、玉田生、有竹居主人等，明朝画家，吴门画派的创始人，明四家之一，长洲（今属江苏苏州市）人。沈周的书画流传很广，真伪混杂，较难分辨。文征明因此称他为飘然世外的“神仙中人”。 \tabularnewline\hline
  李梦阳 & \begin{description}
  \item[字] 恩赐
  \item[号] 空同子
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 甘肃庆阳
  \end{description} & 李梦阳（1472年－1529年），又名献吉，字恩赐，号空同子，祖籍河南扶沟，出生于陕西庆阳（今甘肃），后又还归故里。明朝政治人物，文坛前七子之一。著有《空同集》。李梦阳为明朝初年研究唐诗的重要学者，乐府﹑歌行有相当成就，郭卓茂评论道：“有明一代研究唐诗的重要学者，中国古代文坛上胆大包天的诗人。”王维祯认为:“七言律自杜甫以后﹐善用顿挫倒插之法﹐惟梦阳一人。”他主要贡献在于诗歌理论批评，他所提出的“古体学习汉魏，近体学唐诗”的观念，相当具有指标性。他还提出“真诗乃在民间”的观点。他与何景明“倡导复古﹐文自西京﹑诗自中唐而下﹐一切吐弃。操觚谈艺之士﹐翁然宗之”。 \tabularnewline\hline
  李东阳 & \begin{description}
  \item[字] 宾之
  \item[号] 西涯
  \item[谥] 文正
  \item[尊] 
  \item[生] 湖南茶陵
  \end{description} & 李东阳（1447年－1516年），字宾之，号西涯，谥文正，明朝中叶重臣，文学家，书法家，茶陵诗派的核心人物。湖广茶陵县（今湖南茶陵）人，金吾左卫军籍。李东阳入阁多年，在朝时间长，地位高，不仅自己才学渊博，又能奖励后学，推荐隽才，因此不少文学之士都围聚在他周围，形成了一个颇有影响的诗人派别。李东阳也就在明中期一度领导文坛。因而《明史》中写道：“弘治时，宰相李东阳主文柄，天下翕然宗之。” \tabularnewline\hline
  何景明 & \begin{description}
  \item[字] 仲默
  \item[号] 白坡\\大复山人
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 河南信阳
  \end{description} & 何景明（1483年－1521年），字仲默，号白坡，又号大复山人。河南信阳人。明朝作家。明朝文学家前七子之一，官至陕西提学副使。何景明工诗古文，与李梦阳皆提倡复古之学，天下从之，文体一变。在“七子”中，地位仅次于李梦阳，“天下语诗文，必并称何、李”(《明史‧何景明传》)。他也主张文宗秦、汉，古诗宗汉、魏，近体诗宗盛唐。 \tabularnewline\hline
  杨慎 & \begin{description}
  \item[字] 用修
  \item[号] 升庵
  \item[谥] 文宪
  \item[尊] 
  \item[生] 四川新都
  \end{description} & 杨慎（1488年12月8日－1559年8月8日），字用修，号升庵，别号博南山人、博南戍史，谥文宪，四川新都县（今成都市新都区马家镇升庵村）人，祖籍江西庐陵，为内阁首辅杨廷和之子，正德年间状元，官至翰林院修撰。大礼议事件中，因率领百官在左顺门求世宗改变皇考，而遭贬云南，终老于戍地。现成都市新都区仍存有其私家园林升庵桂湖。杨慎与解缙、徐渭合称“明朝三才子”。主要著作有《滇程记》、《丹铅总录》、《丹铅杂录》、《南诏野史》、《古音猎要》、《全蜀艺文志》、《春秋地名考》等。 \tabularnewline\hline
  薛蕙 & \begin{description}
  \item[字] 君采
  \item[号] 西原
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 亳州
  \end{description} & 薛蕙（1489年－1541年），字君采，号西原，直隶亳州人，明朝政治人物。正德九年（1514年）登甲戌科进士，授刑部主事。明武宗南巡之争中，因进谏劝阻而受杖夺俸，随后引疾归乡。此后起用恢复官职，改吏部，历任吏部考功司郎中。嘉靖二年（1523年）大礼议事件中，廷臣数次进谏，薛蕙亦上疏劝阻。世宗读后大怒，夺俸三月，此后因事诬陷而归乡。薛蕙一生著有《西原集》10卷，《补遗》1卷，《五经杂录》、《大宁斋日录》五卷、《老子集解》、《庄子注》、《考功集》、《约言》和《西原遗书》二卷。 \tabularnewline\hline
  李攀龙 & \begin{description}
  \item[字] 于鳞
  \item[号] 沧溟
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 山东济南
  \end{description} & 李攀龙（1514年－1570年），字于鳞，号沧溟，山东历城（今济南）人，明朝官员、文学家，“后七子”之首。是明朝知名作家，也是知名的文学评论家。他对于秦汉文学抱甚高的评价，并对唐诗颇多与他学者不同的贬抑看法。他所著的《答冯通书》就提到：“秦汉以后无文矣”。著有《沧溟集》。 \tabularnewline\hline
  王世贞 & \begin{description}
  \item[字] 元美
  \item[号] 凤洲\\弇州山人
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江苏太仓
  \end{description} & 王世贞（1526年－1590年），字元美，号凤洲，又号弇州山人，直隶太仓州（今江苏太仓）人，明朝文学家、史学家。“后七子”之一。世贞早年与李攀龙同为“后七子”领袖。攀龙死后，他独主诗坛二十年。“一时士大夫及山人、词客、衲子、羽流，莫不奔走门下。片言褒赏，声价骤起”。善诗，尤擅律，绝，倡导文学复古运动，有“文必秦汉，诗必盛唐”的主张。有《弇州山人四部稿》一百七十四卷、《弇山堂别集》一百卷（多载史事杂考）、《艺苑卮言》十二卷（南北曲源流与评论）、《鸣凤记》（剧本，以批严嵩为题材。王世贞之父被严嵩陷害死，作品大斥严氏罪行。）、《史乘考误》传世。不少学者认为《金瓶梅》作者兰陵笑笑生的真实身份便是王世贞。 \tabularnewline\hline
  王世懋 & \begin{description}
  \item[字] 敬美
  \item[号] 麟州\\损斋\\墙东生
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江苏太仓
  \end{description} & 王世懋（1536年－1588年），字敬美，号麟州，又号损斋，或曰墙东生。直隶太仓（今属江苏省）人。明朝政治人物。南京刑部尚书、史学家王世贞之弟。著有《王仪部集》、《二酋委谭摘录》、《名山游记》、《奉常集词》、《窥天外乘》、《艺圃撷余》等。《明史》附其传于王世贞传后。 \tabularnewline\hline
  胡应麟 & \begin{description}
  \item[字] 元瑞
  \item[号] 少室山人\\石羊生
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 浙江金华
  \end{description} & 胡应麟（1551年－1602年），字元瑞，一字明瑞，号“少室山人”，又号“石羊生”，浙江金华兰溪人。他的《四部正伪》一书，上承宋濂的“诸子辩”，扩大检讨重要的古书，为古书辨伪。古书辨伪工作早发于刘知几、柳宗元，由胡应麟与姚际恒等续作。另著有《诗薮》、《华阳博议》、《九流绪论》、《经籍会通》、《史书占毕》、《庄岳委谈》、《唐同姓名录》、《二酉山房歌》、《少室山房笔丛》等。 \tabularnewline\hline
  钟惺 & \begin{description}
  \item[字] 伯敬
  \item[号] 退谷
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 湖北天门
  \end{description} & 钟惺(1574—1625)， 明代文学家。字伯敬，号退谷，湖广竟陵（今湖北天门市）人。万历三十八年（1610）进士。曾任工部主事，万历四十四年（1616）与林古度登泰山。后官至福建提学佥事。不久辞官归乡，闭户读书，晚年入寺院。其为人严冷，不喜接俗客，由此得谢人事，研读史书。他与同里谭元春共选《唐诗归》和《古诗归》(见《诗归》)，名扬一时，形成“竟陵派”，世称“钟谭”。 \tabularnewline\hline
  谭元春 & \begin{description}
  \item[字] 友夏
  \item[号] 鹄湾\\蓑翁
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 湖北天门
  \end{description} & 谭元春（1586～1637），湖广竟陵（今湖北天门市）人，字友夏，号鹄湾，别号蓑翁。明代文学家，天启间乡试第一，与同里钟惺同为“竟陵派”创始人，论文重视性灵，反对摹古，提倡幽深孤峭的风格，所作亦流于僻奥冷涩，有《谭友夏合集》。复社兴起后，他又加入了复社，被列为“复社四十八友”之一。 \tabularnewline\hline
  钱澄之 & \begin{description}
  \item[字] 幼光
  \item[号] 田间\\西顽道人
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 安徽桐城
  \end{description} & 钱澄之（1612年－1693年）是一名明朝末年的诗人、官员。安徽桐城人。初名秉镫，字幼光；后改名澄之，字饮光，号田间，又号西顽道人。自小随父读书，十一岁能写文章，崇祯时中秀才。明崇祯初年，与方以智、孙临、方文、周岐等人成立诗社泽社。曾参加抗清活动，兵败后游历于江浙一带著述。王夫之推崇他“诗体整健”。著有《田间集》、《田间诗集》、《田间文集》、《藏山阁集》等。 \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
