%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2018-07-19 00:19:09>

\subsection{南北两宋}

\begin{longtable}{|>{\centering\namefont\heiti}m{2em}|>{\centering\tiny}m{3.0em}|>{\xzfont\kaiti}m{7.3em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 姓名 & \SimHei \normalsize 异名 & \SimHei \normalsize \hspace{2.5em}小传 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 姓名 & \SimHei \normalsize 异名 & \SimHei \normalsize \hspace{2.5em}小传 \tabularnewline 
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  王禹偁 & \begin{description}
  \item[字] 元之
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 王黄州
  \item[生] 山东菏泽
  \end{description} & 王禹偁（954年－1001年），字元之，济州钜野（今山东菏泽市钜野县）人，北宋文学家。王禹偁出身清寒，家庭世代务农。从小发愤求学，五岁便能够写诗。宋太宗太平兴国八年（983年）中进士，最初担任成武县主簿。他对仕途充满抱负，曾在《吾志》诗中表白：“吾生非不辰，吾志复不卑，致君望尧舜，学业根孔姬”。端拱元年（988年），他被召见入京，担任右拾遗、直史馆。他旋即进谏，以《端拱箴》来批评皇宫的奢侈生活。后来历任左司谏、知制诰、翰林学士。为人刚直，敢直言进谏，誓言要“兼磨断佞剑，拟树直言旗”。曾三次被贬职：于淳化二年（991年），一贬商州，于至道元年，二贬滁州，于咸平元年（998年），三贬黄州。故有“王黄州”之称。谪居黄州期间，以骈散相间之"黄州新建小竹楼记"抒发虽遭贬谪却心地坦荡，具达观旷逸之胸怀。 \tabularnewline\hline
  寇准 & \begin{description}
  \item[字] 平仲
  \item[号] 
  \item[谥] 忠愍
  \item[尊] 寇莱公
  \item[生] 陕西渭南
  \end{description} & 寇准（961年－1023年10月24日），北宋名相。字平仲，华州下邽（今陕西渭南）人。寇凖系春秋司寇苏氏裔孙，其父寇湘，后晋开运中，很有学问，应辟为魏王府记室参军。寇准出生于山西太谷县，年少时期豪爽嗜酒，性格大方，喜欢在家里大摆筵席。[注 1] 。皇祐四年，诏翰林学士孙抃撰神道碑，帝为篆其首曰“旌忠”。寇凖善诗能文，七绝尤有韵味，今传《寇忠湣诗集》三卷。 \tabularnewline\hline
  丁谓 & \begin{description}
  \item[字] 谓之\\公言
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 丁晋公
  \item[生] 江苏苏州
  \end{description} & 丁谓（966年－1037年），字谓之，后更字公言，北宋时期苏州长州（今江苏苏州）人。善言谈，喜欢作诗，于图书、博奕、音律无一不精。出自寇准门下，太宗淳化三年（992年）进士，授大理寺评事、通判饶州事。真宗咸平初除三司户部判官，大中祥符初，权三司使。咸平五年（1012年）任户部侍郎。官至参政知事。当政后极力排斥寇准，乾兴元年（1022年）二月，再贬寇准为雷州司户参军。丁谓同党雷允恭因先帝陵寝工程事故，坐“擅移皇堂”罪，丁谓受牵连，贬为太子太保。后以“丁谓前后欺罔”罪，被贬崖州（今海南省琼山县）司户参军。以秘书省监致仕归里。景祐四年（1037年）病卒。著有《丁谓集》8卷、《虎丘集》50卷、《刀笔集》2卷、《青衿集》3卷、《知命集》1卷，皆佚。所著《天香传》，则是中国最早系统性针对沉香尤其是海南沉香所写的专著，书中记载沉香自古便为人所用，最早用于祭天礼地的场合，焚沉香祝祷。丁谓实地考察海南沉香，提出了四名十二状的分类法，被后世多人藉鉴。 \tabularnewline\hline
  陈尧佐 & \begin{description}
  \item[字] 希元
  \item[号] 
  \item[谥] 文惠
  \item[尊] 
  \item[生] 四川南充
  \end{description} & 陈尧佐（963年—1044年），字希元，阆州阆中新井县（今四川省南充市南部县）人。北宋大臣，官至同中书门下平章事、集贤殿大学士，太子太师致仕，追赠司空兼侍中，谥号“文惠”。 陈尧佐，字希元，号知余子。阆州阆中人。北宋大臣、水利专家、书法家、诗人。左谏议大夫陈省华次子，枢密使陈尧叟之弟。陈尧佐与长兄陈尧叟、弟陈尧咨皆中状元。端拱元年（988年），陈尧佐进士及第，授魏县、中牟县尉。咸平初年，任潮州通判。历官翰林学士、枢密副使、参知政事。宋仁宗时官至宰相，景祐四年（1037年），拜同中书门下平章事。康定元年（1040年），以太子太师致仕。庆历四年（1044年），陈尧佐去世，年八十二，赠司空兼侍中，谥号“文惠”。陈尧佐明吏事，工书法，喜欢写特大的隶书字，著有《潮阳编》、《野庐编》、《遣兴集》、《愚邱集》等。 \tabularnewline\hline
  林逋 & \begin{description}
  \item[字] 君复
  \item[号] 
  \item[谥] 和靖先生
  \item[尊] 
  \item[生] 浙江杭州
  \end{description} & 林逋（967年或968年─1028年），汉族，北宋诗人。字君复，后人称为和靖先生，钱塘人（今浙江杭州）。出生于儒学世家，恬淡好古，早年曾游历于江淮等地，隐居于西湖孤山，终身不仕，未娶妻，与梅花、仙鹤作伴，称为“梅妻鹤子”。宋真宗闻其名，赐粟帛，诏长吏岁时劳问。性孤高自好，喜恬淡，不趋名利，自谓：“然吾志之所适，非室家也，非功名富贵也，只觉青山绿水与我情相宜。”林逋善为诗，其词澄浃峭特，多奇句。其诗大都反映隐居生活，描写梅花尤其入神，苏轼高度赞扬林逋之诗、书及人品，并诗跋其书：“诗如东野不言寒，书似留台差少肉。”宋仁宗天圣六年（1028年）去世，享寿六十二岁，仁宗赐谥“和靖先生”。留有《林和靖诗集》。宋代桑世昌著有《林逋传》。 \tabularnewline\hline
  杨亿 & \begin{description}
  \item[字] 大年
  \item[号] 
  \item[谥] 文
  \item[尊] 杨文公
  \item[生] 福建浦城
  \end{description} & 杨亿（974年－1020年），字大年，人称杨文公。建州浦城（今属福建浦城县）人。北宋文学家。自幼是个神童，博览强记，太宗雍熙元年（984年），十一岁受宋太宗召试，授秘书省正字（掌管图书秘籍的次长），淳化三年（992年）赐进士及第，迁光禄寺丞。淳化四年，直集贤院。至道二年（996年）迁著作佐郎。大中祥符六年（1013年）以太常少卿分司西京。天禧二年（1018年）拜工部侍郎。官至工部侍郎。以“秉清节”自许，“性特刚劲寡合”，为“忠清鲠亮之士”。又好谈禅。又好写诗，善于西昆体，朱熹评之为“巧中犹有混成底意思，便巧得来不觉”，与刘筠、钱惟演等诗歌唱和，其编著《西昆酬唱集》，收录十七位诗人作品，共250首，多言学李商隐，不喜杜工部诗，谓为村夫子。杨亿曾为翰林学士兼史馆修撰。长于典章制度，真宗即位初，曾参预修《太宗实录》，咸平元年（998年）书成，景德二年（1005年）与王钦若主修《册府元龟》。在政治上支持丞相寇准抵抗辽兵入侵。又反对宋真宗大兴土木。卒谥文，故称杨文公。著作多佚，今存《武夷新集》20卷。《宋史》卷三○五有传。清人全祖望有《杨文公论》。 \tabularnewline\hline

  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
