%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2018-07-19 00:02:00>

\subsection{唐五代}

\begin{longtable}{|>{\centering\namefont\heiti}m{2em}|>{\centering\tiny}m{3.0em}|>{\xzfont\kaiti}m{7.3em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 姓名 & \SimHei \normalsize 异名 & \SimHei \normalsize \hspace{2.5em}小传 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 姓名 & \SimHei \normalsize 异名 & \SimHei \normalsize \hspace{2.5em}小传 \tabularnewline 
  \midrule
  \endhead
  \midrule
    宋之问 & \begin{description}
    \item[字] 延清
    \item[号] 
    \item[谥] 
    \item[尊] 宋考功
    \item[生] 山西汾阳
    \end{description} & 宋之问（约656 — 约712），字延清，名少连，汉族，汾州隰城人（今山西汾阳市）人，初唐时期的诗人，与沈佺期并称“沈宋”。与陈子昂、卢藏用、司马承祯、王适、毕构、李白、孟浩然、王维、贺知章称为仙宗十友。 \tabularnewline\hline
    沈佺期 & \begin{description}
    \item[字] 云卿
    \item[号] 
    \item[谥] 
    \item[尊] 
    \item[生] 安阳
    \end{description} & 沈佺期（约656 — 约715），字云卿，相州内黄（今安阳市内黄县）人，祖籍吴兴（今浙江湖州）。唐代诗人。与宋之问齐名，称“ 沈宋 ”。善属文，尤长七言之作。擢进士第。长安中，累迁通事舍人，预修《三教珠英》，转考功郎给事中。坐交张易之，流驩州。稍迁台州录事参军。神龙中，召见，拜起居郎，修文馆直学士，历中书舍人，太子少詹事。开元初卒。建安后，讫江左，诗律屡变，至沈约、庾信，以音韵相婉附，属对精密，及沈佺期与宋之问，尤加靡丽。回忌声病，约句准篇，如锦绣成文，学者宗之，号为“沈宋”。语曰：苏李居前，沈宋比肩。有集十卷，今编诗三卷。 \tabularnewline\hline
    陈子昂 & \begin{description}
    \item[字] 伯玉
    \item[号] 
    \item[谥] 
    \item[尊] 陈拾遗
    \item[生] 四川射洪
    \end{description} & 陈子昂（公元659～公元702），字伯玉，梓州射洪（今四川省遂宁市射洪县）人，唐代诗人，初唐诗文革新人物之一。因曾任右拾遗，后世称陈拾遗。青少年时轻财好施，慷慨任侠，24岁举进士，以上书论政得到女皇武则天重视，授麟台正字。后升右拾遗，直言敢谏，曾因“逆党”反对武后而株连下狱。在26岁、36岁时两次从军边塞，对边防颇有些远见。38岁（圣历元年698)时，因父老解官回乡，不久父死。陈子昂居丧期间，权臣武三思指使射洪县令段简罗织罪名，加以迫害，冤死狱中。   其存诗共100多首，其诗风骨峥嵘，寓意深远，苍劲有力。其中最有代表性的有组诗《感遇》38首，《蓟丘览古》7首和《登幽州台歌》、《登泽州城北楼宴》等。 \tabularnewline\hline
  张说 & \begin{description}
  \item[字] 道济\\说之
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 张燕公
  \item[生] 河北涿州
  \end{description} & 张说（667年－730年），字道济，一字说之，原籍范阳（今河北涿州市），世居河东（今山西永济），后徙洛阳。唐玄宗宰相，封燕国公。擅长文学，当时朝廷重要辞章多出其手，尤长于碑文墓志，与许国公苏颋齐名，并称“燕许大手笔”。 \tabularnewline\hline
  李颀 & \begin{description}
  \item[字] 
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 河北赵县
  \end{description} & 李颀（690年－751年），唐代赵郡（今河北赵县）人，后长居颖阳（今河南登封），唐代诗人。李颀出身于唐朝士族赵郡李氏，常服饵丹砂，“甚有好颜色”，因结识富豪轻薄子弟，倾财破产。后立志刻苦读书，隐居颍阳苦读十年，于唐玄宗开元二十三年（735年）贾季邻榜进士及第，曾为新乡县尉，始终未得迁调，天宝十载前即辞官归隐。余事不详。李颀性格超脱，厌薄世俗，以写诗称著，与诗人王维、王昌龄、高适等来往密切。他的诗秀丽雄浑，内容与体裁颇为广泛。又以五言、七言歌行和七言律诗见长，清代王士祯评：“盛唐七言诗，老杜外，王维、李颀、岑参耳。”。他尤以边塞诗著称，格调雄浑奔放，慷慨激昂。李颀的代表作有《古从军行》、《古意》、《塞下曲》、《听董大弹胡笳兼寄语房给事》。著有《李颀集》。《全唐诗》录其诗3卷，共127首。 \tabularnewline\hline
  王昌龄 & \begin{description}
  \item[字] 少伯
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 王江宁\\龙标
  \item[生] 山西太原
  \end{description} & 王昌龄（698年－756年），字少伯，山西太原人，盛唐著名边塞诗人。他的诗和高适、王之涣齐名，因其善写场面雄阔的边塞诗，而有“诗家天子”（或作“诗家夫子”）、 “七绝圣手”、“开天圣手”、“诗天子”的美誉。世称“王江宁”。著有文集六卷，今编诗四卷。代表作有《从军行七首》、《出塞》、《闺怨》等。 \tabularnewline\hline
  崔颢 & \begin{description}
  \item[字] 
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 崔思勋\\崔郎中
  \item[生] 河南开封
  \end{description} & 崔颢（约704年－754年）是中国唐朝诗人，汴州（今河南开封）人。开元十一年（723年）中进士，开元二十九年 ，担任扶沟县尉，官位一直不显，后游历天下。天宝九载前后曾任监察御史，官至司勋员外郎。天宝十三载卒。现存诗仅四十二首，最有名的一首莫过于《黄鹤楼》，乃千古绝唱。少年时作的诗多写闺情，流于浮艳，后历边塞，诗风变得雄浑奔放、风骨凛然。崔颢四处游历，吟诗甚勤，其友人笑他吟诗吟得人也瘦（非子病如此，乃苦吟诗瘦耳）。明人辑有《崔颢集》。 \tabularnewline\hline
  高适 & \begin{description}
  \item[字] 达夫
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 高常侍
  \item[生] 河北景县
  \end{description} & 高适（706年－765年2月17日），字达夫，沧州渤海人（今河北景县）。唐朝边塞诗人，诗词语言质朴，风格雄浑，与岑参并称“高岑”。 \tabularnewline\hline
  刘长卿 & \begin{description}
  \item[字] 文房
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 刘随州
  \item[生] 安徽宣城
  \end{description} & 刘长卿（？－约790年），字文房，宣城（今属安徽）人，郡望河间（今属河北），唐代诗人。年轻时在嵩山读书，唐玄宗开元进士，曾任监察御史，常因性情刚烈而冒犯他人，至德三年（乾元元年，758年）正月，摄海盐令。因事由苏州长洲尉贬为潘州南巴（今广东电白县）尉，代宗时任转运使判官，知淮西、鄂岳转运留后，大历年间，又因得罪了鄂岳观察使吴仲孺，被诬为贪赃，贬为睦州（今浙江淳安）司马。终官随州（今湖北随县）刺史，世称“刘随州”。贞元元年，淮西节度使李希烈割据随州称王，时局动荡，刘长卿离开随州，晚年流寓江州，曾入淮南节度使幕。约卒于贞元六年。 \tabularnewline\hline
  岑参 & \begin{description}
  \item[字] 
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 岑嘉州
  \item[生] 荆州江陵
  \end{description} & 岑参（715年－770年），荆州江陵县人，郡望南阳，唐朝诗人，宰相岑文本曾孙，边塞诗代表人物，与高适并称高岑。曾任嘉州（今四川省乐山市）刺史，后人因称“岑嘉州”。 \tabularnewline\hline
  元结 & \begin{description}
  \item[字] 次山
  \item[号] 漫郎\\猗玕子
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 河南鲁山
  \end{description} & 元结（723年－772年5月26日），字次山，号漫郎、猗玕子，河南鲁山人。唐朝进士、官员。有《元次山集》。 \tabularnewline\hline
  钱起 & \begin{description}
  \item[字] 仲文
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 员外郎
  \item[生] 浙江湖州
  \end{description} & 钱起（710年－782年），字仲文，吴兴（今浙江湖州）人。唐代诗人，诗风清奇，与郎士元、司空曙、李益、李端、卢纶、李嘉祐等称大历十才子。 \tabularnewline\hline
  李泌 & \begin{description}
  \item[字] 长源
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 京兆
  \end{description} & 李泌（722年－789年），字长源，唐朝宰相，京兆人，祖籍辽东襄平。李泌是西魏八柱国李弼的六代孙，父亲李承休是吴房县令，娶汝南周氏为妻，聚书两万余卷，并告诫子孙不得卖书。李泌幼居长安，七岁能文，张九龄奇之，玄宗召令供奉东宫，写诗讽刺杨国忠，有“青青东门柳，岁晏复憔悴。”之句，隐居颍阳。肃宗时，参预军国大议，拜银青光禄大夫，隐居衡山（今湖南省），修练道教，刘昫说：“居相位而从事鬼神，乃见狂妄浮薄之踪。”代宗时，召为翰林学士，不久因得罪权臣元载，被代宗外放为杭州刺史以避祸。德宗时，元载失势，复召回朝廷并授散骑常侍。贞元中，拜中书侍郎平章事，封邺县侯。李泌以虚诞自任，辅佐四朝天子。贞元五年（789年）三月，辞世。有文集二十卷。 \tabularnewline\hline
  司空曙 & \begin{description}
  \item[字] 文明
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 河北永年
  \end{description} & 司空曙（720年－790年），字文明，或作文初。广平郡（治所在今河北省永年县东南）人。唐代官员、诗人。中年因安史之乱避居南方，数年后北归长安，曾中进士，曾任洛阳主簿，后任左拾遗，因事贬长林（今湖北荆门西北）县丞 。贞元年间在剑南节度使韦皋下作幕府，官检校水部郎中。终官虞部郎中。余事不可确考，生卒年亦不详。司空曙经历安史之乱，他的诗作以写自然景色和乡情旅思为主，擅长五律，共有集三卷，是大历十才子之一。 \tabularnewline\hline
  戴叔伦 & \begin{description}
  \item[字] 幼公\\次公
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 戴容州
  \item[生] 江苏常州
  \end{description} & 戴叔伦（732年－789年），字幼公，一字次公，润州金坛南瑶村（今属江苏常州市）人，唐朝著名诗人。远祖戴安道。戴于唐代宗广德初年任秘书省正字，大历元年（766年），在户部尚书充诸道盐铁使刘晏幕下任职，经刘晏表奏，授监察御史衔。唐德宗建中初年出任东阳县令，后又入江西观察使幕府，授大理寺司直衔，兴元元年（784年）出任抚州刺史，贞元元年（785年）十一月撰有《贺平贼赦表》，授吏部郎中衔。贞元二年（786）辞官还乡，四年出任容州刺史兼容管经略使，贞元五年，卒于任所。 \tabularnewline\hline
  韦应物 & \begin{description}
  \item[字] 
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 韦左司\\韦苏州
  \item[生] 陕西西安
  \end{description} & 韦应物（737年－791年），京兆郡杜陵县（今陕西省西安市长安区）人。唐代诗人。《唐诗三百首》收录韦应物诗12首。 \tabularnewline\hline
  李益 & \begin{description}
  \item[字] 君虞
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 河南郑州
  \end{description} & 李益（746年－829年），字君虞，郑州人，祖籍陇西狄道（今甘肃省临洮县），中唐诗人，以边塞诗作名世，擅长绝句，尤其工于七绝。李益出自陇西李氏姑臧房，是唐朝给事、赠兵部尚书李亶的曾孙，虞部郎中李成绩的孙子，大理司直、赠太子少师李存的儿子，擅长写作诗歌，成名于贞元末年，与唐朝宗室大郑王房“诗鬼”之称的李贺齐名。年轻时的他颇负文名，每写成一篇诗作，宫中都会有乐工名伶争相出价，希望买下他的作品，编排乐曲，让皇帝欣赏。李益所创作的《征人》、《早行》等名篇，更被当时人绘成图赞，流传天下。可是李益为人多疑善妒，相当执著，对于妻妾的德操管治非常严苛，不许妻妾与帮闲坊众接触，因此世人都戏称那些善妒者是患上“李益疾”，更有“妒痴尚书李十郎”之语。 \tabularnewline\hline
  张籍 & \begin{description}
  \item[字] 文昌
  \item[号] 诗肠
  \item[谥] 
  \item[尊] 张水部\\张司业
  \item[生] 江苏苏州
  \end{description} & 张籍（约767年—约830年），唐朝诗人。字文昌，又称“诗肠”。原籍吴郡（今江苏苏州），后迁居和州乌江（今安徽和县）。唐德宗贞元十四年北游，经孟郊介绍，在汴州（今河南开封）认识韩愈。贞元十五年进士。历任太常寺太祝，因患目疾，自称“草色遥看近却无”，孟郊称他为“穷瞎张太祝”。元和十一年，转任国子监助教，目疾稍愈。迁秘书郎。藩镇李师道仰慕张籍的学识，想网罗入幕，张籍婉拒，写了一首〈节妇吟〉寄给了李司徒。长庆元年（821年），韩愈荐为国子博士，历任水部员外郎、主客郎中，终国子司业。时称“张水部”或“张司业”。因其出身贫寒，官职低微，能较多地接触社会底层的民众，故其所作乐府诗多批判社会，同情百姓的遭遇，颇为白居易等人所推崇，白居易称赞为“尤工乐府诗，举代少其伦”。与王建齐名，号称“张王乐府”。《彦周诗话》论道：“张籍，乐府、宫辞皆杰出”。其与白居易，孟郊等所作的诗歌被称为“元和体”。著有《张司业集》，编为五卷。南唐张洎收集其诗400多首编为《木铎集》12卷。明代嘉靖万历间刻本《唐张司业诗集》8卷，收诗450多首。 \tabularnewline\hline
  刘禹锡 & \begin{description}
  \item[字] 梦得
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 刘宾客\\刘尚书
  \item[生] 河南洛阳
  \end{description} & 刘禹锡（772年－842年），河南洛阳人，字梦得，祖先来自北方，自言出于中山（今河北省定州市）（又自称“家本荥上，籍占洛阳”）。唐朝著名诗人，中唐文学的代表人物之一。因曾任太子宾客，故称刘宾客，晚年曾加检校礼部尚书、秘书监等虚衔，故又称秘书刘尚书。 \tabularnewline\hline
  李绅 & \begin{description}
  \item[字] 公垂
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 安徽亳州
  \end{description} & 李绅（772年－846年），字公垂，中唐诗人。亳州（今属安徽）人，生于乌程（今浙江湖州），长于润州无锡（今属江苏）。李绅生于唐大历七年（772年），曾祖父李敬玄，祖父定李守一籍安徽亳州。父李晤，历任金坛、乌程（今浙江吴兴）、晋陵（今江苏常州）等县令，携家来无锡，定居梅里抵陀里（今江苏无锡东亭长大厦村）。15岁时读书于惠山。与元稹、白居易共倡“新乐府” 诗体，史称“新乐府运动”。元和元年（806年）进士，补国子监助教。润州观察使李锜聘为从事，不随其叛乱，拜右拾遗。元和七年担任校书郎。历官翰林学士，转任右补阙，与李德裕、元稹同时号“三俊”，后卷入牛李党争。长庆元年（821）三月，改为司勋员外郎、知制诰。二年二月，破格升任中书舍人，入中书省。长庆四年（824年）李党失势，受李逢吉排挤被贬为端州（今广东肇庆）司马，宝历元年（825年）改任江州（今江西九江市）刺史，不久迁滁州、寿州刺史，又改授太子宾客分司东都。太和七年，李德裕为相，任浙东观察使，开成元年（836年）任河南尹，历任汴州刺史、宣武军节度使、宋亳汴颖观察使。开成五年（840年）任淮南节度使。不久入京拜相，官至尚书右仆射门下侍郎，封赵国公。 \tabularnewline\hline
  孟郊 & \begin{description}
  \item[字] 东野
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 浙江德清
  \end{description} & 孟郊（751年－814年），字东野，唐朝湖州武康（今浙江德清）人。现存诗歌500多首，以短篇的五言古诗最多，没有一首律诗。代表作有<游子吟>。祖籍平昌（今山东临邑东北）。先世居洛阳（今属河南），孟郊早年生活贫困，曾游历湖北、湖南、广西等地，无所遇合，屡试不第。贞元中张建封镇守徐州时，孟郊曾往谒见。46岁（一说45岁），始登进士第，有诗《登科后》：“昔日龌龊不足夸，今朝放荡思无涯；春风得意马蹄疾，一日看尽长安花（成语“走马看花”由来）。”。然后东归，旅游汴州(今河南开封)、越州（今浙江绍兴）。贞元十七年（801年），任为溧阳尉。在任不事曹务，常以作诗为乐，被罚半俸。韩愈称他为“酸寒溧阳尉”。元和元年（806年），河南尹郑余庆奏为河南水陆转运从事，试协律郎，定居洛阳。元和三年（808年）为检校兵部尚书，兼东都留守。60岁时，因母死去官。九年三月，郑余庆转任山南西道节度使，镇守兴元，又奏孟郊为参谋、试大理评事。郊应邀前往，到阌乡（今河南灵宝），不幸以暴病去世，孟郊的朋友韩愈等人凑了100贯为他营葬，郑余庆派人送300贯，“为遗孀永久之赖”。张籍私谥为贞曜先生。 \tabularnewline\hline
  贾岛 & \begin{description}
  \item[字] 浪仙\\阆仙
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 河北涿州
  \end{description} & 贾岛（779年－843年），字浪仙（亦作阆仙），范阳（今河北省涿州市）人，唐朝诗人，与韩愈同时。贾岛贫寒，曾经做过和尚，法号无本。元和五年（810年）冬，至长安，见张籍。据说在洛阳的时候后因当时有命令禁止和尚午后外出，贾岛做诗发牢骚，被韩愈发现其才华。后受教于韩愈，并还俗参加科举，但累举不中第。元和十四年（819年），韩愈抵潮州（今广东潮州），致信贾岛，贾岛作《寄韩潮州愈》诗给韩愈。长庆二年（822年）举进士，以“僻涩之才无所用”。唐文宗的时候被排挤，贬做长江主簿。唐武宗会昌年初由普州司仓参军改任司户，未任病逝。《新唐书》将贾岛附名于《韩愈传》之后。 \tabularnewline\hline
  卢仝 & \begin{description}
  \item[字] 
  \item[号] 玉川子
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 河南济源
  \end{description} & 卢仝（795年－835年），自号玉川子，河南济源人，中国唐朝中期诗人。诗风奇诡险怪，人称“卢仝体”，有《玉川子诗集》传世。后为韩愈赏识，韩愈的《月蚀诗效玉川子作》是对卢仝《月蚀诗》进行繁删，体现他对卢仝体的推崇。后卢仝迁居洛阳。元和六年，卢仝在洛阳里仁坊购宅。他好饮茶，一首《走笔谢孟谏议寄新茶》人称“玉川茶歌”，与陆羽茶经齐名。 \tabularnewline\hline
  杜牧 & \begin{description}
  \item[字] 牧之
  \item[号] 樊川
  \item[谥] 
  \item[尊] 杜紫薇
  \item[生] 陕西西安
  \end{description} & 杜牧（803年－852年），字牧之，号樊川，京兆府万年县（今陕西省西安市）人。晚唐著名诗人和古文家。擅长长篇五言古诗和七律。曾任中书舍人（中书省别名紫微省），人称杜紫微。其诗英发俊爽，为文尤纵横奥衍，多切经世之务，在晚唐成就颇高，时人称其为“小杜”，以别于杜甫；又与李商隐齐名，人称“小李杜”。 \tabularnewline\hline
  陆龟蒙 & \begin{description}
  \item[字] 鲁望
  \item[号] 江湖散人\\甫里先生\\天随子
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江苏苏州
  \end{description} & 陆龟蒙（？－881年），字鲁望，唐朝苏州吴县（今属江苏）人，自号江湖散人、甫里先生，又号天随子。陆元方七世孙，其父陆宾虞曾任御史之职。开成元年（836）前后出生，进士不第，曾在湖州、苏州从事幕僚。随湖州刺史张博游历，后来回到了故乡苏州甫里（今江苏吴县东南甪直镇），过着隐居耕读的生活，自号天随子；由于甫里地低下，常苦水潦，乃至饥馑，著有《耒耜经》，是一本农学书；喜爱品茗，在顾渚山下辟一茶园，耕读之余，则喜好垂钓。与皮日休为友，时常在一起游山玩水，饮酒吟诗，世称“皮陆”，二人唱和之作编为《松陵集》十卷。 \tabularnewline\hline
  司空图 & \begin{description}
  \item[字] 表圣
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 山西永济
  \end{description} & 司空图（837年－908年），字表圣，中国唐朝末年诗人、文学评论家，河中郡虞乡（今山西省永济县）人。司空图早年为王凝赏识，在其推荐下于唐懿宗咸通10年（869年）中进士，后为报恩，放弃在朝中为官的机会，长期居于王凝幕府中。878年，被任命为光禄寺主簿，分司洛阳。在洛阳期间得到卢携的赏识，后卢携回朝复相，司空图被任命为礼部员外郎，不久升任郎中。唐僖宗广明元年（880年），黄巢入长安，司空图拒绝其招揽，逃往凤翔投奔唐僖宗，被任命为知制诰、中书舍人。次年，唐僖宗迁往宝鸡，司空图与其失散，回乡隐居中条山王官谷。唐昭宗及宰相朱温屡次征召其为侍郎、尚书等职，他均坚辞不受，最后接受了宰相柳璨的要求为官，却故意装作衰老的样子，在朝堂上失手坠落笏板，得以放还本乡中条山。907年，朱温废去唐哀帝，建立后梁，次年又将哀帝刺杀。司空图闻信后，绝食而死。 \tabularnewline\hline
  郑谷 & \begin{description}
  \item[字] 守愚
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 郑鹧鸪\\郑都官
  \item[生] 江西宜春
  \end{description} & 郑谷（849年－911年），字守愚，江西袁州（今宜春）人，唐代诗人。父郑史为永州刺史。七岁能诗，光启三年进士，官右拾遗，历都官郎中。生逢乱世，际遇坎坷。郑谷与许棠、任涛等九人时相唱和，时称“芳林十哲”，“尝赋鹧鸪，警绝”，故有“郑鹧鸪”的称号。郑谷隐居仰山，有一诗僧齐己以一首《早梅》诗求教，郑谷将诗中“前村深雪里，昨夜数枝开”的“数枝”改为“一枝”，齐己下拜，当时士子又称郑谷称为齐己的“一字之师”。乾宁三年（896年），昭宗避难华州，郑谷亦赴华州，“寓居云台道舍”，因而自称诗集为《云台编》。其作品有《云台编》三卷、《宜阳集》三卷以及《国风正诀》一卷等。 \tabularnewline\hline
  韦庄 & \begin{description}
  \item[字] 端己
  \item[号] 
  \item[谥] 文靖
  \item[尊] 
  \item[生] 陕西西安
  \end{description} & 韦庄（836年－910年），字端己，京兆杜陵（今陕西省西安市）人。晚唐政治家，诗人。广明元年（880年）韦庄在长安应举，黄巢攻占长安以后，与弟妹失散，浪迹天涯。中和三年（883年）三月，在洛阳写有长篇歌行《秦妇吟》。昭宗乾宁元年（894年）进士，曾任校书郎、左补阙等职。乾宁四年（897年），李询为两川宣谕和协使，聘用他为判官。在四川时为王建掌书记，蜀开国制度皆庄所定，官至吏部尚书，同平章事，武成三年（910年）八月，卒于成都花林坊。葬白沙之阳。谥文靖。韦庄是唐朝花间派词人，词风清丽，与温庭筠并称“温韦”。韦庄的弟弟韦蔼所编之《浣花词》流传。《花间集》收四十八首。杨慎《升庵外集》评韦庄词“明白如画，蕴情深至”。况周颐《蕙风词话》称他“尤能运密如疏、寓浓于淡，花间群贤，殆鲜其匹”。近人王国维谓之“骨秀也”，评价更在温庭筠之上。 \tabularnewline\hline
  冯延巳 & \begin{description}
  \item[字] 正中
  \item[号] 
  \item[谥] 忠肃
  \item[尊] 
  \item[生] 广陵
  \end{description} & 冯延巳（903年－960年），原名冯延嗣，是五代时词人，广陵人。字正中，一说名延己，但支持延巳的较多。南唐时官至宰相，是南唐中主李璟的老师。他是南唐吏部尚书冯令额的儿子，弟弟冯延鲁亦是著名文人。死后谥号忠肃，有《阳春集》传世。冯延巳词风清丽，善写离情别绪，有很高的艺术成就，对李煜影响很大。冯延巳、李煜被认为直接影响了北宋以来的词风。有“吹皱一池春水”名句。 \tabularnewline\hline
  毛文锡 & \begin{description}
  \item[字] 平珪
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 毛司徒
  \item[生] 不详
  \end{description} & 毛文锡，字平珪，五代十国时期前蜀国人。曾任翰林学士承旨、礼部尚书。曾经力谏前蜀帝王建不要决坝淹没江陵，挽救无数百姓性命。 \tabularnewline\hline
  顾夐 & \begin{description}
  \item[字] 
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 顾太尉
  \item[生] 不详
  \end{description} & 顾敻（xìong），五代词人。生卒年、籍贯及字号均不详。前蜀王建通正(916)时，以小臣给事内廷，见秃鹫翔摩诃池上，作诗刺之，几遭不测之祸。后擢茂州刺史。入后蜀，累官至太尉。顾夐能诗善词。 《花间集》收其词55首，全部写男女艳情。 \tabularnewline\hline

  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
