%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:47:55>

\subsection{中宗劉晟\tiny(943-958)}

\subsubsection{生平}

漢中宗劉\xpinyin*{晟}（920年－958年），原名劉弘熙，五代十國時期南漢君主，是南漢建立者劉龑之子，劉玢之弟。

南漢帝劉玢即位後驕傲奢侈，不理政事，荒淫無道，並且猜忌諸弟，原封晉王的劉弘熙因此有政變之意。南漢光天二年（943年），劉弘熙找來力士數人表演角力，與劉玢飲宴觀賞，當晚宴會結束，劉玢大醉，劉弘熙即命力士抓住劉玢，摧擊其前胸，斃命。翌晨，越王劉弘昌率諸弟至寢殿，迎劉弘熙即皇帝位，劉弘熙繼位後，改名劉晟，改年號应乾，同年稍後又改元乾和。

然而劉晟掌握神器後，亦如其兄劉玢一樣猜忌諸弟，因此不久後就逐漸殺光其弟，並將他們的兒子殺死，女兒收入後宮。又興建離宮一千餘間，以珠寶裝飾，並設有許多殘酷的刑具，號「生地獄」。命宮女為女侍中，參與政事，由於宗室元勳幾乎剷除殆盡，當權者就是宦官、女官這些人而已。

刘晟生性荒淫暴虐，得志之后，专门用威势刑法统治下民，多诛灭旧臣以及自己的兄弟、侄子，将侄女收入后宫。数年之间，刘家被他差不多杀尽。又修造「活地狱」，大凡开水锅、铁烙床之类，无不齐备。人们犯有小的过失，就备受其刑罚之苦。到南楚的马家兄弟互动干戈时，刘晟趁此机会，派兵进攻桂林管区内各郡以及彬州、连州、梧州、贺州，都被攻克，从此全部拥有南越之地。

乾和六年（948年）劉晟派兵攻南楚，不久南楚內亂，乾和九年（951年）趁南楚為南唐所滅之際，占有南楚嶺南之地。

乾和十三年（955年），刘晟又杀其弟刘弘政，於是，刘龑的诸子被诛杀殆尽。

显德三年（956年），后周世宗柴刘晟忧虑万分。刘晟曾说过知晓占星术，同年六月在甘泉宫观天，牛女星间有月食，刘晟去對照占星之书，立即把書丢到地下，叹道：“自古以来，有谁能不死吗！”从此彻夜放纵饮酒。

乾和十六年（958年），在城北选定墓址，修建陵墓，刘晟亲自视察。同年秋去世，终年三十九岁，諡文武光聖明孝皇帝，廟號中宗，子劉鋹繼位。

\subsubsection{应乾}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 943 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsubsection{乾和}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 943 & \tabularnewline\hline
  二年 & 944 & \tabularnewline\hline
  三年 & 945 & \tabularnewline\hline
  四年 & 946 & \tabularnewline\hline
  五年 & 947 & \tabularnewline\hline
  六年 & 948 & \tabularnewline\hline
  七年 & 949 & \tabularnewline\hline
  八年 & 950 & \tabularnewline\hline
  九年 & 951 & \tabularnewline\hline
  十年 & 952 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 953 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 954 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 955 & \tabularnewline\hline
  十四年 & 956 & \tabularnewline\hline
  十五年 & 957 & \tabularnewline\hline
  十六年 & 958 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
