%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:48:21>

\subsection{后主劉鋹\tiny(958-971)}

\subsubsection{生平}

劉\xpinyin*{鋹}（942年－980年）原名劉繼興，五代十國時期南漢末代君主，是南漢中宗劉晟之長子，原封衛王。

南漢乾和十六年（958年）劉晟去世，劉繼興繼位，改名劉鋹，改元大寶。

劉鋹不會治國，政事皆委諸宦官龔澄樞及女侍中盧瓊仙等人，女官亦任命為參政官員，其餘官員只是聊備一格而已。

劉鋹又認為群臣都有家室，會為了顧及子孫不肯盡忠，因此只信任宦官，臣屬必須自宮才會被進用，以致於一度宦官高達二萬人之多。

又相當寵愛一名波斯女子，與之淫戲於後宮，叫她「媚豬」，而自稱「蕭閒大夫」，不理政事。後來將政事又交予女巫樊胡，連龔澄樞及盧瓊仙都依附她，政事紊亂。

南漢大寶十三年（970年），宋朝派潭州防禦使潘美攻南漢。南漢舊將先前多因讒言而被殺，宗室亦遭翦除殆盡，掌兵權的只有宦官而已，城牆、護城河，都裝飾為宮殿、水塘；樓船戰艦、武器盔甲，全部腐朽。

大寶十四年（宋開寶四年，971年），宋軍節節進逼。劉鋹纵火焚毁宫殿、府库，挑選十幾艘船，滿載金銀財寶及嬪妃，準備逃亡入海；還沒出發，宦官與衛兵就盜取船舶逃走，劉鋹只好投降，南漢亡。

劉鋹歸順宋朝後，押送至东京開封府，囚于玉津园，后以帛系颈，与南汉官属一同献俘于太庙、太社。宋太祖遣吕余庆问责焚烧府库之事。劉鋹將責任完全推給龔澄樞，其曰“臣年十六僭伪号，澄枢等皆先臣旧人，每事，臣不得自由，在国时，臣是臣下，澄枢是国主。”宋太祖趙匡胤就將龔澄樞斬首，而赦免劉鋹的罪，並任命其為金紫光禄大夫、检校太保、右千牛衛大將軍、员外置同正员，封恩赦侯。

荒淫無度的劉鋹投降後，為宋太祖、宋太宗厚待，也出現不少趣事，與南唐後主李煜的國愁家恨形成強烈對比。劉鋹本人體態豐滿，眉清目秀。有巧思，亦能言善辯，曾用珠子將馬鞍串成戲龍的形狀獻予宋太祖。宋太祖因此感嘆說：「劉鋹如果能將這項技藝用在治國上，怎麼會滅亡！」劉鋹稱帝在位时，多置鴆酒，毒死臣下。降宋後，一日宋太祖乘肩舆，与随从数十人幸讲武池。从官未至，而劉鋹先至。宋太祖賜以酒，劉鋹以為要毒殺自己，大哭曰：“臣承祖父基业，违拒朝廷，劳王师讨致，罪固当诛。陛下既待臣不死，愿为大梁布衣，观太平之盛。臣未敢饮此酒。”宋太祖笑而取酒自飲，劉鋹大感慚愧。

開寶八年（975年），宋滅南唐後，將劉鋹改命左監門衛上將軍，封彭城郡公。宋太宗即帝位，再改封其為衛國公。

太平興國四年（979年），宋太宗將伐北漢劉繼元，在長春殿宴請潘美等將領。當時劉鋹與已降宋的前吳越王錢俶、前平海军節度使陳洪進都參加，劉鋹因此說：「朝廷威靈遠播，四方竊位僭主的君王，今日都在座，不久又要平定太原，劉繼元又將到達，臣率先來朝，願揮舞大棒，替陛下吶喊助威，望成為各國降王的領袖。」宋太宗因此大笑。

太平興國五年（980年），劉鋹去世，獲贈授太師，追封為南越王。由於劉鋹是南漢最後一位君主，復無諡號、廟號，史家所以習稱其為南漢後主。

\subsubsection{大宝}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 958 & \tabularnewline\hline
  二年 & 959 & \tabularnewline\hline
  三年 & 960 & \tabularnewline\hline
  四年 & 961 & \tabularnewline\hline
  五年 & 962 & \tabularnewline\hline
  六年 & 963 & \tabularnewline\hline
  七年 & 964 & \tabularnewline\hline
  八年 & 965 & \tabularnewline\hline
  九年 & 966 & \tabularnewline\hline
  十年 & 967 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 968 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 969 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 970 & \tabularnewline\hline
  十四年 & 971 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
