%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-02 15:55:09>

\subsection{威烈王午\tiny(BC425-BC402)}

\subsubsection{生平}

\textbf{周威烈王}（？－前402年），姬姓，名午，为周考王之子，中国东周第二十代国王。周考王十五年，崩，周威烈王即立。周威烈王二十三年（前403年）封晋国大夫韩虔、赵籍、魏斯为韩侯、赵侯、魏侯，这是历史上著名的“三家分晋”。三家分晋标志着春秋时代的结束，紧接着是战国时代的来临，本年也是司马光《资治通鉴》记载的起点，司马光还为三家分晋一事发表长篇的感言。二十四年（前402年），病死。葬今河南省洛阳市。其子骄继位。

\subsubsection{年表}

% \centering
\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & -425 & \tabularnewline\hline
  二年 & -424 & \tabularnewline\hline
  三年 & -423 & \tabularnewline\hline
  四年 & -422 & \tabularnewline\hline
  五年 & -421 & \tabularnewline\hline
  六年 & -420 & \tabularnewline\hline
  七年 & -419 & \tabularnewline\hline
  八年 & -418 & \tabularnewline\hline
  九年 & -417 & \tabularnewline\hline
  十年 & -416 & \tabularnewline\hline
  十一年 & -415 & \tabularnewline\hline
  十二年 & -414 & \tabularnewline\hline
  十三年 & -413 & \tabularnewline\hline
  十四年 & -412 & \tabularnewline\hline
  十五年 & -411 & \tabularnewline\hline
  十六年 & -410 & \tabularnewline\hline
  十七年 & -409 & \tabularnewline\hline
  十八年 & -408 & \tabularnewline\hline
  十九年 & -407 & \tabularnewline\hline
  二十年 & -406 & \tabularnewline\hline
  二一年 & -405 & \tabularnewline\hline
  二二年 & -404 & \tabularnewline\hline  
  二三年 & -403 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 命晉大夫魏斯\footnote{魏文侯（？－前396年）,安邑（今山西夏县）人。中国战国时魏国统治者。姬姓，魏氏，名斯。周贞定王二十四年（前445年）继魏桓子位，周威烈王二年（前424年）称侯改元，威烈王二十三年（前403年）与韩、赵两家一起被周威烈王册封为诸侯，是为三家分晋，周安王六年（前396年）卒。}、趙籍\footnote{赵烈侯（？－前400年），是中国战国时期赵国的君主，原名赵籍，赵献侯之子。在位时用公仲连、牛畜、荀欣、徐越等人，为政待以仁义，约以王道。}、韓虔\footnote{韩景侯（？－前400年），名虔，韩武子之子。}爲諸侯\footnote{晋国（首府新田【山西省侯马市】）长期以来，在魏、赵、韩三大家族控制之下，国君不过空拥虚名，只在形式上，看起来晋国仍是一个完整的独立封国。本年（前四〇三年），周王国（首都洛阳【河南省洛阳市白马寺东】）国王（三十八任威烈王）姬午，下令擢升三大家族族长，亦即晋国三位国务官（大夫）：魏斯当魏国（首府安邑【山西省夏县】）国君、赵籍当赵国（首府晋阳【山西省太原市】）国君、韩虔当韩国（首府平阳【山西省临汾市】）国君。晋国被三国瓜分后，只剩下一小片国土。}。
  \item 魏文侯使乐羊\footnote{乐羊，中山国人，战国时魏国的大将。是乐毅先祖。}伐中山\footnote{中山国，姬姓，春秋战国时白狄的一支——鲜虞仿照东周各诸侯国于公元前507年建立的国家，位于今河北省中部太行山东麓一带，中山国当时位于赵国和燕国之间，都于顾，后迁都于灵寿（今中国河北省灵寿县），因城中有山得国名。}，克之。
  \item 吴起\footnote{吴起（前440年－前381年），中国战国初期军事家、政治家、改革家，兵家代表人物。卫国左氏（今山东省定陶县，一说山东省曹县东北）人。}杀妻以求为鲁将，大破齐师。
  \item 燕愍公\footnote{燕国（首府蓟城【北京市】）国君（三十四任）。}薨，子僖公立。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  二四年 & -402 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 周威烈王崩，子安王骄立。
  \item 盜殺楚聲王，國人立其子悼王\footnote{聲王，名當。悼王，名疑。《諡法》︰不生其國曰聲。《註》云︰生於外家。年中早夭曰悼。《註》云︰年不稱志。又云︰恐懼從處曰悼。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
