%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-02 15:50:33>

\subsection{显王扁{\tiny(BC368-BC321)}}

\subsubsection{生平}

周显王（？－前321年），又称周显圣王或周显声王，姓姬，名扁，中国东周君主，在位48年，为周烈王之弟。

周显王五年（前364年）发生河西之战，秦献公亲率主力进至河东，秦将章蟜在石门山（今山西省运城市西南）大败魏军，斩首6万。由于赵国出兵救援魏国，秦才退兵。此战为秦国对魏国的首次重大胜利，诸侯震动，周显王亦祝贺“献公称伯”，并颁赏他绣着黼黻图案的服饰。

周显王十三年（前356年），秦国商鞅变法。周显王十六年（前353年）发生桂陵之战，周显王二十八年（前341年）发生马陵之战。

\subsubsection{年表}

% \centering
\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & -368 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 齊伐魏，取觀津。
  \item 趙侵齊，取長城。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  二年 & -367 & \tiny \kaiti 无记载 \tabularnewline\hline
  三年 & -366 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 魏、韓會于宅陽。
  \item 秦敗魏師、韓師于洛陽。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  四年 & -365 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 魏伐宋。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  五年 & -364 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 秦獻公敗三晉之師于石門，斬首六萬。王賜以黼黻\footnote{黼者，刺繡爲斧形；黻者，刺繡爲兩「己」相背。孔穎達曰：白與黑謂之黼，黑與青謂之黻。}之服。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  六年 & -363 & \tiny \kaiti 无记载 \tabularnewline\hline
  七年 & -362 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 魏敗韓師、趙師于澮。
  \item 秦、魏戰于少梁，魏師敗績；獲魏公孫痤。
  \item 衞聲公薨，子成侯速立。
  \item 燕桓公薨，子文公立。
  \item 秦獻公薨，子孝公立\footnote{这个时候，黄河和华山（陕西省华阴市南）以东，有六个强国（齐国【首府临淄·山东省淄博市东临淄镇】、韩国【首府新郑】、赵国【首府邯郸】、魏国【首府安邑】、燕国【首府蓟城】、楚王国【首都郢都·湖北省江陵县】）。淮河、泗水之间的小封国还有十余国。楚王国、魏国都跟秦国接壤。魏国为了防御秦国，从郑县（陕西省华县）沿着洛河（纵贯陕西省中部，在陕西省大荔县东南注入渭河），直到上郡（陕西省延安市），修筑长城。楚王国自汉中（陕西省汉中市），经巴城（重庆市），南到黔中（湖南省沅陵县），分别拥有广大领土，都把秦国看作落后地区的蛮族部落，中国境内（中原）各种国际会议，一向拒绝秦国参加。这种歧视使嬴渠梁深感羞辱，决心整顿内政，提高文化水准，追求强大。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  八年 & -361 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 衞公孫鞅西入秦\footnote{秦国（首府栎阳【陕西省临潼县】）国君（二十五任孝公）嬴渠梁颁布招贤令：“从前我们的国君穆公（九任嬴任好），在岐山（陕西省岐山县东北）、雍县（陕西省凤翔县），励精图治。东方与晋国以黄河为界，协助他们，削平内乱。西方称霸夷狄，地广千里，天子封为盟主，封国国君们都来祝贺，开辟后世万年基业。不幸出现一连串不肖的国君，如厉公（十七任嬴刺）、躁公（十八任，名不详）、简公（二十一任嬴悼子）、出公（二十三任，名不详），国家动乱，无力顾及外事。于是，晋国占领我祖先的河西领土（陕西省合阳县、大荔县一带，魏长城至黄河之间），使我们丢丑。我父亲献公（二十四任嬴师隰）即位，把首府迁到栎阳（陕西省临潼县），准备东征，收复失地，复兴当年声势。可惜壮志未遂，即与世长辞，每一思及，万分痛心。现在我们公开征聘贤才，无论是本国人民，或外国宾客，只要有谋略可以使秦国强大，我愿任命他当高官，分封采邑。”卫国（首府濮阳【河南省濮阳市】）贵族公孙鞅，听到消息，西行投奔。公孙鞅既到秦国，通过宠臣景监的推荐，晋见嬴渠梁，提出富国强兵的具体方案，嬴渠梁喜出望外，要求公孙鞅负责执行。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  九年 & -360 & \tiny \kaiti 无记载 \tabularnewline\hline
  十年 & -359 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 衞鞅于秦變法。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  十一年 & -358 & \tabularnewline\hline
  十二年 & -357 & \tabularnewline\hline
  十三年 & -356 & \tabularnewline\hline
  十四年 & -355 & \tabularnewline\hline
  十五年 & -354 & \tabularnewline\hline
  十六年 & -353 & \tabularnewline\hline
  十七年 & -352 & \tabularnewline\hline
  十八年 & -351 & \tabularnewline\hline
  十九年 & -350 & \tabularnewline\hline
  二十年 & -349 & \tabularnewline\hline
  二一年 & -348 & \tabularnewline\hline
  二二年 & -347 & \tabularnewline\hline
  二三年 & -346 & \tabularnewline\hline
  二四年 & -345 & \tabularnewline\hline
  二五年 & -344 & \tabularnewline\hline
  二六年 & -343 & \tabularnewline\hline
  二七年 & -342 & \tabularnewline\hline
  二八年 & -341 & \tabularnewline\hline
  二九年 & -340 & \tabularnewline\hline
  三十年 & -339 & \tabularnewline\hline
  三一年 & -338 & \tabularnewline\hline
  三二年 & -337 & \tabularnewline\hline
  三三年 & -336 & \tabularnewline\hline
  三四年 & -335 & \tabularnewline\hline
  三五年 & -334 & \tabularnewline\hline
  三六年 & -333 & \tabularnewline\hline
  三七年 & -332 & \tabularnewline\hline
  三八年 & -331 & \tabularnewline\hline
  三九年 & -330 & \tabularnewline\hline
  四十年 & -329 & \tabularnewline\hline
  四一年 & -328 & \tabularnewline\hline
  四二年 & -327 & \tabularnewline\hline
  四三年 & -326 & \tabularnewline\hline
  四四年 & -325 & \tabularnewline\hline
  四五年 & -324 & \tabularnewline\hline
  四六年 & -323 & \tabularnewline\hline
  四七年 & -322 & \tabularnewline\hline
  四八年 & -321 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
