%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-10-15 11:27:51>

\subsection{元安王{\tiny(BC401-BC376)}}

\textbf{周安王}姬骄（？—前376年），姬姓，名骄，华夏族，周威烈王之子，威烈王死后继位，在位26年，病死。葬处不明。在位时封齐国大夫田和为齐侯，是谓“田氏代齐”。

% \centering
\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & -401 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 秦伐魏，至陽孤\footnote{秦国（首府雍县【陕西省凤翔县】）进攻魏国（首府安邑【山西省夏县】），大军进抵阳孤（山西省垣曲县东南）。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  二年 & -400 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 魏、韓、趙伐楚，至桑丘\footnote{魏国（首府安邑【山西省夏县】）、韩国（首府平阳【山西省临汾市】）、赵国（首府晋阳【山西省太原市】），联合攻击楚王国（首都郢都【湖北省江陵县】），大军进抵桑丘（《史记》作乘丘【山东省兖州市西北】）。}。
  \item 鄭圍韓陽翟\footnote{郑国（首府新郑【河南省新郑县】）围攻韩国所属的阳翟（河南省禹州市）。}。
  \item 韓景侯薨，子烈侯取立。
  \item 趙烈侯薨，國人立其弟武侯。
  \item 秦簡公薨，子惠（«諡法»︰愛民好與曰惠。）公立。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  三年 & -399 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 王子定奔晉。
  \item 虢山崩，壅河\footnote{虢山（河南省三门峡市西）发生崩塌，土石坠入黄河，河水壅塞。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  四年 & -398 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 楚圍鄭。鄭人殺其相駟子陽\footnote{郑国十一任国君穆公姬兰的儿子姬腓，别名子驷。古人往往用祖父的名字最后一个字作自己这一支派的姓。这位驷子阳，姓驷，名子阳，也是郑国贵族。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  五年 & -397 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 日有食之。
  \item 三月，盜殺韓相俠累\footnote{侠累跟濮阳（河南省濮阳市）人严仲子之间，有难解的怨毒，严仲子听说轵邑（河南省济源市东南）人聂政，勇猛过人，备了黄金二千四百两（百镒），送给聂政的母亲，作为祝寿礼物，请聂政代他报仇。聂政拒绝，说：“娘亲在堂，要我奉养，我不能轻言牺牲。”稍后，娘亲逝世，聂政才接受这项委托。当暗杀行动开始时，侠累正在宰相府主持会报，警卫森严。聂政像闪电一样，突击而入，在众人惊愕中，举刀直刺侠累的咽喉，侠累立即死亡。聂政自知难以逃生，咬紧牙关，用利刃自行毁容，脸皮全被割破，又自挖双眼，再自刺腹部自杀，肠出满地。韩国政府把尸首拖到市场，公开示众，要求市人辨识刺客身份。聂政的姐姐聂荌听到消息，赶到首府平阳（山西省临汾市），抚尸哀哭说：“他就是轵邑深井里（济通市东南十五千米）的聂政，只因为我这个姐姐尚在人间，恐怕连累我，才忍心重重的自我毁灭。弟弟啊，我怎么会贪生怕死，使你埋没英名？”就在尸旁，自杀殉难。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  六年 & -396 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 鄭駟子陽之黨弑繻公（繻者，«諡法»所不載。），而立其弟乙，是爲康公\footnote{郑国（首府新郑【河南省新郑县】）故宰相（相）驷子阳的残余党羽，击杀国君（二十七任）繻公姬贻，拥立他的弟弟姬乙继位（二十八任），是为康公。}。
  \item 宋悼公薨，子休公田立\footnote{宋国（首府睢阳【河南省商丘县】）国君（三十一任悼公）宋购由逝世，子宋田继位（三十二任），是为休公。武王封微子啓於宋，唐宋州之睢陽縣是也。自微子二十七世至悼公，名購由。休，亦«諡法»所不載。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  七年 & -395 & \tiny \kaiti 无记载 \tabularnewline\hline
  八年 & -394 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 齊\footnote{武王封太公於齊，唐青州之臨淄是也。«括地志»曰︰天齊水在臨淄東南十五里。«封禪書»曰︰齊之所以爲齊者，以天齊。是年，康公貸之十一年。自太公至康公二十九世。}伐魯\footnote{成王封伯禽於魯，唐兗州之曲阜是也。是年，穆公之十六年。自伯禽至穆公凡二十八世。}，取最\footnote{山东省曲阜市东南}。
  \item 鄭負黍\footnote{負黍山在陽城縣西南二十七里，或云在西南三十五里。}叛，復歸韓\footnote{前四〇七年，郑国攻击韩国，占领负黍城。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  九年 & -393 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 魏伐鄭。
  \item 晉烈公\footnote{周成王封弟叔虞於唐。«括地志»曰︰故唐城在幷州晉陽縣北二里，堯所築也。«都城記»曰︰唐叔虞之子燮父徙居晉水旁，今幷州理故唐城，卽燮父初徙之處；其城南半入州城中。«毛詩譜»曰︰燮父以堯墟南有晉水，改曰晉侯。自唐叔至烈公三十七世。烈公，名止。«諡法»︰慈惠愛親曰孝。}薨，子孝公傾立。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  十年 & -392 & \tiny \kaiti 无记载\tabularnewline\hline
  十一年 & -391 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 秦伐韓宜陽，取六邑\footnote{班«志»，宜陽縣屬弘農郡。«史記正義»曰︰宜陽縣故城，在河南府福昌縣東十四里，故韓城是也。此邑卽«周禮»「四井爲邑」之邑。}。
  \item 齊田和\footnote{田常生襄子盤，盤生莊子白，白生太公和。此序齊田氏之世也。田常，卽«左傳»陳成子恆也。溫公避仁廟諱，改「恆」曰「常」。自陳公子完奔齊，五世至常得政。«諡法»︰勝敵志強曰莊。}遷齊康公於海上，使食一城，以奉其先祀。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  十二年 & -390 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 秦、晉戰于武城\footnote{晋国【首府新田】自被瓜分后，连本身生存都有问题，已无力作任何战争。可能是和魏国【首府安邑·山西省夏县】，或韩国【首府平阳·山西省临汾市】会战。}。
  \item 齊伐魏，取襄陽。
  \item 魯敗齊師于平陸。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  十三年 & -389 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 秦侵晉。
  \item 齊田和會\footnote{孔穎達曰︰諸侯未及期而相見曰遇。會者，謂及期之禮，旣及期，又至所期之地。}魏文侯、楚人、衞人于濁澤，求爲諸侯。魏文侯爲之請於王及諸侯，王許之。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  十四年 & -388 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 齊田和逝世，子田剡继位。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  十五年 & -387 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 秦伐蜀\footnote{«譜記»普［疑衍］云︰蜀之先，肇自人皇之際。黃帝子昌意娶蜀山氏女，生帝俈。旣立，封其支庶於蜀，歷虞、夏、商、周。周衰，先稱王者蠶叢。余據武王伐紂，庸、蜀諸國皆會于牧野。孔安國曰︰蜀，叟也，春秋之時不與中國通。班«志»，南鄭縣屬漢中郡，唐爲梁州治所。}，取南鄭。
  \item 魏文侯薨，太子擊立，是爲武侯。魏置相，相田文\footnote{魏击任命田文担任宰相。吴起不高兴，对田文说：“我想跟你讨论一下你我对于国家的贡献，你以为如何？”田文说：“当然可以。”吴起说：“指挥武装部队，官兵们愿意牺牲性命，使敌国惊惧，不敢打我们的主意，你比我怎么样？”田文说：“我不如你。”吴起说：“使政府的功能充分发挥，使全国人民安居乐业、国库充实、社会富庶，你比我怎么样？”田文说：“我不如你。”吴起说：“防卫西河（潼关以北的黄河），秦国不敢向东侵略。而韩国（首府平阳【山西省临汾市】）与赵国（首府晋阳【山西省太原市】），不敢不对我们唯命是听，你比我怎么样？”田文说：“我不如你。”吴起说：“这三项重要大事，你都不如我，可是官位却比我高，那为什么？”田文说：“当君王年纪还小，有权势的重要官员互相猜忌，随时可能发动政变，民心恐慌。这个时候，宰相位置，应该属于你？还是属于我？”吴起沉默很久，抱歉说：“我承认，应该属于你。”}。
  \item 秦惠公薨，子出公\footnote{出，非諡也；以其失國出死，故曰出公。}立。
  \item 趙武侯薨，國人復立烈侯之太子章，是爲敬侯（«諡法»︰夙夜警戒曰敬。）。
  \item 韓烈侯薨，子文侯立。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  十六年 & -386 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 趙公子朝作亂，奔魏；與魏襲邯鄲，不克\footnote{本年【前三八六年】，赵国首府自晋阳迁邯郸，赵朝当是利用迁府之际，发动政变。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  十七年 & -385 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 秦庶長\footnote{後秦制爵，一級曰公士，二上造，三簪裊，四不更，五大夫，六官大夫，七公大夫，八公乘，九五大夫，十左庶長，十一右庶長，十二左更，十三中更，十四右更，十五少上造，十六大上造，十七駟車庶長，十八大庶長，十九關內侯，二十徹侯。師古曰︰庶長，言衆列之長。}改逆獻公\footnote{威烈王十一年秦靈公卒，子獻公師隰不得立，立靈公季父悼子，是爲簡公。出子，簡公之孫也。今庶長改迎獻公而殺出子。}于河西而立之；殺出子及其母，沈之淵旁。
  \item 齐伐魯。
  \item 韓伐鄭，取陽城；伐宋，執宋公。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  十八年 & -384 & \tiny \kaiti 无记载 \tabularnewline\hline
  十九年 & -383 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 魏敗趙師于兔臺。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  二十年 & -382 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 日有食之，旣\footnote{旣，盡也}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  二一年 & -381 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 楚悼王薨。貴戚大臣作亂，攻吳起；起走之王尸而伏之。擊起之徒因射刺起，並中王尸。旣葬，肅\footnote{«諡法»︰剛德克就曰肅；執心決斷曰肅。}王卽位，使令尹盡誅爲亂者；坐起夷宗者七十餘家。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  二二年 & -380 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 齊伐燕，取桑丘。
  \item 魏、韓、趙伐齊，至桑丘。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  二三年 & -379 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 趙襲衞\footnote{成王封康叔於衞，居河、淇之間，故殷墟也。至懿公爲狄所滅，東徙度河。文公徙居楚丘，遂國於濮陽。是年，愼公頹之三十五年。自康叔至愼公凡三十二世。}，不克。
  \item 齊康公薨，無子，田氏遂幷齊而有之。姜氏至此滅矣。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  二四年 & -378 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 狄\footnote{漢之中山、上黨、西河、上郡，自春秋以來，狄皆居之，此亦其種也。«水經»︰澮水出河東絳縣東澮山，西過絳縣南，又西南過虒祁宮南，又西南至王橋，入汾水。«括地志»︰澮山在絳州翼城縣東北。}敗魏師于澮。
  \item 魏、韓、趙伐齊，至靈丘。
  \item 晉孝公薨，子靖公\footnote{«諡法»︰柔衆安民曰靖；又，恭己鮮言曰靖。}俱酒立。
  \item 齐国（首府临淄）国君（二任）田剡逝世，子田午继位（三任），是为桓公。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  二五年 & -377 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 蜀伐楚，取茲方（四川省奉节县）。
  \item 子思论卫\footnote{卫国（首府濮阳【河南省濮阳市】），孔伋（子思）向卫国国君（四十一任慎公）卫颓，推荐苟变，说：“他的才干可以指挥五百辆战车作战。”卫颓说：“我知道他的军事才能，但苟变曾经当过税务员，有次平白吃了民家两个鸡蛋，品德上有瑕疵。”孔伋说：“政府任用官吏，跟建筑师选择木材一样，取其所长，弃其所短。巨木高耸云际，几个人都合抱不住，却有几尺朽烂，优秀的建筑师不会不用它。现在，我们正处在大混战时代，应该积极物色英雄豪杰，却为了两个鸡蛋，丧失一员大将，这话可别让别国听见才好。”卫颓再三致谢说：“我接受你的指教。”卫颓做了一项错误的决定，全体官员却一致赞扬那决定非常正确。孔伋对公丘懿子说：“我看你们卫国，真是君不像君，臣不像臣。”（“君不君，臣不臣”，《论语》引齐国【首府临淄·山东省淄博市东临淄镇】国君【二十六任景公】姜杵臼的话。）公丘懿子说：“怎么会糟到这种程度？”孔伋说：“领袖人物经常的自以为是，大家就不敢贡献自己的意见。做对了而自以为是，还会排斥众人的智慧。何况做错了而仍自以为是，硬教大家赞扬，那简直是鼓励邪恶。不问事情的是非，而只一味喜欢听悦耳的声音，可以说绝顶糊涂。不管那是不是合理，而只努力露出忠贞嘴脸，满口顺调，那就是马屁精。君主昏庸、官员谄媚，而高高坐在人民头上，人民绝对不会认同。如果一直这样下去，国家必亡。”孔伋告诉卫颓说：“你的国家，恐怕将要没落了。”卫颓说：“什么原因？”孔伋说：“当然有原因，领袖说一句话，自以为是，官员们没有一个人敢指出他的错误；官员们说一句话，自以为是，民间没有一个人敢指出他的错误。领袖和官员，都自以为英明盖世，属下的小官小民也同声赞扬他们果然是真的英明盖世。马屁精就有福了，指出君王错误的人一定大祸临久。如此这般，有益于国家的善政，怎能产生？《诗经》说：‘都说自己是圣贤，谁分辨乌鸦的雌雄？’听起来好像就是指的你们。”}。
  \item 魯穆公薨，子共公奮立\footnote{«諡法»︰布德就義曰穆；中情見貌曰穆；尊賢敬讓曰共；旣過能改曰共；執事堅固曰共。}。
  \item 韓文侯薨，子哀侯立。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  二六年 & -376 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 王崩，子烈王喜立。
  \item 魏、韓、趙共廢晉靖公爲家人而分其地。唐叔不祀矣。
  \end{enumerate} \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
