%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2018-07-16 22:54:57>

\subsection{烈王{\tiny(BC375-BC369)}}

周烈王（？－前369年），又称周夷烈王，姓姬，名喜，中国东周君主，在位7年。他是周安王之子。周烈王在位期间，秦献公迁都栎阳（今陕西省临潼市），开启秦国强盛的序幕。周烈王五年（庚戌，前371年），秦献公发兵攻占韩国六座城市。烈王六年（前370年）齐威王朝见周天子，威王贤名更盛。

% \centering
\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & -375 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 日有食之。
  \item 韓滅鄭，因徙都之\footnote{韓本都平陽，其地屬漢之河東郡；中間徙都陽翟。鄭都新鄭，其地屬漢之河南郡。鄭桓公始封於鄭，其地屬漢之京兆；後滅虢、鄶而國於溱、洧之間，故曰新鄭，«左傳»鄭莊公所謂「吾先君新邑於此」是也。今韓旣滅鄭，自陽翟徙都之。韓旣都鄭，故時人亦謂韓王爲鄭王，考之«戰國策»、«韓非子»可見。}。
  \item 趙敬侯薨，子成侯種立。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  二年 & -374 & \tiny \kaiti 无记载 \tabularnewline\hline
  三年 & -373 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 燕敗齊師於林狐。
  \item 魯伐齊，入陽關。
  \item 魏伐齊，至博陵。
  \item 燕僖公薨，子桓公立。
  \item 宋休公薨，子辟公立。
  \item 衞愼公\footnote{«諡法»︰敏以敬曰愼。«戴記»︰思慮深遠曰愼。}薨，子聲公訓立。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  四年 & -372 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 趙伐衞，取都鄙\footnote{«周禮»︰太宰以八則治都鄙。«註»云︰都之所居曰鄙。都鄙，卿大夫之采邑。蓋周之制，四縣爲都，方四十里，一千六百井，積一萬四千四百夫；五酇爲鄙，鄙五百家也。此時衞國褊小，若都鄙七十三，以成周之制率之，其地廣矣，盡衞之提封，未必能及此數也。更俟博考。}七十三。
  \item 魏敗趙師于北藺。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  五年 & -371 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 魏伐楚，取魯陽。
  \item 韓嚴遂弑哀侯，國人立其子懿侯\footnote{哀侯任命韩廆当宰相，但对严遂却更亲信。韩廆跟严遂之间，结仇至深，已不可解，互相想置对方于死地。严遂雇请杀手行刺韩廆。韩廆急奔哀侯身旁，哀侯为了保护他，把他抱住。然而杀手并不停止，仍刺杀韩廆；刀锋所及，哀侯也中刃而亡。（《战国策》认为聂政杀侠累和严遂杀哀侯是一件事，《史记》认为是两件事，《资治通鉴》根据《史记》。然而，二十六年间，韩国政府发生两次重大凶案，一次杀宰相，一次除了杀宰相外，还顺手杀了国君，太过突出。所以司马光对此并不敢十分肯定，在给刘道原信中，也曾表示他的怀疑。）}。
  \item 魏武侯薨，不立太子，子罃與公中緩爭立，國內亂。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  六年 & -370 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 齊威王來朝。是時周室微弱，諸侯莫朝，而齊獨朝之，天下以此益賢威王。
  \item 趙伐齊，至鄄。
  \item 魏敗趙師于懷。
  \item 齊威王奖卽墨大夫，惩阿大夫，羣臣聳懼，莫敢飾詐，務盡其情，齊國大治，強於天下\footnote{齐国国君（四任）田因齐把即墨（山东省平度市东南）城主（大夫）召到首府临淄（山东省淄博市东临淄镇），对他说：“自从命你前去即墨，我每天都接到控告你的报告。然而我派人去即墨秘密调查，发现你开荒辟田，农作物遍野，人民生活富庶，官员清廉，齐国东部，得到平安。你之所以口碑不好，我了解，是你没有巴结我左右那些当权派而已。”于是，增加他一万户人家的封邑，作为奖励。又把阿邑（山东省东阿县）城主（大夫）召到首府临淄，对他说：“自从命你前去阿邑，我几乎每天都听到对你的赞扬。可是，我派人去阿邑秘密调查，发现完全不是那么回事，那里田野荒芜，农民贫困。前些时，赵国攻击鄄城（山东省鄄城县），你不率军救援。卫国占领薛陵（山东省阳谷县东北，薛陵跟阿邑之间航空距离不到十千米），你却假装不知道。我了解，我所听到的那些捧你场的话，都是你拿钱买来的。”于是下令把阿邑城主以及平常赞扬阿邑城主的一批官员，全都用大锅烹杀。全国大为震动，官员悚然戒惧，不敢再弄玄虚，大家改变态度，认真做事。齐国大治，成为强国。}。
  \item 楚肅王薨，無子，立其弟良夫，是爲宣王。
  \item 宋辟公薨，子剔成立。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline \newpage
  七年 & -369 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 日有食之。
  \item 王崩，弟扁（音篇）立，是爲顯王。
  \item 魏大夫王錯出奔韓，韩懿侯乃與趙成侯合兵伐魏\footnote{魏国（首府安邑【山西省夏县】）内乱（参考前三七一年），已历时三年，国务官（大夫）王错，投奔韩国（首府新郑【河南省新郑县】）。韩国国务官（大夫）公孙颀，向国君（五任懿侯）韩若山建议说：“魏国已经腐烂，亡在眉睫，我们应该把它吞并。”韩若山遂跟赵国（首府邯郸【河北省邯郸市】）国君（四任成侯）赵种结盟，联合攻击魏国，在浊泽（山西省永济县西，与安邑航空距离五十千米）会战，魏军大败，韩、赵联军遂包围魏国首府安邑（山西省夏县）。赵种主张：“杀掉魏罃，立公中缓当魏国国君，割一部分士地给我们，我们就退兵。”韩若山说：“杀掉魏罃，我们落得一个残暴的名声。割让土地，又落得一个贪心的名声。不如把魏国一分为二，分成两个国家，使他们二人都当国君。魏国一分为二之后，就跟宋国、卫国一样，成了一个小国，我们就可永远摆脱魏国的压力。”赵种不同意，韩若山大不高兴，在夜晚撤军而去。赵种人单势孤，也只好撤军而去。魏罃遂乘机袭杀他的对头公中缓，继任国君（三任）。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
