%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-10-29 15:27:43>

\section{高祖李渊\tiny(618-626)}

\subsection{生平}

唐高祖李渊（566年4月7日－635年6月25日），字叔德，陇西成纪人，唐朝开国皇帝及奠基者，618年6月18日－626年9月4日在位共8年 。玄武门之变后不久禅位于唐太宗，称号“太上皇”。

据《旧唐书》高祖以周天和元年生於長安，太宗在貞觀八年三月甲戌（初二）上壽，推其应为天和元年三月初二（566年4月7日）生。据《册府元龟》记载，李渊以北周天和元年十一月丁酉（566年12月21日）生於長安，似有誤。父親李昞，北周安州總管、柱國大將軍，襲封唐國公。李渊七岁，父亲去世，李渊世袭为唐国公。

581年，隋文帝逼迫北周静帝禪让，李渊任千牛備身（皇帝的禁衛武官），因與皇室的姻親關係，589年隨隋文帝滅陳，后累任谯、陇、岐三州刺史，荥阳郡太守。604年，隋文帝駕崩，遷樓煩太守，隋煬帝大業元年（605年）遷殿内少监；大业二年，除郑州刺史；大業九年（613年），遷衛尉少卿。是年隋煬帝征高句麗，李淵在怀远镇（今辽宁朝阳附近）負責督運。楊玄感之亂，煬帝詔李淵為弘化留守，知關右諸軍事。可見李淵與隋朝宗室關係密切，參與了朝廷的衆多大事，他也趁此機會招納人才，引起煬帝猜忌，李淵懼而以酗酒、受賄等行爲“自污”。

大業十一年（615年）李渊任山西河东郡慰抚大使。大業十二年（616年）升为右骁卫将军。大業十三年（617年）正月遷太原郡留守，7月殺郡丞王威、武牙郎將高君雅，打着勤王定乱，迎回隋天子的旗号正式开始於晉陽縣起兵。晋阳起兵即得到李氏宗族及姻親的響應。他一邊招降叛軍、流寇，一邊派親族迅速進兵，並且借助突厥始毕可汗的500骑兵进攻隋大兴城，于12月攻克。

他拥代王杨侑做傀儡皇帝，遥尊隋煬帝為太上皇，受假黃鉞、使持節、大都督內外諸軍事、大丞相，進封唐王，不久進位相國，加九錫。

义宁二年（公元618年6月18日），隋炀帝在四月被叛军所弑后，李渊逼迫隋恭帝禅让称帝，建立唐朝，隋朝灭亡。李渊开始着手消灭其他原隋朝领土上的諸侯、軍閥，開展唐朝統一戰爭，他的儿女李世民、李建成、李元吉和平陽昭公主的征讨下，用了七年时间，先后消灭薛仁果、薛举、李轨、宋金刚、刘武周、王世充、窦建德、萧铣、杜伏威和梁师都等割据势力。

最后一个梁师都是在贞观二年（628年）被平定的，此时他早已经将皇帝位让给儿子李世民了。同时他又利用东突厥和西突厥之间的分裂，维持了北部的边界，这是他有力量能够夺取中原的主要条件（参见唐与突厥的战争）。

在官制上李渊于武德七年（624年）颁布了唐的官僚制度，基本使用了隋的制度。在农业方面他于武德七年（624年）颁布均田制；对稅捐他也做了调节，减轻了受田农民的负担。在法律上他废弃了隋煬帝的许多苛政，颁布了武德律。李渊对唐朝的措施，为唐太宗“贞观之治”打下了非常重要的基础。

高祖在位期間，没有能尽早確立及处理好繼承人問題，雖然他一早立長子李建成為太子，他眼見皇太子李建成与各儿子明争暗斗，他卻一再纵容，图讓众子互相制衡並未加以控制，同时李世民拥护者众多，导致太子李建成、李元吉和李世民之间的矛盾激化。

最终李世民先下手为强发动政變，史稱玄武门之变，李建成、李元吉被李世民所殺，李世民的軍隊控制了長安，声称二人系作乱伏诛，加上群臣的支持和擁戴，李渊被迫将军国大事交由李世民处理，而李建成、李元吉不但被追废为庶人，诸子也遭诛杀，皆除宗籍。

三天后，高祖立已掌握实权的李世民为皇太子，三個月後更将帝位內禪给李世民，自己退位为太上皇，贞观三年，移居弘义宫。

貞觀九年五月初六（635年），李渊去世，享年六十九歲。死后谥号太武皇帝，廟號高祖，葬在献陵。唐高宗上元元年（674年）八月，改上諡號為神堯皇帝。唐玄宗天寶十三載（754年）二月，上尊號神堯大聖大光孝皇帝。

根據《舊唐書》和《新唐書》，兩者都聲稱李淵是受到兒子李世民的唆擺才起兵反隋。根据这两部史书的记载，李世民通过裴寂把李渊引进隋炀帝的晋阳行官，灌醉了李渊，使得李渊酒后与宫女发生关系，迫使李渊起兵。

反隋應該是李淵本人的意思。孟宪实认为无论从政治影响、军事经验、经济实力还是从社会地位来比较，李世民都无法与李渊相提并论。即便是有人愿意结交李世民，也是因为看重了李世民背后的李渊。李世民要结交那些非法的豪杰大侠，没有背后李渊的政治经济资源几乎是不可能的。晋阳起兵的历史真相是，以李渊为首的军事政治集团，看到隋朝大势已去，于是开始谋划夺取最高权力。这个集团的核心人物当然是李渊，作为李渊的次子，李世民不过是李渊手下的一员得力干将而已。因为父子关系，李渊信任李世民，李世民很早就参与了晋阳起兵的谋划，并且承担某些具体任务。但是，只有李渊才是主谋，这个地位任何人都无法取代。”。

李渊的祖父李虎曾為尚书左仆射，封隴西郡公，賜姓大野氏，與宇文泰等共八位柱国大将军并称八柱国。宇文泰的家族建立北周後，李虎已經去世，获封陇西郡公。父親李昞，北周安州總管、柱國大將軍，襲封陇西郡公，于550年加封唐国公，是为唐仁公，追封李虎为唐襄公。李渊七岁丧父，襲封唐国公。

李渊是隋炀帝杨广的姨表兄弟。北周明帝的明敬皇后、李淵生母元貞太后、隋文帝的文獻皇后分别是西魏八大柱国之一独孤信的長女、四女、七女。

唐朝皇室自称出自隴西李氏，為李暠第二子李歆的后裔，多称陇西狄道（陇西郡狄道县）人，亦可称陇西成纪（陇西郡成纪县）人。

由于唐朝皇室以老子后裔自居，崇尚道教，唐初武德九年太史令傅奕上疏抬道抑佛，引发佛道论争。和尚法琳作《破邪论》《辨证论》反对傅奕。法琳反对唐朝皇室为老子李耳后裔之说，亦与隴西李氏无关，而是拓跋氏后裔，法琳因而触怒唐太宗，被流放益州而死。劉盼遂與王桐齡考據認為李淵家族應為拓跋氏後裔。劉盼遂之後雖取消了自己的观点，但其學說仍引發學界討論。

陳寅恪依据唐祖陵在今河北省境，認為李氏出身赵郡李氏，原為漢人寒門。在崛起之後，分別宣稱自己是隴西李氏或拓跋氏的後代，以抬高身份，实际上不是赵郡李氏破落户，就是广阿庶姓李氏的假冒牌。

朱希祖经考据认为李熙与李买得不是同一个人，李熙曾作为强宗子弟镇戍武川，后卒于武川。其子李天锡为避六镇兵乱，携父遺骨南迁于赵郡广阿，因以为家，不久亦卒。其子李虎将父祖合葬，即所谓唐祖陵。李氏并非出身赵郡李氏，而确系为隴西李氏。

李淵善於騎射，與其妻竇皇后的成親曾經為一時佳話，竇氏未嫁之時為貴族，樣貌豔麗，明艷照人，故其父北周大將竇毅不肯輕易許嫁女兒。故而舉辦射箭之賽，比武招親，要求來求親的公子們，在一「雀屏」（繪有孔雀的屏風）上射箭，以射中孔雀為標準，李淵憑藉準確的目力與勁道，於數步外射箭，竟然成功射中「孔雀的眼睛」，而娶得竇氏，這段佳話流傳後世成為成語“雀屏中選”。今陕西省西安市碑林区，一街道名为“窦府巷”，以窦姓府第在此而得名，亦有传说此“窦府”即窦毅之府。


\subsection{武德}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 618 & \tabularnewline\hline
  二年 & 619 & \tabularnewline\hline
  三年 & 620 & \tabularnewline\hline
  四年 & 621 & \tabularnewline\hline
  五年 & 622 & \tabularnewline\hline
  六年 & 623 & \tabularnewline\hline
  七年 & 624 & \tabularnewline\hline
  八年 & 625 & \tabularnewline\hline
  九年 & 626 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
