%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-10-29 16:30:49>

\section{宪宗李纯\tiny(805-820)}

\subsection{生平}

唐宪宗李纯（778年3月17日－820年2月14日），原名李淳，唐朝第14代皇帝（除去武则天以外），805年—820年在位。唐憲宗透過宦官俱文珍等人的協助，迫使父親唐順宗讓位予自己，即“永貞內禪”。即位後，曾一度討平不服朝廷的藩鎮，短暫終結藩鎮割據，重新統一中國，史稱“元和中興”，也因此成為唐朝繼唐太宗、唐玄宗以後，歷史評價相當高的皇帝。

唐代宗大曆十三年（778年）陰曆二月十四日，李淳（唐憲宗）在長安之東內（大明宫）內出生。

當时的皇帝是曾祖父唐代宗，祖父唐德宗为皇太子。父唐顺宗为郡王，母為莊憲皇后王氏，为妾室。

貞元四年（788年），封為广陵郡王。

貞元九年（793年）十一月丁卯，纳妃郭氏。同年，长子李宁出生。

貞元二十一年（805年）初，父亲唐顺宗繼位，唐顺宗重用王叔文、韋執誼、柳宗元、劉禹錫等官員，王叔文集團试图进行永貞改革，抑制宦官勢力。

但當時唐順宗有中風、癱瘓的情況。不滿改革的宦官俱文珍、劉光琦等人聯合劍南節度使韋皋、荊南節度使裴均、河東節度使嚴綬等外藩，迫使唐順宗立李淳為太子，改名李純，七月，太子監國。八月，俱文珍又迫唐順宗退位为上皇，傳位予長子唐憲宗，史稱永貞內禪。王叔文等二王八司馬皆被貶謫。

元和元年正月，上皇駕崩，官方說法為病死。野史影射順宗是被宦官謀殺而死，可見於唐人傳奇《辛公平上仙》。

唐宪宗继位后，決心“以法度裁制藩鎮”，开始对割据的藩镇开展了一系列战争，他在继位的次年就开始对西川节度副使刘闢开战获胜，同年夏綏軍留後杨惠琳不肯交出他的兵权，宪宗也征討他，惠琳败死。

元和二年（807年），讨伐鎮海軍節度使李錡。

元和七年（812年），魏博节度使田兴歸服唐朝，同年他开始对抗拒唐朝的成德節度使王承宗作战，但没有能够获胜，从元和十年（815年）到元和十二年（817年）唐鄧節度使李愬平定了淮西吳元濟的叛乱。

元和十三年（818年），發五道兵討淄青節度使李師道。吴元济被平定後，全国所有藩镇至少名义上全部歸服唐朝。唐朝出現短暫統一，“至是盡遵朝廷約束。”史稱“元和中兴”。

元和十四年（819年）正月，憲宗遣使往鳳翔迎釋迦牟尼佛遺骨入宮供奉，刑部侍郎韩愈上「論佛骨表」勸諫，言語不敬，皇帝大怒，差點處死了韓愈，不過最後只將韓貶为潮州刺史。這次迎佛骨陣容浩大，《資治通鑒》載“中使迎佛骨至京師，上留禁中三日，乃歷送諸寺。王公士民瞻奉舍施，唯恐不及。有謁戶充施者，有燃香燒頂供養者。”

宪宗的帝位是由宦官擁立的，因此宪宗重用宦官，军队中许多将領與監軍由宦官担任，有些宦官拥有很高的军权，但宪宗對宦官亦不優待，其晚年好长生不老之術，多服金丹，“日加躁渴”，性情暴躁易怒，動輒責罰左右黃門，宦官們不堪鞭笞。

元和十五年（820年）陰曆正月二十七日，宪宗暴卒，据说是被宦官內常侍陈弘志和王守澄合謀毒死。享年42岁，在位15年，谥圣神章武孝皇帝。大中三年，加谥昭文章武大圣至神孝皇帝。

王夫之在其《讀通鑑論》中推理认为宪宗之暴毙实则是郭氏（穆宗生母）与穆宗纵逆之所为。

\subsection{元和}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 806 & \tabularnewline\hline
  二年 & 807 & \tabularnewline\hline
  三年 & 808 & \tabularnewline\hline
  四年 & 809 & \tabularnewline\hline
  五年 & 810 & \tabularnewline\hline
  六年 & 811 & \tabularnewline\hline
  七年 & 812 & \tabularnewline\hline
  八年 & 813 & \tabularnewline\hline
  九年 & 814 & \tabularnewline\hline
  十年 & 815 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 816 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 817 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 818 & \tabularnewline\hline
  十四年 & 819 & \tabularnewline\hline
  十五年 & 820 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
