%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-10-29 16:47:22>

\section{宣宗李忱\tiny(846-859)}

\subsection{生平}

唐宣宗李忱（810年－859年），唐朝第19代皇帝（846年—859年在位，未算武周政权），初名怡，登基之前封為光王，在位13年。唐宪宗李纯十三子，母鄭宮人，元和五年（810年）六月廿二日生於大明宫，是唐穆宗李恒的弟弟，唐敬宗李湛、唐文宗李昂、唐武宗李炎的叔叔。

唐宣宗李忱原名李怡，母親郑氏原为镇海节度使李錡侍妾，李锜謀反失敗後，郑氏被送入宫后当郭貴妃的侍儿，后来被唐憲宗临幸，生下李忱，封為光王，故唐宣宗為唐穆宗之弟，唐敬宗、唐文宗、唐武宗之叔父。唐宣宗為光王時，居於十六宅，故作愚鈍，曾被唐文宗及其他宗室作弄。

傳說唐宣宗登基之前，为了逃避姪唐武宗的迫害而出家為僧，传说他在河南淅川香严寺避难，法名琼俊，齐安见其举止不凡。

会昌六年（846年），唐武宗被道士上供的长寿丹毒死。光王李怡被宦官擁立為帝，改名為李忱，是为唐宣宗，年号大中。擁立唐宣宗的宦官本以為他愚鈍容易控制，豈料他登基為帝後立即勵精圖治，並贬谪李德裕，结束牛李党爭。眾宦官、朝臣及宗室才驚覺唐宣宗以往是故作愚鈍，實際是非常賢明，有如其父唐憲宗。

唐宣宗登基后，唐朝国势已暮氣沉沉，藩鎮割據，牛李党争，农民起义，朝政腐败，官吏贪污，宦官专权，四夷不朝。唐宣宗致力于改变这种状况，宣宗勤俭治国，体贴百姓，减少赋税，注重人才选拔，唐朝国势有所起色，社会矛盾有所缓和，百姓日渐富裕，使十分腐败的唐朝呈现出“中兴”的小康局面，史稱大中之治。但只靠政府支支節節的改革，未能完全解決問題。宣宗是唐朝中期以後少數比较有作为的皇帝，另外，唐宣宗还趁吐蕃、回纥衰微，加上張議潮的歸義軍起事反吐蕃; 不僅出兵收复河湟，安定塞北，更一度大致重奪丟失多年的河西走廊(沙、瓜等河西十一州)，國威稍振; 國內百姓亦有申冤之地，又宽减刑法，对百姓加以安抚。又抑制宦官，革除弊制，唐朝出现中兴的局面。

大中十三年（859年）八月，宣宗因丹藥中毒驾崩，时年49岁。

唐宣宗在位时，有一越州美女天姿國色。唐宣宗初見之，宠爱异常。不久，唐宣宗怕自己耽誤國事，居然把她賜死。

唐末的黃巢之亂和藩镇战争使宣宗朝的實錄散失，使後人難以追查當年發生過的事。

传说宣宗继位之前曾在淅川香严寺当过和尚，所以对佛教极力推崇，据说曾在大中七年（853年）大拜释迦牟尼的舍利，關於這些資料見諸韋昭度《讀皇室運尋》、令狐绹《偵陵遺事》、讚寧《宋高僧傳》及僧圓悟禪師《碧岩集》。

唐末西川變民韓秀升在被高仁厚征服後，就曾坦言唐宣宗在位時天下尚有公道，唐宣宗故去之後就是勝者才有公道；高仁厚聞言後為之側目。可惜唐朝當時已是病入膏肓之軀，再沒有人能有力回天。

歷史上評價宣宗在位曾經燒過三把火：“權豪斂跡”、“奸臣畏法”、“閽寺詟氣”，稱之為“明君”，有“小太宗”的外號。據說唐宣宗退朝后還會讀書到半夜，燭灺委積，近侍呼之為“老儒生”。

明末清初的大儒王夫之在《讀通鑑論》論“唐之亡，宣宗亡之”，“小說載宣宗之政，琅琅乎其言之，皆治像也，溫公亟取之登之於策，若有余美焉。自知治者觀之，則皆亡國之符也。”評價與《舊唐書》和《資治通鑑》的大力稱頌，實有天壤之別。

\subsection{大中}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 847 & \tabularnewline\hline
  二年 & 848 & \tabularnewline\hline
  三年 & 849 & \tabularnewline\hline
  四年 & 850 & \tabularnewline\hline
  五年 & 851 & \tabularnewline\hline
  六年 & 852 & \tabularnewline\hline
  七年 & 853 & \tabularnewline\hline
  八年 & 854 & \tabularnewline\hline
  九年 & 855 & \tabularnewline\hline
  十年 & 856 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 857 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 858 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 859 & \tabularnewline\hline
  十四年 & 860 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
