%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 11:55:43>

\subsection{义阳王石鑒\tiny(349-350)}

\subsubsection{少帝石世生平}

石世（339年－349年），字元安，十六國時期後趙國君主，後世稱「少帝」，為石虎之子。母為前趙帝劉曜幼女安定公主，後趙太和二年（329年），前趙被後趙所滅，石虎將年僅12歲的安定公主強占為妾，十年後安定公主生了石世。石虎在天王位時，石世被封為齊公，安定公主封為昭儀。

後趙建武十三年（348年），石虎廢殺了太子石宣之後，受石世之母昭儀劉氏及她的死黨將軍張豺的教唆鼓動，將劉氏立為皇后，年僅10歲的石世立為太子。次年（349年），石虎正式稱帝，並改元太寧。不久，石虎去世，石世遂即帝位，然而大權皆握在劉太后及張豺之手。

彭城王石遵得知石虎去世後，立即率軍攻回都城鄴城（今河北臨漳縣），殺張豺。數日後，石遵自即帝位，石世被改封為譙王，劉太后被廢為太妃，石世在位僅33日。不久，石世與劉太妃皆被殺。

\subsubsection{彭城王石遵生平}

石遵（？－349年），字大祗，十六國時期後趙皇帝，為石虎第九子，石世之兄，母為鄭櫻桃。後趙建平三年（333年），後趙帝石勒去世，石虎掌控大權，石遵當時被封為齊王。建武三年（337年），石虎改稱天王後，被降封為彭城公。太寧元年（349年），石虎稱帝後，再被進封為彭城王。

太尉张举曾建议石虎立石遵或燕公石斌為太子，然而因昭儀劉氏及戎昭将军張豺從中作梗，石虎遂立劉氏之子石世為太子。太寧元年（349年），石虎病重，石遵被任命為大將軍，鎮守關右。石遵从幽州来朝，被打发走，石虎知道后说“恨不见之”。

不久，石虎去世，石世即位，大權握於劉太后及張豺之手。石遵與姚弋仲、蒲洪、石閔等人商量後決定反擊，遂以石閔為前鋒，攻打都城鄴（今河北臨漳縣），不久，鄴城陷，劉太后不得已只好任命石遵為丞相、领大司马、大都督中外诸军、录尚书事，加黄钺、九锡，增封十郡。數日後，石遵假刘太后令廢石世、立石遵为帝，假装再三辞让后在群臣劝进下自登帝位于太武前殿。封石世为谯王，邑万户，待以不臣之礼，废刘太后为太妃，不久皆杀之。石遵兄沛王石冲讨伐石遵，石遵派将军王擢骑马以书信说和不成，派石闵、司空李农击败石冲于平棘，在元氏俘获石冲并赐死。

石遵可能没有儿子，當初在謀反前，曾答應事成後以石閔為太子，可是等到石遵登帝位後，太子卻是石遵之姪石衍，因此石閔頗為不滿，有反叛之意。經過旁人提醒，石遵遂召其兄石鑒、弟石苞與母親鄭櫻桃等人商議，不料會後卻被石鑒出賣，將此事告知石閔。不久，石閔即率軍入宮，派将军苏彦、周成率领披甲士兵三千人去南台的如意观抓石遵。石遵正在和女人弹棋，问周成：“造反的是谁？”周成说：“义阳王石鉴当立。”石遵说：“我尚且如此，石鉴又能支撑多长时间！”被殺，在位僅183日。

\subsubsection{义阳王石鑒生平}

石鑒（？－350年），字大郎，一作大朗，十六國時期後趙國君主，為石虎第三子，石遵、石世之兄。後趙建平三年（333年），後趙帝石勒去世，石虎掌控大權，石鑒當時被封為代王。建武三年（337年），石虎改稱天王後，被降封為義陽公。

建武五年（339年）九月，东晋征西将军庾亮镇武昌，让豫州刺史毛宝、西阳太守樊峻以一万精兵戍守邾城。石虎厌恶晋军如此动向，以夔安为大都督，率石鉴、养孙石闵、李农、张贺度、李菟五将军及兵五万人攻打荆、扬北境，以二万骑攻邾城。张贺度攻陷邾城，杀死六千人，又败毛宝于邾西，杀死万余人。赵军进犯江夏、义阳，毛宝、樊峻及东晋义阳太守郑进皆死。夔安等进围石城，被竟陵太守李阳所破才退兵。

太寧元年（349年），石虎稱帝後，再被進封為義陽王。

石鑒在鎮守關中的時候，賦役繁重，文武官員只要頭髮長得比較長，就會被拔下來做帽帶，有剩下的會給宮女，曾因為這種荒唐的行徑，被石虎召回都城鄴城（今河北臨漳縣）。

太寧元年（349年），石遵廢皇帝石世，自登帝位，石鑒被命為侍中、太傅。石遵因石閔有叛變之意，召两位兄弟石鑒、乐平王石苞與太后鄭櫻桃等人商議，不料會後石鑒出賣其他人，將此事告知石閔。不久，石閔即率軍入宮，殺石遵，石鑒因此被擁立為帝。石遵被杀时说：“我尚且如此，石鉴能长久吗？”

然而石鑒登位後，處處受制於大將軍石閔，於是派石苞和将军李松、张才暗殺之，然而卻事敗，他装作自己不知情，杀死石苞三人；后又鼓励将军孙伏都攻打石闵，不果，又对石闵说孙伏都谋反，命石闵讨灭。石閔知道石鑒有殺己之意，遂頒殺胡令，被殺的人共有20餘萬；并软禁石鉴于御龙观，派尚书王简、少府王郁率数千人看守，用绳子把食物吊给他。

次年（350年），完全控制國政的石閔將後趙國號改為魏（衛），石閔也将包括自己在内的后赵皇族改姓为李，並改年號為青龍。不久，石鑒為求擺脫控制，遂趁李閔外出作戰，秘密派宦官告知在外的將軍抚军将军张沈等，命他们趁虛攻都城鄴城，但宦官告知李閔此事，李閔因而回軍，石鑒遂被誅殺，在位僅103日。

\subsubsection{青龙}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 350 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
