%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 11:47:57>

\section{孝武帝司马曜\tiny(372-396)}

\subsection{生平}

晋孝武帝司马曜（362年－396年11月6日），字昌明，东晋的第九个皇帝，在位时间是372年至396年。他是晋简文帝的第三个儿子，晋安帝和晋恭帝的父亲，母李陵容。

晋孝武帝四岁时被封为会稽王，372年9月12日被立为太子，同日晋简文帝逝，继位時年僅十一岁。次年年号为宁康，由太后摄政。

14岁时（376年）开始亲政，改年号为太元。当年他改革税收，放弃以田地多少来收税的方法，改为王公以下每人收米三斛，在役的人不交税。此外他在位期间大力加强皇帝的权力和地位，史載他“威權己出”，扭轉了東晉自晉明帝死後皇权旁落的局面。

383年前秦进攻东晋，试图消灭长年偏安的东晋，结果在淝水之战中，晋军大胜。

384年後，晉孝武帝趁著前秦崩解的契機北伐，陸續收復了黃河以南的所有領土（包含河南洛陽及山東半島），甚至劉牢之一度佔領河北鄴城。這使得390年代的東晉版圖，達到了自東晉開始以來的最大值。但是連年征戰，遽增的兵役賦稅使人民痛苦難當，既疲又怨。

晉孝武帝即位初期由於稅賦改革與謝安當國，被稱為東晉後期的復興；但是謝安死後司馬道子當國，以及晋孝武帝北伐成功后开始嗜酒，“醒日既少”，連帶導致“刑網峻急，風俗奢宕”的不良政風。

396年11月6日，晉孝武帝由於对他当时宠信的张贵人开玩笑说：“你已经快要三十歲了，按年龄应该要被废弃了”，導致当晚张贵人一怒之下在清暑殿杀了他，享年34歲。11月30日，葬于今江苏南京的隆平陵。

孝武帝自幼年聰穎，他十歲時父親簡文帝崩逝，但他到了下午仍不去父親遺體旁哭喪，侍從勸告他應按照禮節哭喪，他卻回答說：「哀痛時就是哭喪的最好時機，哪裡需要被常規禮節束縛呢？」宰相謝安對他的清談義理頗為讚嘆，認為他所掌握的精微義理，不下於其父簡文帝。孝武帝親政後將治國大權收歸己手，很有君主的才幹器量。但他年長後沉溺於酒色之中，將政務細節交給位居宰相的弟弟司馬道子，常與道子一同飲酒酣歌。他晚年更通宵飲酒而睡到大白天，因此少有白日清醒的時刻。周遭缺乏剛正的大臣規勸，因此沒法改正嗜酒缺失。

唐代房玄齡於《晉書》評論說：「太宗晏駕，寧康（按：以年號代稱晉孝武帝）纂業，天誘其衷，姦臣自隕，于時西踰劍岫而跨靈山，北振長河而臨清、洛；荊、吳戰旅，嘯吒成雲；名賢間出，舊德斯在：謝安可以鎮雅俗，彪之足以正紀綱，桓沖之夙夜王家，謝玄之善料軍事。于時上天乃眷，強氐自泯。五尺童子，振袂臨江，思所以挂旆天山，封泥函谷；而條綱弗垂，威恩罕樹，道子荒乎朝政，國寶彙以小人，拜授之榮，初非天旨，鬻刑之貨，自走權門，毒賦年滋，愁民歲廣。是以聞人、許榮馳書詣闕，烈宗知其抗直，而惡聞逆耳，肆一醉於崇朝，飛千觴於長夜。雖復『昌明』表夢，安聽神言？而金行穨弛，抑亦人事，語曰『大國之政未陵夷，小邦之亂已傾覆』也。屬苻堅百六之秋，棄肥水之眾，帝號為 『武』，不亦優哉！」

唐代某貴族「公子」與虞世南的對話：「公子曰：『（東晉）中興之政，咸歸大臣，唯孝武為君，威福自己，外摧疆寇，人安吏肅。比于明帝，功業何如？』先生（虞世南）曰：『孝武克夷外難，乃謝安之力也，非人主之功。至于委任會稽，棟梁已撓，殷、王作鎮，亂階斯起，昌明之讖，乃驗于茲。加以末年沉晏，卒致傾覆，比蹤前哲（按：前哲指晉明帝），其何遠乎？』」

\subsection{宁康}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 373 & \tabularnewline\hline
  二年 & 374 & \tabularnewline\hline
  三年 & 375 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{太元}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 376 & \tabularnewline\hline
  二年 & 377 & \tabularnewline\hline
  三年 & 378 & \tabularnewline\hline
  四年 & 379 & \tabularnewline\hline
  五年 & 380 & \tabularnewline\hline
  六年 & 381 & \tabularnewline\hline
  七年 & 382 & \tabularnewline\hline
  八年 & 383 & \tabularnewline\hline
  九年 & 384 & \tabularnewline\hline
  十年 & 385 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 386 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 387 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 388 & \tabularnewline\hline
  十四年 & 389 & \tabularnewline\hline
  十五年 & 390 & \tabularnewline\hline
  十六年 & 391 & \tabularnewline\hline
  十七年 & 392 & \tabularnewline\hline
  十八年 & 393 & \tabularnewline\hline
  十九年 & 394 & \tabularnewline\hline
  二十年 & 395 & \tabularnewline\hline
  二一年 & 396 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
