%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 11:48:09>

\section{恭帝司馬德文\tiny(419-420)}

\subsection{生平}

晉恭帝司馬德文（386年－421年11月2日），字德文，河內溫縣（今河南溫縣）人。東晉的末代皇帝。為晉孝武帝之子，晉安帝之胞弟，母親是淑媛陳歸女。初封琅邪王，後在桓玄篡位後長期侍奉晉安帝左右。晉安帝死後被劉裕以遺詔立為皇帝，但其時劉裕已經完全掌握東晉朝政，司馬德文僅為傀儡而已。劉裕篡晉後為零陵王，次年遇害。

太元十七年十一月庚寅日（392年12月27日）受封為琅邪王，後又拜中軍將軍、散騎常侍。隆安二年（398年）轉衞將軍、開府儀同三司。隆安三年（399年）遷侍中，領司徒、錄尚書六條事。元興元年（402年），桓玄擊敗司馬道子父子，掌握朝政，改以司馬德文為太宰。

元興二年十二月壬辰日（404年1月1日），桓玄篡位稱帝，貶晉安帝為平固王，司馬德文亦因而降封「石陽縣公」。不久桓玄遷安帝至尋陽（今江西九江市），司馬德文亦跟隨。元興三年（404年），劉裕起兵討伐桓玄，桓玄兵敗逃到尋陽，得郭昶之給予器具及士兵後再逼晉安帝與其同至江陵（今湖北江陵）；及至桓玄敗死於逃往益州途中，荊州別駕王康產及南郡太守王騰之迎晉安帝至南郡府舍時，司馬德文亦緊隨。然而，桓振等桓楚餘眾趁劉毅等軍未及趕至江陵，乘虛來襲，最終江陵城陷，王康產及王騰之遇害，桓振亦騎馬揮戈直入，問桓玄子桓昇下落，並在得知其死訊後大怒，指責他們屠殺桓氏。當時司馬德文辯護道：「這又豈會是我們兄弟的意思！」在桓謙苦勸下，桓振才沒有加害安帝。隨後桓振繼續控制江陵，並以司馬德文為徐州刺史，繼續對抗由劉毅所統領的討伐軍隊。

義熙元年（405年），劉毅等軍攻下江陵，司馬德文亦與安帝一同在何無忌護送下返回建康。回建康後，司馬德文遷大司馬，並於義熙四年（408年）加領司徒。

義熙十二年（416年），劉裕預備北伐後秦，時劉裕圖以晉室名聲安撫北方人民，故想奉司馬德文之名北伐，司馬德文因而上書出兵，以修謁晉室山陵，最終劉裕就與司馬德文一同率兵出發。義熙十三年（417年），劉裕成功滅亡後秦，同年年末班師東歸，司馬德文亦跟隨，至次年（418年）夏季，劉裕到達彭城（今江蘇徐州市），司馬德文先回建康。不久，劉裕受九錫，封宋王。

劉裕當時指派了中書侍郎王韶之圖謀殺害晉安帝，立司馬德文為帝，以應「昌明之後尚有二帝」的預言。不過因司馬德文無論飲食還是睡覺都和晉安帝在一起，王韶之無法下手。可是司馬德文卻於當年年末患病，離開了安帝，王韶之趁機會下手，將安帝殺死。劉裕則假稱遺詔，以司馬德文繼位。

元熙二年六月壬戌（420年7月5日），劉裕入朝，傅亮暗示司馬德文禪讓帝位給劉裕，並將禪讓詔書的草稿上呈，要他抄寫。司馬德文欣然接受，執筆抄寫，並說：「桓玄篡位那時，晉室經已失去天下了，又因劉公延長了國祚，至今已將近二十年了；今日作這種事，是心甘情願的。」兩日後，司馬德文退居琅邪王府，百官向晉帝告別，東晉至此滅亡。又三日後，劉裕正式登位，並奉司馬德文為零陵王，讓他遷至秣陵縣（今江蘇江寧縣）的舊縣治作為其府第，正朔、車駕、衣服等都依晉朝規格，正如昔日晉篡魏的先例，並命劉遵派兵守衞。

及後劉裕就有殺害司馬德文的意圖，最初就命前琅邪國郎中令張偉拿毒酒去殺司馬德文，但張偉就嘆道：「要毒殺主君去讓自己活下去，不如死了！」竟在路上喝下毒酒自盡。司馬德文自己也十分害怕會遭毒手，於是起居飲食都由王妃褚靈媛打點，食物也在自己面前烹煮，令加害者無從下手。不過，褚靈媛兄褚秀之及褚淡之都忠於劉裕，一直以來司馬德文生下的男嬰都被二人借故害死。至永初二年（421年）九月，劉裕即命褚淡之及褚叔度去見褚靈媛，乘機支開她到另一個房間。及後士兵就翻過牆進入府內，逼司馬德文服食毒藥。但司馬德文不肯，更說：「佛教所稱，自殺的人都不能輪迴再生為人。」士兵於是用被褥將其悶死，享年三十六歲。司馬德文以晉禮下葬於沖平陵，諡恭皇帝。

史載，晉安帝司馬德宗從小到大都不會說話，甚至連冬夏的氣侯轉變也不能分辨。而司馬德文一直侍奉左右，打理他的生活起居，以恭敬謹慎而聞名，亦得當時人們稱許。

司馬德文信奉佛教，曾下令打造了一個高一丈六寸的黃金佛像，並親身到瓦官寺迎其上位。其死前所言亦証其篤信佛教。

據說司馬德文年幼時頗為殘忍急躁，在琅邪國時更曾命擅長射箭的人射擊馬匹作為娛樂。當時有人說：「馬是國姓，而你自己就去殺牠，這是很不祥的事呀！」司馬德文明白此言，亦甚為後悔。

\subsection{元熙}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 419 & \tabularnewline\hline
  二年 & 429 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
