%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-23 15:22:02>


\section{北魏\tiny(386-534)}

\subsection{简介}

北魏（386年－534年）是北朝時期的第一個朝代，由鲜卑人拓跋珪所建立，定都平城（遗址在今山西省大同市）。439年，魏太武帝统一华北，与南方的汉人政权对峙。

494年，魏孝文帝迁都洛阳。495年，孝文帝下诏首先在宫廷中禁止包括鲜卑语在内的诸北语，改说汉语，但对三十岁以上的人有所宽限。496年，孝文帝诏令鲜卑八大贵族全部改为汉姓，并将皇族姓氏拓跋改为元姓。534年，北魏分裂為被高歡掌控的東魏（都邺城）與被宇文泰掌控的西魏（都長安）。东魏武定八年（550年），高洋废魏孝静帝，代东魏自立，建立北齐。西魏于恭帝三年（557年）魏恭帝被权臣宇文护逼迫禅位于堂弟宇文觉，建立北周，172年的元魏历史才正式宣告结束。

拓跋氏自称是黄帝后裔，黄帝发源地为战国时魏国所在，又“魏”有美好之意，故以此名国号。以其领土位于中国北方，又是北朝的第一个政权，故史称“北魏”。为别于此前三国時期的曹魏政权，某些史书因此别称为“后魏”，但由于史学界不称曹魏为“前魏”，故“后魏”之称很少使用。又以其王室姓拓跋，后改姓元，故又别称拓跋魏（东魏和西魏虽然姓拓跋，但是多數史学家并不如此称呼这两个政权）、元魏。

在公元四世纪初，拓跋鲜卑在今山西北部和今內蒙古等地建立代國。376年被前秦所吞并。淝水之战后，前秦统治瓦解。386年，拓跋珪即代王位，重建代国。同年四月，改国号为魏。398年（天興元年）建都平城，次年称帝。即為魏道武帝。

396年道武帝改元皇兴，率40万大军征讨后燕，一举攻下中山、信度、邺城，平定中原。经过明元帝时代的承平岁月，到北魏太武帝时，于427年攻破夏国首都统万城，428年占领安定，逐走赫连夏后主赫连定。436年攻破和龙，灭亡北燕冯氏。太延五年（公元439年）吞并北凉沮渠氏。442年西凉残余势力李宝投降北魏。443年仇池杨保炽投降北魏。至此北魏完成了兼併华北地区和北方，這時华南地区和南方早已是劉宋，南北各自为政，形成互不隶属的對峙之局。

在統一華北以前，北魏就有多次與南朝政權在黃淮下游交手的經驗。顯祖獻文帝皇興三年（469），北魏上黨公、征南大將軍慕容白曜攻下南朝宋所屬的青州治所東陽城，至此以後，現今山東半島，又屬黃淮下游古稱青齊的地區（《尚書‧禹貢》稱「海岱之地」）就歸北魏所管，並被割劃為青州、齊州、濟州、光州等區。

早在馮太后掌政時代，馮太后已推行了一系列措施建立國家規模，如在太和九年（485年）推行均田制，把之前因为戰亂而遺下的無主荒地按制度分給存活的農民，一部分可永久擁有，一部分則身死後交還公家。又施行租調制，農民按制度上數字，定期向朝廷納稅。

孝文帝親政後更在文化上開始修整，在风雨飘摇之中的背景下為了维持和巩固政权，進行了許多大刀阔斧的改革，即後世之所謂孝文漢化，其舉措大略如下：

一、遷洛陽：孝文帝以舊都平城（今山西省大同市）為用武之地，非可文治，而洛邑為歷史名都，物富民豐，交通便利，便於經略海內，控制中原，魏太和十七年（493年），以南伐為名，進駐河洛，定為京師。遷都洛阳後，戎裝以外，官民皆著漢服。

二、改漢姓：《魏書‧官氏志》記載了一百一十八個胡人改姓的例子，如皇族拓跋氏改元姓、步六孤改陸姓、賀賴氏改賀姓、獨孤改姓劉。

三、斷胡語：凡三十歲以下官員一律使用漢語，如果仍用鮮卑語，即降爵黜官。

四、通婚姻：鼓勵與漢族世家通婚，並從己身開始迎娶漢族士族女子。

五、重教育：祀孔子，尊儒教，尋古書，設立太學、小學。

自此胡漢界線开始逐漸消弭，對当时和后世發展意義非凡。

第八任皇帝魏宣武帝元恪立他的儿子元诩当太子时，没有按旧制处死太子的母亲胡贵嫔，導致外戚及士族掌權。元诩即位后，胡贵嫔为皇太后，後六鎮之亂爆發。胡党毒死元诩，立元钊，大将尔朱荣趁势讨伐，立元子攸，在河阴之变之后掌控朝政。元颢、元悦等宗室都因河阴之变而南下投靠梁朝。

529年，梁武帝派陈庆之攻陷洛阳，立元颢为帝。陈庆之目睹洛阳的衣冠、礼仪、人才不输南朝，心生感慨。元颢政权不久为尔朱荣所败。

孝莊帝元子攸不能容忍尔朱荣跋扈，在尔朱荣回朝后设计铲除之，梁武帝亦于530年趁机派兵拥立元悦为帝。但不久后孝庄帝就被尔朱家族所杀害，元悦见状亦放弃称帝而南归。尔朱氏立元晔为帝，又废元晔改立元恭。

尔朱家族大将高欢倒戈，立元朗为帝，讨伐尔朱家族，并取得胜利。高欢在532年以元恭为尔朱氏所立、元朗世系疏远为由，皆废黜，立元修为帝。曾为皇帝的元晔、元恭、元朗及北返的元悦皆被元修所杀。元修不能容忍高欢掌握朝政，在534年投奔长安的宇文泰，而宇文泰杀元修，另立元宝炬为帝，建都长安，史称“西魏”。

高欢另立元善见为帝，建都邺城（今河北临漳），史称“东魏”。北魏就此分裂。

北魏的宮廷為了避免外戚干政，實施殘酷的子貴母死制度，即後宮女性只要生下皇子就得被賜死，以避免母以子貴的情況發生。但幼子還是需要人照顧，因此就有所謂的保太后，即以太子的保母在太子繼位後成為皇太后。北魏有三種皇太后，一種是皇帝的生母，另一種是皇帝的保姆，還有一種是未曾替前任皇帝生皇子因而存活的皇后。如北魏献文帝乃由漢人女子李贵人所生，然李贵人在生下献文帝以後即被賜死，由身為太后的馮氏所養大。献文帝曾求當時當權的馮太后廢除舊法，但被拒絕。後來直到篤信佛教的北魏宣武帝，才終於取消子貴母死，但他卻導致北魏的外戚爭權，最終導致北魏滅亡及分裂。

北魏文成帝拓跋濬是北魏太武帝的孙子，其父拓跋晃没有做过皇帝，文成帝也并非以储君身份登基，故其生母郁久闾氏未曾被赐死，在文成帝登基之初尚在人世，但不久后，身为在位皇帝之母的她也因“子贵母死”制度所累而死。

魏孝文帝改革之前，北魏的税收由部落贡纳、牧民的畜牧税为以及一般农民的租调为主，其中农民的租调为最大收入。北魏规定租调税收为“户调帛二匹、絮二斤、丝一斤、粟二十石；又入帛一匹二丈，委之州库，以供调外之费。”。不过这是个一般办法，政府需要的时候可以增加征收物品的种类和数量。租调是按户收取的，户的大小没有限制，孝文帝改革之前，三五十家组成一户的情形很普遍。除了这种一般性税收外，政府经常因为战争而加开新税，官吏因为没有官俸，也常常以各种借口征税，给百姓带来很大的负担。

徭役方面，兵役方面由鲜卑人担任，因而兵役较轻。而力役的情况因为缺少史料，无法得知。只知道，为政府工作的工、杂役非常多。他们被编为隶户、军户、营户、府户、绫罗户、乐户等等。

孝文帝改革后，为了给官僚机构提供俸禄，以减少官吏欺压百姓。提高了税率，魏孝文帝定每户增调帛三匹、谷二斛九斗，充百官俸禄。又在太和九年（485年）实行均田制，办法大致有四项：十五岁以上的男丁和妇人均可授田，男丁授露田四十亩，妇人二十亩，授田视轮休需要加倍或再加倍。如果有牛一头则授田三十亩，最多四头牛，多出的不授田。老少病残或者缺乏男丁的家庭十一岁以上和有病者均授予半夫之田。奴婢一样按照男丁和妇人的标准授田。授田不准买卖，年老或身死还田，但七十以上授田者不必归还。男丁授桑田20亩。桑田不必还给国家，可传给子孙，也可以可卖出多于20亩的部分，也可买桑田补足20亩。产麻地男子授麻田10亩，妇人50亩，年老及身死后还田。多余土地可以借给农民耕种，政府严格控制农民迁徙，只允许迁往空荒地区。规定驻地长官在所在地给予公田，刺史十五顷，太守十顷，治中别驾八顷，县令郡丞六顷，不许买卖。

政府在均田制的基础上重新规定了税收制度，一夫一妻应缴纳的租调为：“其民调，一夫一妇帛一匹，粟二石。民年十五以上未娶者，四人出一夫一妇之调；奴任耕、婢任织者八口当未娶者四；耕牛二十头当奴婢八。其麻布之乡，一夫一妇布一匹，下至牛，以此为降。”

北魏兵民分开，兵用于打仗，民从事耕桑。而兵主要由鲜卑及其他少数民族组成，农业主要由汉人从事。兵民之分也就是胡汉之分，也是胡汉分治的体现。

而士兵里面也分两种，一种是鲜卑兵，另外一种是非鲜卑兵。

鲜卑兵由代北部落的鲜卑人组成，主要担任北魏的禁旅和边防六镇的士兵。这种兵带贵族性质，地位颇高，但在魏文帝汉化之后有所改变。

非鲜卑兵中，以高车兵最为重要，禁军和六镇边兵都有高车人。此外还有部分少数民族和汉人军队。

北魏经历了游牧部落联盟而迅速转移到国家的历史，拓跋鲜卑人有自己的语言而没有文字。北魏时期的主要宗教是佛教、道教和琐罗亚斯德教，其中最重要的是佛教，僧尼的人数曾发展到二百多万。北魏道教，主要是经过寇谦之改良的天师道。当时佛道两家的斗争十分激烈，太武帝拓跋燾曾经大舉灭佛。琐罗亚斯德教在中国称为祆教或拜火教，主神被称为“胡天”，主要在入华的粟特人当中传播。孝文帝在平城（大同）开凿了云岗石窟。

北魏大部分時期，由於國家及私人贊助，佛教藝術十分興盛。雲崗佛教石窟約興建於西元四六〇年，由上千位工匠歷時約三十五年後完工，洞窟內有雕塑及與繪畫。之後，北魏孝文帝亦於龍門興建石窟。雲崗石窟的佛像屬較靜態的罽賓風格，龍門的造像形式則較流線飄逸，開始展現中國風格的影響。北魏的陪葬陶器亦受到佛教影響，強調「正面性」(frontality) 及對稱。

\input{10_NanBeiChao/05_BeiWei/01_DaoWuDi}
\input{10_NanBeiChao/05_BeiWei/02_MingYuanDi}
\input{10_NanBeiChao/05_BeiWei/03_TaiWuDi}
\input{10_NanBeiChao/05_BeiWei/04_NanAnYinWang}
\input{10_NanBeiChao/05_BeiWei/05_WenChengDi}
\input{10_NanBeiChao/05_BeiWei/06_XianWenDi}
\input{10_NanBeiChao/05_BeiWei/07_XiaoWenDi}
\input{10_NanBeiChao/05_BeiWei/08_XuanWuDi}
\input{10_NanBeiChao/05_BeiWei/09_XiaoMingDi}
\input{10_NanBeiChao/05_BeiWei/10_XiaoZhuangDi}
\input{10_NanBeiChao/05_BeiWei/11_DongHaiWang}
\input{10_NanBeiChao/05_BeiWei/12_JieMinDi}
\input{10_NanBeiChao/05_BeiWei/13_HouFeiDi}
\input{10_NanBeiChao/05_BeiWei/14_XiaoWuDi}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
