%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:10:07>

\subsection{南安隱王拓跋余\tiny(452)}

\subsubsection{生平}

拓跋余（5世纪－452年10月29日），鮮卑名可博真，北魏太武帝拓跋燾之子，生母闾左昭仪。北魏皇帝，為中常侍宗愛所立，但同年又被其殺害，所在位232天。

拓跋余生年不详。太平真君三年（442年），拓跋余獲封為吳王。正平元年（451年）九月，太武帝南征，以拓跋余留守平城。十二月改封南安王。

正平二年二月五日（452年3月11日），中常侍宗愛弒太武帝，尚书左仆射兰延、侍中吴兴公和疋、侍中太原公薛提等秘不发丧。兰延、和疋认为太武帝嫡孙拓跋濬冲幼，欲立太武帝在世长子，于是召东平王拓跋翰，置于秘室。薛提则坚持立拓跋濬，兰延等犹豫未决。宗爱得知。宗爱曾得罪拓跋晃，素来厌恶拓跋翰，却和拓跋余关系好，于是秘密迎拓跋余从中宫便门入宫，矫皇后令征召兰延等，斩于殿堂，再杀死拓跋翰，立拓跋余为帝，为太武帝发丧，改元承平（或作永平），大赦。

拓跋余即位後，因自己不是作为先帝长子继位，即厚待群下以取悅眾人，以宗爱为大司马、大将军、太师、都督中外诸军事，领中秘书，封冯翊王，以兄长原太子拓跋晃辅臣尚书令古弼为司徒，兼太尉张黎为太尉，羽林中郎、幢将乌程子建威将军吕罗汉典宿卫。但他也徹夜暢飲，夜夜笙歌，很快即令國庫空虛，又多次出獵，即使邊境有事，亦不加体恤，百姓皆憤怒，而他不作改變。南朝宋文帝刘义隆遣将檀和之侵犯济州，拓跋余令侍中、尚书左仆射、征南将军韩茂讨之，檀和之遁走。

另外，宗愛自拓跋余登位後掌權日久，朝野內外皆忌憚他，而拓跋余則懷疑宗愛另有所圖，密謀削奪宗愛權力，宗愛於是于十月一日（10月29日）使小黄门贾周等乘夜趁拓跋余祭祀东庙而杀之（《宋书》作与宗爱同被兄拓跋谭所杀，疑误），隐秘其事，只有羽林中郎刘尼知道。

拓跋余被杀后，百官不知道立谁为新君，刘尼、吕罗汉等迎立拓跋濬为北魏文成帝，诛杀宗爱。文成帝以王禮安葬拓跋余，諡為隱王。

先前太平真君七年（439年）八月，月犯荧惑；八月至十一月，又犯轩辕。是岁正月，太白经天。九月火犯太微。这些星象被认为是从拓跋晃去世到拓跋余被杀一系列事的预兆。

\subsubsection{承平}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 452 & \tabularnewline\hline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
