%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-20 14:46:48>


\section{南齐\tiny(479-502)}

\subsection{简介}

齊（479年－502年）是中国历史上南北朝时期南朝第二个朝代。为蕭道成所建。史称南齐（以与北朝的北齐相区别）或萧齐。

以齐为国号，源于谶纬之说。《谶书》云：“金刀利刃齐\xpinyin*{刈}之”，意即“齐”将取代“宋”（因为南朝宋皇族为刘姓）。

南齐的开国之君萧道成是刘宋将领，在宋明帝在位期间担任右军将军。宋明帝去世后，他与尚书令袁粲共同掌管朝政。474年，萧道成平定江州刺史桂阳王刘休范的反叛，进爵为公，迁中领军将军，掌握了禁卫军，督五州军事。此时刘宋政权内鬥激烈，萧道成逐渐掌握大权。477年，后废帝刘昱在睡梦中被自己卫士所杀。萧道成立劉準继位。萧道成被封齐王。在这之后，萧道成铲除了忠于刘宋的袁粲、沈攸之等人。479年，萧道成迫使刘准禅让，刘宋灭亡，南齐建立。

萧道成崇尚节俭，反对奢靡，并以身作则，将宫殿、御用仪仗等凡用金、铜制作的器具全部用铁器替代，衣服上的玉佩、挂饰等统统取消。高帝萧道成在位时经常吊在嘴边的一句话是“使我治天下十年，当使黄金与土同价”，可见他的提倡节俭与身体力行。齐高帝提倡节俭的政策减轻了人民的负担。他也与北魏和好，维护边境安定。这使得新生的南齐政权迅速走向轨道。

482年，齐高帝萧道成去世，由长子萧赜继位，即齐武帝。当时，庶族地主为了免除所承担的赋役，往往向官吏行贿，在政府的黄籍上注入伪造的父祖爵位，改成免役免税的士族。刘宋以来，这种改注籍状，诈入仕流的庶族地主很多。萧道成在继位的第二年（480年），實施檢籍政策，专门设立校籍官和置令史，负责清查户籍。齐武帝登基后，继续其父的政策。那些被认为有假的户籍，都须退还本地，称为“却籍”。核查出本应服役纳赋而户籍上造假的，便恢复原来的户籍，继续承担赋役，称为“正籍”。檢籍政策虽然增加了赋税，却严重伤害了庶族地主的利益。

485年富阳唐寓之为此起兵叛乱，虽然这次叛乱被齐武帝迅速平息，但检籍的政策依然受到庶族的激烈反对。最终，在490年，齐武帝被迫妥协，宣布“却籍”无效，对因为“却籍”而被发配戍边的人民准许返归故乡，恢复刘宋升明时期户籍所注的原状。

尽管如此，齐武帝依然是一个英明的君主。他基本继承了齐高帝的作风，對外崇尚节俭，并且与北魏保持边界和平，使得南齐的国力大幅增强，史稱「永明之治」。

齐武帝在登基时，立长子萧长懋为皇太子。萧长懋在齐武帝在位期间去世，齐武帝选择皇太孙萧昭业作为继承人。493年，齐武帝去世，萧昭业继位。为武帝发丧之日，萧昭业刚送葬车出端门，便稱自己有病不能前去墓地。回宫后，马上召集乐工大奏胡曲表演歌舞，喇叭胡琴，声彻内外。萧昭业登基后，赏赐自己的亲信，一次赏赐就百数十万。每次看见宫中财宝，就自言自语：“我从前想你们一个也难得，看我今天怎么用你们！”他刚继位时，御库中总共有钱八亿万之巨，金银布帛不可胜数。萧昭业继位不到一年，已挥霍大半，赏赐给得意的左右、宫人。甚至打碎宫中宝物作为娱乐。他爱好斗鸡，甚至花数千钱来买斗鸡。

萧昭业贪图享受，任意賞賜，甚至寵幸宦官徐龍駒和侍衛周奉叔等人，弄權不法。辅政大臣萧鸾多次劝谏，萧昭业剛開始拒聽，後來才勉強答應蕭鸞，處死了徐龍駒和周奉叔。雖然蕭昭業一直打算铲除萧鸾，可是找不到願意支持他的宗王與大臣，只好暫時繼續忍受蕭鸞的專政。近卫军首领萧谌、萧坦之看到萧昭业私德日渐敗壞，都依附萧鸾，准备发动政变罢黜他。494年，萧鸾带兵入宫，诛杀萧昭业。萧鸾以太后的名义废萧昭业为郁林王，迎立其弟新安王萧昭文为帝。不到四个月，萧鸾废萧昭文为海陵王。萧鸾自立为帝，史称齐明帝。

齐明帝萧鸾是萧道成的侄子，在軍隊中累積很高的威望。他在武帝去世时受命辅佐萧昭业。在通过政变手段上台之后，为避免历史重演，他遂大肆诛杀齐高帝、齐武帝子孙以防后患。他性情阴险，每次誅殺宗王子孫時，都要對天焚香，痛哭流涕，表現自己是萬不得已的姿態，最后在生前杀光了高、武、文三帝诸子，还险些连高、武二帝的孙子们也杀尽。他極力崇尚节俭，但有時飲宴却頗為奢侈。他崇信道术，每次出行都要占卜吉凶。向南出行则宣称是向西行，向东出行则宣称是向北行。萧鸾晚年病重，对外却一直隐瞒病情，直到萧鸾特地下诏向官府征求银鱼以为药剂，外界才知道萧鸾患病。498年，萧鸾去世，由其子萧宝卷继承。

萧宝卷刚即位，其父留下的六個輔政大臣，分別是揚州刺史始安王蕭遙光、尚書令徐孝嗣、右僕射江祏、右將軍蕭坦之、侍中江祀、衛尉劉暄。是為「六貴」。未幾萧宝卷在一年內把「六貴」分別殺死。

萧宝卷性格讷涩，很少说话，不喜欢跟大臣接触，常常出宫闲逛，出游時常拆毁民居、驱逐居民，闹得民不聊生。后宫失火被焚，他就新造仙华、神仙、玉寿三座豪华宫殿。他又凿金为莲花，贴放于地，令宠妃潘氏行走其上，称为“步步生莲花」。

面对这种局面，始安王萧遥光、太尉江州刺史陳顯達和将军崔慧景连续发起三次兵变，试图起事推翻萧宝卷，但都被平定。萧宝卷因此更加放纵，派人毒杀平叛最力的尚書令，亦為宗室的萧懿，萧懿之弟、鎮守襄陽的萧衍遂与荆州行府事萧颖胄合谋拥戴荆州刺史南康王萧宝融为帝，即齐和帝，由萧衍起兵攻建康，于是南齐出现了两帝并立的局面。萧颖胄死后，萧衍成为义军的唯一首领。公元501年，萧衍攻陷建康，萧宝卷被将军王珍国所杀。萧衍奉萧昭业母王宝明称制，迎和帝回建康，期间以王宝明名义追废萧宝卷为东昏侯，进封自己为建安郡公、梁公、梁王，并诛杀明帝的儿子们和三个侄子，只有残疾的晋安王萧宝义和北逃的建安王萧宝夤得免（庐陵王萧宝源虽也未被杀但不久病死）。

502年，齐和帝还未到建康就被迫禅讓於萧衍。萧衍改国号为梁，是為梁武帝，南齐灭亡。后来萧衍在高帝孙萧子恪、萧子范面前将自己起兵夺位解释为替齐高帝、齐武帝子孙报仇。

527年，已成为北魏将领的萧宝夤在关中地区叛魏称帝，复建齐国，直至次年败亡。但因其在位短暂、立国时南齐亡国已久也没有掌控原属南齐的领地，他并不被视为南齐君主。

齊高帝（479年—482年在位）收集大量藝術作品。南京宮廷的肖像畫家謝赫，是當時重要的畫家。現存最早的中國繪畫理論，即出自其筆下，對後世影響甚鉅。座落於南京東方二十公里棲霞山（攝山）的棲霞寺，當地附近洞窟內有佛像源自南齊時期。

\subsection{宣帝生平}

萧承之（384年－447年），字嗣伯。刘宋南兰陵郡人 ，居晉陵縣武進縣東城里。南朝宋將領，官至右軍將軍。其子蕭道成後來篡宋自立，建立南齊，獲追諡為宣皇帝。

蕭承之少有大志，才力过人，同族的丹阳尹萧摹之及北兖州刺史萧源之都很看重他。萧承之初为建威將軍朱齡石的参军，在义熙九年（413年）隨朱齡石入蜀，滅掉譙蜀政權，並迁扬武将军、安固汶山二郡太守，任內善於撫綏。

刘宋元嘉初年，徙萧承之为武烈将军、济南太守。元嘉七年（430年），右将军到彦之北伐大败，北魏乘胜進攻南朝宋青州各郡縣，其中魏將叔孫建領兵进攻济南，萧承之率数百人拒战，击退魏军。及後魏军聚集济南城下，萧承之使偃兵开城门，用空城计。部下谏道：“贼众我寡，为何如此轻敌！”萧承之道：“今日孤悬在外守著困逼的城池已是很危急的了，若果還繼續示弱必然會被他們攻陷，只應該以強勢應付。”魏军疑有伏兵，遂引兵而去。

元嘉八年（431年），在到彥之敗後領兵北援的征南大将军檀道济在寿张（今山東東平縣西南）擊敗了叔孫健等軍，但因為缺糧而被逼在歷城（今山東濟南歷城區）撤兵，一直堅守的滑台（今山東滑縣）失去援兵之下最終失陷。青州刺史蕭思話知道濟退兵，擔憂遭到魏軍攻擊而決定棄守治所東陽城，蕭承之堅決反對卻不獲聽從；最終東陽城沒有被魏軍攻擊，但留下的大批糧草就被當地人焚毀。戰後宋文帝以萧承之有保全济南城之功，曾手書長沙王劉義欣表示打算以承之為兗州刺史，並命他將建議交給檀道濟參詳，然而因為承之與檀道濟素來沒有交情，事情就被擱下了。後轉輔國、鎮北中兵參軍及員外郎。

元嘉十年（432年），萧思话出任梁南秦二州刺史，萧承之为他的横野府司马、汉中太守。就在同年十一月，仇池王杨难当趁刺史交接間进攻汉中（今陝西漢中市），留守的原梁州刺史甄法护弃治所南城（今陝西褒中縣）逃走，萧思话那時才到襄阳（今湖北襄陽市），便停駐當地，改派萧承之率五百兵先赴梁州，又派西戎長史蕭汪之為其統率。蕭順之在路上招集兵眾，招得一千精兵前進。元嘉十一年（433年）正月，蕭順之到達磝頭 （今陝西石泉縣城），時楊難當在焚燒掠奪漢中過後領兵撤走，留下他任命的梁秦二州刺史趙溫守漢中，另有魏兴太守薛健守黄金山。蕭順之就先派陰平太守蕭坦攻陷黃金山下的鐵城戍，至二月時趙溫與薛健及仇池馮翊太守蒲早子合力進攻鐵城戍，反為蕭坦所敗； 隨後蕭承之獲得荊州刺史臨川王劉義慶派的裴方明部三千兵增援，遂將黃金戍也拿下。黃金戍是東漢末年佔據漢中的張魯所修築，南接漢中而北通驛道，兼城戍極其險要，承之據此作為基地後就向盤據漢中的趙溫等進行攻擊。趙溫逼於承之威脅而退守漢中小城，另外薛健及蒲甲子就守下桃城。承之遂與從襄陽到來的蕭思話主力部隊合力進攻，屢敗趙溫等人，其中承之曾在峨公山被呂平圍攻，但他在蕭汪之等支援下大敗對方。

楊難當派兒子楊和領萬多人增援趙溫等，並圍攻承之，至三月時和承之相持了達四十日，包圍圈厚達十多重。由於楊和援軍都穿上堅韌的犀甲，士兵近身戰時戈矛刀刃都不能刺穿，承之最終想出將長槊折成數尺長，指向敵軍後讓人在槊末用大斧鎚擊，一支就連殺數個犀甲兵。閏三月，敵軍無法抵抗之下唯有燒營逃走，承之就乘勝追擊至南城，再敗敵軍，俘殺甚多，最終收復了梁州。蕭承之亦因功獲授龍驤將軍。後蕭思話進寧朔將軍，承之亦隨轉寧朔司馬、兼漢中太守。

蕭承之後來入朝任太子屯騎校尉，隨後又調為江夏王劉義恭的司徒中兵參軍、龍驤將軍、南泰山太守 ，並封晉興縣五等男，食邑三百四十戶。及後又轉任右軍將軍。

蕭承之於元嘉二十四年（447年）去世，享年六十四。梁州人因為思念承之，在峨公山為他立庙祭祀。升明二年（478年），赠散骑常侍、金紫光禄大夫。其子萧道成建立南齐，承之獲追尊为宣皇帝，葬於永安陵。

\input{10_NanBeiChao/02_NanQi/01_GaoDi}
\input{10_NanBeiChao/02_NanQi/02_WuDi}
\input{10_NanBeiChao/02_NanQi/03_YuLinWang}
\input{10_NanBeiChao/02_NanQi/04_HaiLingWang}
\input{10_NanBeiChao/02_NanQi/05_MingDi}
\input{10_NanBeiChao/02_NanQi/06_DongHunHou}
\input{10_NanBeiChao/02_NanQi/07_HeDi}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
