%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:04:48>

\subsection{武帝蕭賾\tiny(482-493)}

\subsubsection{生平}

齊武帝蕭\xpinyin*{賾}（440年－493年8月27日），字宣遠，齊高帝蕭道成長子，母刘智容。南齊第二任皇帝，病死時54歲，葬景安陵。年号永明。

武帝十分關心百姓疾苦，即位後，就下詔說：“比歲未稔，貧窮不少，京師二岸，多有其弊。遣中書舍人優量賑恤。”不久，再次下詔說，“水雨頻降，潮流薦滿，二岸居民，多所淹漬。遣中書舍人與兩縣官長優量賑恤。”

第二年，他又下詔酌情遣返軍中的囚徒，大赦囚犯，對於百姓中的鰥寡和貧窮之人，要加以賑濟。他提倡並獎勵農桑，災年時，還減免租稅。在位第四年，他下詔說： “揚、南徐二州，今年戶租三分二取見布，一分取錢。來歲以後，遠近諸州輸錢處，並減布直，匹準四百，依舊折半，以為永制。”

武帝還下令多辦學校，挑選有學問之人任教，以培育人們的德行。武帝以富國為先，不喜歡遊宴、奢靡之事，提倡節儉。他曾下令舉辦婚禮時不得奢侈。

齐武帝登基后，延續其父蕭道成的檢籍政策。那些被认为有假的户籍，都须退还本地，称为“却籍”。核查出本应服役纳赋而户籍上造假的，便恢复原来的户籍，继续承担赋役，称为“正籍”。檢籍政策虽然增加了赋税，却严重伤害了庶族地主的利益。

公元485年富阳唐寓之为此起兵叛乱，虽然这次叛乱被齐武帝迅速平息，但检籍的政策依然受到庶族的激烈反对。最终，在490年，齐武帝被迫妥协，宣布“却籍”无效，对因为“却籍”而被发配戍边的人民准许返归故乡，恢复刘宋升明时期户籍所注的原状。

武帝對於其後事，特意下詔說：“我識滅之後，身上著夏衣，畫天衣，純烏犀導，應諸器悉不得用寶物及織成等，唯裝復裌衣各一通。常所服身刀長短二口鐵環者，隨我入梓宮。祭敬之典，本在因心，東鄰殺牛，不如西家禴祭。我靈上慎勿以牲為祭，唯設餅、茶飲、幹飯、酒脯而已。天下貴賤，咸同此制。未山陵前，朔望設菜食。陵墓萬世所宅，意嘗恨休安陵未稱，今可用東三處地最東邊以葬我，名為景安陵。喪禮每存省約，不須煩民。百官停六時入臨，朔望祖日可依舊。諸主六宮，並不須從山陵。內殿鳳華、壽昌、耀靈三處，是吾所治制。”

齊武帝時，還與北魏通好，邊境比較安定。高帝和武帝的清明統治使江南經濟也有了一定的發展，社會也暫時安定。

大體而言，齐武帝是一个英明剛斷的君主。他基本继承了齐高帝的作风，對外崇尚节俭，努力實施富國政策。

\subsubsection{永明}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 483 & \tabularnewline\hline
  二年 & 484 & \tabularnewline\hline
  三年 & 485 & \tabularnewline\hline
  四年 & 486 & \tabularnewline\hline
  五年 & 487 & \tabularnewline\hline
  六年 & 488 & \tabularnewline\hline
  七年 & 489 & \tabularnewline\hline
  八年 & 490 & \tabularnewline\hline
  九年 & 491 & \tabularnewline\hline
  十年 & 492 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 493 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
