%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-17 22:25:50>

\subsection{明帝\tiny(226-239)}

\subsubsection{生平}

魏明帝曹叡（204年？－239年1月22日），字元仲，豫州沛国谯县（今安徽省亳州市）人。三国时期曹魏第二任皇帝（226年至239年在位）。魏文帝曹丕长子，母为文昭甄皇后。

黄初三年（222年），曹叡封平原王，黄初七年（226年）五月，魏文帝病重，立曹叡为皇太子，即位于洛阳。曹叡在位期间指挥曹真、司马懿等人成功防御吴、蜀的多次攻伐，并且平定鲜卑，攻灭公孙渊，设置律博士制度，重视狱讼审理，与尚书陈群等人制《魏律》十八篇，是古代法典编纂史上的重大进步。魏明帝在军事，政治和文化方面都颇有建树，但在统治后期大兴土木，广采众女，因此留下负面影响。

景初三年（239年），曹叡病逝于洛阳，时年三十五岁，庙号烈祖，谥号明帝，葬于高平陵。曹叡能诗文，与曹操、曹丕并称魏氏“三祖”，原有集，已散佚，后人辑有其散文二卷、乐府诗十余首。自從曹叡崩後，曹爽掌权，魏帝自此淪爲傀儡。再後曹爽被司馬懿發動高平陵之变斬殺，魏國大權完全落入司馬氏家族手中。

叡生于建安九年（204年？），母亲是文昭甄皇后，甄氏初为幽州刺史袁熙妻子，曹操打败袁绍后，被魏文帝曹丕所纳，甚为得宠，生有曹叡和东乡公主。曹叡从小才智出眾、聰明特異。祖父曹操对此十分惊喜而倍加喜爱，常令他伴随左右。在朝会宴席上，也经常叫他与侍中近臣并列。曹操曾经评价道：“我的家族基业有了你就可以继承三代了。”曹叡好学多识，尤其留意研究律法。

建安二十一年（217年），曹操封魏王，同年东征孙权，曹叡及妹妹东乡公主离开母亲甄氏，与祖母卞夫人，父亲曹丕一起随征江东。

延康元年（220年），曹操病逝，其父曹丕继位魏王，同年五月，十五岁的曹叡被封为武德侯，曹丕作《以侍中郑称为武德侯傅令》，亲自诏令时任侍中的笃学大儒郑称为曹叡的师傅，教授他经学，以此明志。

黄初二年（221年），曹叡被封为齐公，同年八月，其母甄氏因为怨言而被曹丕赐死，葬于邺城，曹叡因为母亲获罪，降为平原侯。黄初三年（222年）三月，曹丕又复其爵位，晋封为平原王。

生母被赐死，曹叡一併受罚被貶为平原侯。起初其父魏文帝认为曹叡先前既有不满，便想立徐姬所生的京兆王曹礼为嗣，因此久不立太子。这期间，曹叡府中来往的家臣官吏、师长、友伴，一律只取品行正直的人充任，互相匡扶、勉励矫正，与卫臻私交甚好，经常一起讨论朝事和书籍。曹丕也曾询问卫臻关于曹叡的情况，卫瑧只是称赞他明理而有德行，不言其他。

据《魏末传》记载，曹叡一次随曹丕狩猎，见到母子两鹿。文帝射杀鹿母，命令曹叡射杀子鹿，曹叡说：“陛下已经杀掉母鹿，臣实在不忍心再杀掉它的孩子。”说完哭泣不已。文帝于是放下弓箭，深感惊奇，而确定立曹叡为太子的心意。

黄初三年（222年）三月，曹叡升为平原王，后来曹丕下诏将其过继给郭皇后为子，进一步确定嫡长子的地位。然而曹叡因其母非善终，内心愤愤不平，后来才开始恭敬地侍奉嫡母，每日早晚都往皇后宫中定省问安，郭皇后也因自己无子，对曹叡慈爱有加。除了曹丕为曹叡诏令郑称为师，平原王府中还配置高堂隆为平原王傅，毌丘俭、何曾、吉茂等一干人等为文学属官。黄初四年，曹丕为曹叡聘河内世家大族虞氏为平原王妃，又选河内毛氏入宫，曹叡十分宠爱，出入都与其同乘舆辇。

226年，五月十六日丙辰（6月28日）魏文帝病危，立平原王曹叡為太子，召曹真、曹休、陳群、司馬懿，并受遗诏辅佐嗣主。十七日丁巳（6月29日）崩于嘉福殿。曹叡繼位，是為魏明帝。

明帝登基后首先必须对抗内外敌人的攻击，226年八月孙权攻江夏和襄阳、227年孟达反、到234年为止诸葛亮五次进攻曹魏、234年孙权攻合肥；明帝重用滿寵處理这些内外战争，亦重用曹真、張郃、司马懿等名將与诸葛亮作战。235年诸葛亮死后，魏蜀边境上的情况有所减缓，明帝开始在洛阳大建宫殿，常用人力、物力，大臣楊阜、高堂隆等對此一再勸練，明帝雖多未採納，但也不因此問罪臣屬。同年，他将养子曹芳封为齐王。

237年，聽從高堂隆的建議，發布《景初暦》，是歲將青龍五年春三月改為景初元年夏四月，同年辽东公孙渊造反，自立为燕王，明帝令司马懿攻辽东，司马懿遂带兵四万，和夏侯霸等人出征辽东，大破燕军，杀公孙渊，成功收复辽东。

从238年冬开始，魏明帝的健康开始恶化。239年初，魏明帝病重，曹叡本意让燕王曹宇为大将军，曹献、曹爽、曹肇、秦朗共同辅政，但曹宇一直不接受。于是曹叡单独召见刘放、孙资到其床边问话，问道“燕王为何一直不接受大将军的安排？”刘放和孙资回答：“燕王实在是自己知道不堪大任所以推辞”，曹叡又问：“曹爽可以代曹宇为大将军么？”刘放和孙资表示赞同，同时又多次强调应该迅速召见太尉司马懿来辅助朝纲，曹叡答应并令刘放起诏书。刘放、孙资退下之后，曹叡的想法突然改变，宣诏让司马懿不要入宫，过一段时间曹叡见到刘放、孙资说：“我同意召见司马懿，但是曹肇等人却让我不要这样做，差点坏了我的大事！”于是再次起草诏书，命曹爽、刘放、孙资一同接受诏令，同时免去曹宇、夏侯献、曹肇、秦朗等人的官职。

景初三年正月初一（239年1月22日），司马懿率师从辽东回到河内郡驻扎。明帝传令把他急招入卧室，拉着他的手嘱咐说：“终于等到你来，现在把后事托付给您，和大将军曹爽共佐曹芳。我在死前能见到你，也没什么遗憾的了。”又把齐王曹芳和秦王招来，嘱托司馬懿照顾。当天，明帝驾崩于洛阳宫嘉福殿，年仅三十五岁，《三国志》作三十六岁。。《三国志》载魏明帝崩于嘉福殿，《魏書》载他崩于九龙前殿。正月廿七癸丑日（2月17日），葬高平陵。

曹叡生母甄氏原为袁绍次子袁熙婦，據《三國志》卷三《明帝紀》記載魏明帝去世時“時年三十六”。裴松之在《三國志注》中計算曹叡年齡時，認為甄氏在建安九年（204年）八月曹操攻占邺城后才為曹丕所納，到景初三年正月初一丁亥日（239年1月22日）曹叡死時最多也只有虚岁三十五歲，不能計為三十六歲。由此如卢弼等人就認為曹叡或許是袁熙之子，陳壽故意對於年龄曲笔。

魏明帝曾經下令由盧毓來推舉官吏，並要求不要只看候選人的名氣，而要看他們的品行與能力。明帝表示，名氣就像是圖畫的餅一樣，根本無用，無法充飢。這就是「畫餅充飢」的典故。

陈寿：“明帝沉毅断识，任心而行，盖有君人之至概焉。于时百姓彫弊，四海分崩，不先聿修显祖，阐拓洪基，而遽追秦皇、汉武，宫馆是营，格之远猷，其殆疾乎！”（《三国志·魏书·明帝纪第三》）

孙权：“及操子丕，桀逆遗丑，荐作奸回，偷取天位，而叡么麽，寻丕凶迹，阻兵盗土，未伏厥诛。”（《三国志·卷四十七·吴书二·吴主传第二》）

孙盛：“魏明帝天资秀出，立发垂地，口吃少言，而沉毅好断。初，诸公受遗辅导，帝皆以方任处之，政自己出。而优礼大臣，开容善直，虽犯颜极谏，无所摧戮，其君人之量如此之伟也。然不思建德垂风，不固维城之基，至使大权偏据，社稷无卫，悲夫！”

刘晔：“秦始皇、汉孝武之俦，才具微不及耳。”（《世说新语》）

陆逊：“选用忠良，宽刑罚，布恩惠，薄赋省役，以悦民心，其患更深於操时。”（《三国志·吴书·张顾诸葛步传第七》）

钟会：“烈祖明皇帝奕世重光，恢拓洪业。”（《三国志·魏书·王毌丘诸葛邓锺传第二十八》）

阎缵：“及至明帝，因母得罪，废为平原侯，为置家臣庶子，师友文学，皆取正人，共相匡矫。兢兢慎罚，事父以孝，父没，事母以谨，闻于天下，于今称之。”（《上书理湣怀太子（司马遹）之冤》）

王沈：“好学多识，特留意于法理。”（《魏书》）

裴松之：“魏明帝一时明主。”

司马光：“汉主寿常慕汉武，魏明之为人。”（《资治通鉴·卷第九十六》）“帝沈毅明敏，任心而行，料简功能，屏绝浮伪。行师动众，论决大事，谋臣将相，咸服帝之大略。性特强识，虽左右小臣，官簿性行，名迹所履，及其父兄子弟，一经耳目，终不遗忘。”（《资治通鉴·卷第七十四》）

郭威：“汉高祖为义帝发丧，魏明帝正禅陵尊号，一时达礼，千古所称。”（《全唐文·卷一百二十三》）

胡应麟：“诗未有三世传者，既传而且煊赫，仅曹氏操、丕、睿耳。”（《诗薮》）

吕思勉：“魏文帝本来无甚才略。死后，儿子明帝继立，荒淫奢侈，朝政更坏。”（《中国通史：后汉的分裂和三国》）

蔡东藩：“曹叡奢淫无度，违理蔑伦，种种荒谬，俱足亡国，而反得平定辽东，擒斩公孙渊父子，是所谓天夺之鉴，而益其疾也。”（《后汉演义》）

马植杰：“综观曹叡之行事，优缺点各占一半，其优点是善为军计、明察断狱、比较能容人直谏。曹叡在容受直言、不杀谏臣方面，在古代封建君主中是少见的，这算是他的特色。曹叡的最大缺点是奢淫过度，还有一个重要的失误，则在确定继承人和辅政大臣方面。”（《魏的政治与司马氏专政》）

\subsubsection{太和}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 227 & \tabularnewline\hline
  二年 & 228 & \tabularnewline\hline
  三年 & 229 & \tabularnewline\hline
  四年 & 230 & \tabularnewline\hline
  五年 & 231 & \tabularnewline\hline
  六年 & 232 & \tabularnewline\hline
  七年 & 233 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsubsection{青龙}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 233 & \tabularnewline\hline
  二年 & 234 & \tabularnewline\hline
  三年 & 235 & \tabularnewline\hline
  四年 & 236 & \tabularnewline\hline
  五年 & 237 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsubsection{景初}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 237 & \tabularnewline\hline
  二年 & 238 & \tabularnewline\hline
  三年 & 239 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
