%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 11:35:44>

\subsection{少帝曹芳\tiny(239-254)}

\subsubsection{生平}

曹芳（232年－274年），字蘭卿，魏明帝養子，是三国時曹魏第三代皇帝，在位15年。在《三國志》中與曹髦、曹奐合稱三少帝。

曹芳是曹魏在位最久的君主，但也是曹魏第一位傀儡皇帝，實權先後由曹爽、司馬懿和司馬師掌握。

魏明帝的亲生儿子全部夭折，曹芳是其养子。但自小在宮中成長的曹芳，不知出自何宗室，出生來歷一概不詳。《魏氏春秋》記載，曹芳應該是任城王曹楷之子。

魏青龙三年，封为齐王，239年被立为太子，同年登基即帝位，年僅八歲。

第二年，即240年，改年号为正始，由大将军曹爽和太傅司马懿共同辅政。曹爽主政时，架空司马懿、隔离郭太后、起用新人。

魏正始十年（249年），司马懿發動政變，起兵控制雒邑，史稱高平陵之變。71歲的司马懿族滅曹爽，从此由司馬氏独掌军国大权，同年改元为嘉平。

251年，司马懿死后，長子司馬師受命總攬朝政，曹芳聯合李豐、張緝、夏侯玄等意圖罷黜司馬師，欲改立夏侯玄為大將軍，然而三人被司馬師搜出“衣帶詔”，夏侯玄、李豐、張緝受腰斬滅族，並且盡滅李氏、夏侯氏、張氏。张缉女张皇后也被废位。

254年，姜维进攻陇右，司马昭从许昌征还京城洛阳，准备前去讨伐姜维。曹芳前往平乐观慰问司马昭部队，中领军和大臣想趁着曹芳和司马昭会面的机会杀死司马昭，夺其军队讨伐司马师，但曹芳不敢这么做，不過图谋杀司马昭一事卻為司马师所得知，司马师於是决定废帝，派郭太后从父长水校尉郭芝告知郭太后。当时曹芳正与太后相对而坐，郭芝对曹芳说：“大将军想废了陛下，立彭城王曹据。”曹芳起身而去，太后也不悦，但郭芝说司马师决心已下，勒兵于外。太后说想见司马师，為郭芝所拒。郭太后只得取玺绶给郭芝，郭芝再给司马师。司马师以太后令告知群臣，由群臣上奏郭太后，謂曹芳年长不亲政、沉迷女色、废弃讲学、弃辱儒士、与优人、保林等淫乱作乐，并弹打进谏的清商令狐景、清商丞庞熙，乃至用烧铁重伤令狐景身体、太后丧母时不尽礼等罪，请依霍光故事废曹芳。曹芳因此被废，當年22歲，仍按登基前为齐王，另立明帝侄曹髦为帝。曹芳被迁居西宫，乘王车，泣别太后，从太极殿南出宫，数十大臣相送。在联署上奏废帝时，署名第一的太尉司马孚很悲伤，哭得尤其多。

此后，司马师、司马昭相继掌权。

266年，晋朝立国，曹芳被封为邵陵县公，274年逝世，享年43歲。谥号厉，故又称邵陵厉公。

曹芳登基后，为避讳他的名字“芳”，而将位于洛阳北宫的皇宫花园“芳林苑”改名为“华林苑”。后来南北朝分裂，建业、长安的皇宫花园都因循旧制命名为华林苑。

滕胤：“曹芳暗劣，而政在私门，彼之民臣，固有离心。”（《资治通鉴·卷七十六》）

毌丘俭：“懿每叹说齐王自堪人主，君臣之义定。奉事以来十有五载，始欲归政，按行武库，诏问禁兵不得妄出。师自知奸慝，人神所不祐，矫废君主，加之以罪。”（《三国志·魏书·王毌丘诸葛邓锺传第二十八》）

郭太后废曹芳诏令：“皇帝芳春秋已长，不亲万机，耽淫内宠，沈漫女德，日延倡优，纵其丑谑；迎六宫家人留止内房，毁人伦之叙，乱男女之节；恭孝日亏，悖慠滋甚，不可以承天绪，奉宗庙。”（《三国志·卷四·魏书四·三少帝纪第四》）

陈寿：“古者以天下为公，唯贤是与。后代世位，立子以适；若适嗣不继，则宜取旁亲明德，若汉之文、宣者，斯不易之常准也。明帝既不能然，情系私爱，抚养婴孩，传以大器，托付不专，必参枝族，终于曹爽诛夷，齐王替位。”（《三国志·卷四·魏书四·三少帝纪第四》）

梁章钜：“齐王临御之初，即罢宫室工作，免官奴婢六十以上为良人，出内府金银销冶以供军用；二年通《论语》，五年通《尚书》，七年通《礼记》，三祀孔子，以颜子配；良法美政，史不绝书。”（《三国志集解》）

何焯：“芳临御数载，非若昌邑始征，若果君德有阙，播恶于众，师何难执以为辞？今称太后之令，发床第之私，有以知其为诬矣。”（《三国志集解》）

\subsubsection{正始}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 240 & \tabularnewline\hline
  二年 & 241 & \tabularnewline\hline
  三年 & 242 & \tabularnewline\hline
  四年 & 243 & \tabularnewline\hline
  五年 & 244 & \tabularnewline\hline
  六年 & 245 & \tabularnewline\hline
  七年 & 246 & \tabularnewline\hline
  八年 & 247 & \tabularnewline\hline
  九年 & 248 & \tabularnewline\hline
  十年 & 249 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsubsection{嘉平}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 249 & \tabularnewline\hline
  二年 & 250 & \tabularnewline\hline
  三年 & 251 & \tabularnewline\hline
  四年 & 252 & \tabularnewline\hline
  五年 & 253 & \tabularnewline\hline
  六年 & 254 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
