%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-19 16:36:16>

\subsection{昭成帝\tiny(430-436)}

\subsubsection{生平}

北燕昭成帝馮弘（？－438年），十六國時期北燕國君主，字文通，長樂信都（今河北省衡水市冀州区）人，北燕太祖馮跋之弟。

馮跋在位時，馮弘被封中山公司徒錄尚書事，輔政。

馮跋病重時，宋夫人有為其子馮受居圖謀王位之意，馮弘於是帶兵入宮平變，倉促間馮跋於驚懼中去世，馮弘遂即天王位，並下詔書說：「天降凶禍，大行崩背，太子不侍疾，群公不奔喪，疑有逆謀，社稷將危。吾備介弟之親，遂攝大位以寧國家；百官叩門入者，進陛二等。」盡殺包括太子馮翼在內的馮跋諸子百人。

翌年（431年），改元太興。將自己元配夫人王氏及其所生之子、太子馮崇廢掉。於第二年四月，冊立後燕皇族之女慕容氏為天后，藉以抬高其身價。於是，長樂公馮崇，以及馮崇之同母弟、廣平公馮朗，樂陵公馮邈也懼繼母迫害，禍及自身，於是舉郡向北魏投誠。第三年，春正月，馮弘冊立「後妻慕容氏子馮王仁為世子」。

北燕國小民弱，馮弘在位時，因北魏屢次攻伐，數次向北魏朝貢請和，但仍持續受到攻擊，因此亦曾遣使向南朝宋稱藩納貢。

太興六年（436年），北魏再攻北燕，馮弘於五月乙卯日（6月4日），馮弘帶領子女、後宮、宗族，及龍城之百姓，隨高句麗援軍從都城龍城（今遼寧朝陽）撤退，臨行焚其宮室、城邑，大火一旬不滅，北燕亡。

馮弘在高句麗號令如在本國，引起高句麗長壽王高璉嫌惡，長壽王將其侍衛撤走，又將其太子馮王仁押回興京，扣作人質。復有歸刘宋之意，於是又派使者帶著三百人出使建康，請求宋文帝允許其全家移居建康；宋文帝答應，並派遣將軍王白駒，率兵七千，北上迎接。當時，高句麗也向刘宋稱臣。高句麗王不欲馮弘南下成仇，好言規勸，而馮弘不聽。遂於438年殺馮弘及其妻子，並為其上諡號曰昭成皇帝，一作昭文皇帝。

\subsubsection{太兴}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 431 & \tabularnewline\hline
  二年 & 432 & \tabularnewline\hline
  三年 & 433 & \tabularnewline\hline
  四年 & 434 & \tabularnewline\hline
  五年 & 435 & \tabularnewline\hline
  六年 & 436 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
