%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-19 10:22:14>


\section{后秦\tiny(384-417)}

\subsection{简介}

后秦（384年－417年，或稱姚秦）是十六国时期羌人贵族姚苌建立的政权。

前秦苻坚淝水兵败后，关中空虚，原降于前秦的羌人贵族姚苌在渭北叛秦，晋太元九年（384年）自称“万年秦王”，都北地（今陕西耀县东南）。次年（385年）擒杀苻坚。太元十一年（386年）姚苌称帝于长安（今陕西西安西北），国号秦，史称后秦。

其国号以所统治地区为战国时秦国故地为名。《十六国春秋》始称“后秦”，以别于前秦和西秦，后世袭用之。又以王室姓姚而别称姚秦。

统治地区包括今陕西、甘肃东部和河南部分地区。

后秦建初七年（393年）姚苌卒，子姚兴继位，攻杀前秦苻登，扫除前秦残部；又乘后燕灭西燕，尽占原西燕河东之地；弘始元年（399年）乘东晋内乱，陷洛阳，淮汉以北诸城多请降，国势遂与后燕相当。伐後涼，得鳩摩羅什。是年，法顯從長安出發西行求經。

弘始十八年（416年）姚兴卒，子姚泓继位。國內曾歸降的多族勢力趁機反叛，乘丧发兵。东晋劉裕派檀道濟等北伐，陷洛阳。后秦宗室皇弟為奪位反叛，被姚泓消滅。永和二年（417年）东晋圍攻长安，姚泓舉家投降，竟被劉裕滅族，后秦亡。后秦共存在32年（384-417）。

\subsection{景元帝生平}

姚弋仲（280年－352年），南安郡赤亭（今甘肅省隴西縣西）羌人。西晉末期至五胡十六國前期人物，南安羌族酋長，先後降於前趙、後趙及東晉。姚弋仲亦是後秦開國君主姚萇之父。

姚弋仲為燒當羌後代，漢光武帝建武中元年間其先祖滇虞因侵擾東漢而受東漢朝廷討伐，被逼逃亡出塞。至遷那時內附，至此獲居於南安郡赤亭縣。姚弋仲是遷那的五世孫，其父是曹魏鎮西將軍、西羌都督柯回。

姚弋仲年少聰明而勇猛，英明果斷，雄武剛毅，不治產業而以收容救濟為務，故很受眾人敬服。永嘉六年（312年），時值永嘉之亂次年，姚弋仲舉眾東遷榆眉，胡漢人民扶老攜幼跟隨者有數萬，姚弋仲並於此時自稱護西羌校尉、雍州刺史、「扶風公」。太寧元年（323年），前趙帝劉曜消滅盤據隴西的陳安後，關隴地區的氐、羌部落都向前趙請降，劉曜就以姚弋仲為平西將軍，封平襄公。

劉曜於咸和三年（328年）敗於後趙天王石勒後，留守長安的太子劉熙於次年棄守長安，出奔上邽（今甘肅天水市），導致關中大亂，後趙乘時進取關中。不久石虎更領兵攻下上邽，消滅前趙殘餘勢力，姚弋仲亦於是歸降後趙，並獲石虎推薦行安西將軍、六夷左都督。姚弋仲當時向石虎建議遷移隴上豪族，以削弱其實力並充實京畿地區，得石虎聽從。

至咸和八年（333年），後趙帝石勒去世，石虎以丞相掌握朝權，因著姚弋仲前言及氐酋蒲洪的勸言，於是遷關中豪族及氐、羌共十萬戶到首都襄國（今河北邢台）所在的關東地區，並命姚弋仲為奮武將軍、西羌大都督，封襄平縣公，讓他的部眾遷居於清河郡的灄頭（今河北棗強縣東北）。後又遷持節、十郡六夷大都督、冠軍大將軍。

永和五年（349年），高力督梁犢與其部眾兵變，聲勢浩大，並擊敗石虎派往討伐的李農。石虎當時大為恐懼，並召姚弋仲與燕王石斌討伐梁犢。姚弋仲率其部眾八千餘人輕騎至首都鄴城（今河北省臨漳縣）。當時石虎已重病，不能馬上接見，只先賞賜姚弋仲酒食。姚弋仲怒而不食，說：「召我擊賊，豈來覓食邪！我不知上存亡，若一見，雖死無恨。」石虎接見後加授姚弋仲使持節、侍中、征西大將軍，賜鎧馬。隨後姚弋仲就不辭而出，策馬南奔，大破叛軍，斬梁犢。因功加劍履上殿，入朝不趨，進封西平郡公。

同年，石虎去世，太子石世繼位，而征梁犢歸來的姚弋仲、蒲洪等人亦於此時回軍，並與彭城王石遵相遇於李城（今河南溫縣），並共同勸說石遵起兵奪位。石遵隨後起兵，不久就殺石世繼位，並讓冉閔掌有兵權。然而不久冉閔就廢殺石遵，立石鑒為帝，掌握朝政。新興王石祗於是與姚弋仲及蒲洪連兵，移檄討伐冉閔。次年，冉閔殺石鑒並誅殺石氏宗室，姚弋仲就率眾討伐冉閔，移兵至混橋。不久石祗於襄國即位為後趙帝，以姚弋仲為右丞相，封親趙王，並殊有禮待。永和七年（351年），冉閔圍攻襄國，姚弋仲命其子姚襄率兵救援石祗，並配合後趙太尉張舉的行動，遣使向前燕求援。最終在汝陰王石琨、姚襄、前燕三軍以及襄國守軍夾擊之下，圍城的冉閔兵敗，敗退鄴城。雖然姚襄取勝，但因為沒有應姚弋仲在出發前所要求的擒得冉閔，遭姚弋仲以杖打一百責罰。而同年石祗亦被殺，後趙滅亡，姚弋仲於是遣使向東晉投降，獲授使持節、六夷大都督、都督江淮諸軍事、車騎大將軍、儀同三司、大單于，封高陵郡公。

次年（352年），姚弋仲在患病時向諸子說：「石氏厚待我，我本來想盡力幫助他們。而今天石氏已經滅了，中原無主；我死了以後，你們要盡快歸降晉室，並固守臣節，不要做不義的事呀！」及後去世，享年七十三歲。其五子姚襄續統其眾。

姚襄後為苻生所敗，弋仲的靈柩為其所獲，苻生以王禮葬弋仲於天水冀縣。後來，姚弋仲第二十四子姚萇稱後秦帝時，追諡姚弋仲為景元皇帝，廟號始祖，其墓稱為「高陵」，置园邑五百家。现为天水市域重点文物古迹。

《晉書》載姚弋仲個性「清儉鯁直，不修威儀，屢獻讜言，無所回避」，連殘暴的石虎也敬重三分，334年，石虎廢皇帝石弘自立，弋仲稱病不來朝賀，經石虎不斷召見才至，弋仲正色向石虎說：「奈何把臂受託而反奪之乎！」石虎也因為弋仲正直而不責怪他。後石虎一名寵姬的弟弟任武城左尉，擾亂姚弋仲的部眾，姚弋仲就捕捉並數責他，更命人殺了他，雖然最終因對方叩頭至流血作請求以及左右的諫言而不殺他，但也見姚弋仲為事剛直，毫不顧忌對方背景。後討梁犢前得石虎召見，又責備患病的石虎：「兒死，愁邪，何為而病？兒幼時不擇善人教之，使至於為逆；既為逆而誅之，又何愁焉！且汝久病，所立兒幼，汝若不愈，天下必亂，當先憂此，勿憂賊也！犢等窮困思歸，相聚為盜，所過殘暴，何所能至！老羌為汝一舉了之」除了看見他梗直而言，直指他教子無道而導致石宣殺害太子石韜的事件發生，亦見其不論尊卑皆直稱「汝」的行為，連作為皇帝的石虎也不例外。

姚弋仲曾有一個叫馬何羅的部曲曾在張豺主政時叛歸對方。後因石世被廢，張豺亦遭誅殺，馬何羅於是回到姚弋仲那裏。當時眾人都建議姚弋仲殺了他，但姚弋仲就以「招才納奇」為由寬恕他，不但不作加害，反以其為參軍。

姚弋仲在後趙末年一直顯得忠於石氏，不過《資治通鑑》亦有見載於後趙混亂，冉閔篡權時姚弋仲與蒲洪爭奪關中的行動。

\subsection{魏武王生平}

姚襄（约331－357年），字景國，南安赤亭（今甘肅省隴西縣西）羌族酋長，五胡十六國時期諸侯、軍閥，是姚弋仲的第五子，也是後秦開國君主姚萇之兄。

姚襄父親姚弋仲是南安羌酋長，在後趙滅前趙後歸降後趙並接受其官爵。而姚襄雄健威武，多才多藝，觀察入微且善於安撫人心，故獲得部眾愛戴和敬重，眾人並因此請求姚弋仲立姚襄為繼承人。姚弋仲起初以姚襄不是長子，並不允許，然請求的百姓很多，姚弋仲才開始給姚襄帶兵。

永和六年（350年），冉閔殺後趙皇帝石鑒，建立冉魏。隨後後趙新興王石祗就於襄國即位為後趙帝，並以姚襄為使持節、驃騎將軍、護烏丸校尉、豫州刺史、新昌公。永和七年（351年），姚襄奉父命領二萬八千騎兵營救正遭冉閔圍攻的石祗，姚弋仲並於出發前作訓誡：「冉閔背棄仁義，屠滅石氏。我受了人家的優厚待遇，就應為其復仇，我卻因年老患病而不能親身去做；你才能比冉閔高出十倍，若果不能擒殺他回來，就不要再來見我了！」姚襄雖然聯同前燕、石琨及襄國守軍大敗冉閔，暫時解了襄國的危機，卻因無法擒得冉閔，遭姚弋仲以一百杖作處罰。

同年，後趙為冉魏所滅，姚襄隨其父向東晉投降，獲晉廷任命為為持節、平北將軍、都督并州諸軍事、并州刺史、平鄉縣公。次年（352年）姚弋仲去世，死前命諸子在其死後歸降晉室，作晉的忠臣。姚襄接手統率父親部眾，不發布父親去世的消息，並攻下陽平（今山東莘城）、元城（今河北大名縣）及發干（今山東聊城市東昌府區），駐於碻磝津（今山东省茌平县西南古益河上）；但不久卻敗給前秦，南走至滎陽（今河南滎陽市）才發喪，後在滎陽與洛陽之間的麻田與前秦軍作戰時，座騎中箭死亡，因姚萇贈馬及援軍趕到才免於被擒。此時姚襄才以五個弟弟為人質，歸降東晉。東晉以姚襄駐屯譙城（今安徽亳州），而姚襄隨後單人匹馬渡過淮河，於壽春（今安徽壽縣）面見豫州刺史謝尚，當時謝尚對其名氣亦有所聽聞，於是撤去衞士，以代表高雅的幅巾接見他。二人一見如故，又因姚襄博學及善於談論，很得江東人士敬重。

同年，姚襄與謝尚一同進攻據守許昌（今河南省許昌市）的後趙豫州牧張遇，但遭前秦丞相苻雄等擊敗，謝尚因大敗而退守淮南，得姚襄棄輜重而護送至芍陂，故此將善後工作都委託給姚襄。謝尚因戰敗而受貶降，及後更被調回京師建康（今江蘇南京市），而當時駐屯歷陽（今安徽和縣）的姚襄亦以當時佔據北方的前秦及前燕皆強盛，無意北伐，反在淮河兩岸大興屯田，訓練將士，不過當時主政的殷浩就要北伐，更忌憚姚襄兵力強盛，不但囚禁姚襄送去當質子的弟弟，更屢次派刺客行刺姚襄，但刺客不能下手，反告訴姚襄實情。後殷浩再暗中派魏憬率兵襲殺他，但魏憬反被姚襄所殺，於是令殷浩更加厭惡姚襄，遷姚襄到梁國的蠡臺，表授他為梁國內史。

永和九年（353年），殷浩北伐，以姚襄為前軀，而當時姚襄已決心叛離東晉，於是算好殷浩快來到時就假意命部眾乘夜逃遁，其實暗中設伏伏擊殷浩。殷浩聽聞姚襄部眾逃遁，追至山桑（今安徽蒙城縣北）就被姚襄伏兵擊敗，被逼退守譙城，而姚襄就俘殺萬多人，盡收其輜重，南據淮南郡一帶。不久姚襄北屯盱眙（今江蘇盱眙縣），在當地收納流民，令部眾增至七萬人，並分置地方官員，鼓勵農事生產，又遣使到建康狀告殷浩，並作道歉。永和十年（354年），姚襄向前燕歸降。

永和十一年（355年），姚襄因應部眾要求北歸，於是自稱大將軍、大單于，北攻晉冠軍將軍高季，卻為高季所敗。姚襄撫恤散敗的兵眾，重新集結力量，及後乘高季去世而據有許昌。次年，姚襄進攻當時據有洛陽的周成，但用了一個多月都不能攻下，當時長史王亮就勸他放棄進攻，免得被他人有機可乘，危及自己。不過姚襄沒有聽從。然而，桓溫不久就發動北伐，征伐姚襄，姚襄被逼放棄圍城而抵抗桓溫，並在伊水以北的樹林中設下精兵，並聲稱自願歸降，請桓溫稍為退兵。然而桓溫沒有答應，並親身督戰，組以兵陣進攻沿河岸抵抗的姚襄軍，姚襄兵敗而北逃至北芒山。姚襄隨後西逃，桓溫因追不到而放棄。姚襄逃到平陽（今山西臨汾市）時得時為前秦并州刺史的舊部尹赤叛秦歸附，於是據守襄陵（今山西襄汾縣）；同據并州的張平因而攻打姚襄，姚襄雖不敵，但與張平結為兄弟，換取兩者和平。

升平元年（357年），姚襄謀取關中，先移鎮北屈（今山西吉縣），後進屯杏城（今陝西黃陵縣西南），命姚蘭進攻敷城（今陝西富縣）、姚益及王欽盧聯結關中一帶的羌胡外族，共收得胡漢共五萬多戶。不過姚襄就與時據關中的前秦軍發生衝突，前秦帝苻生遣苻黃眉、苻堅、鄧羌進攻，姚襄堅守不戰。但鄧羌就在其軍壘門外列陣，激得姚襄不聽僧人智通的勸言，親自率眾出戰，最終被鄧羌詐敗誘至三原（今陝西三原縣）。姚襄遭受到鄧羌及苻黃眉的合擊，所乘駿馬「黧眉騧」倒地，姚襄為前秦軍所擒斬，享年二十七歲。其弟姚萇率餘眾投降。苻生後以公爵之禮葬姚襄。

後來，姚萇稱後秦帝時，追諡姚襄為魏武王。

姚襄深得人心，如在他大敗給桓溫而北逃時，就有五千多人於當晚拋下妻兒去追隨他。前後幾次敗仗，百姓只要知道他在哪裡就奔赴投靠。當時謠傳姚襄重傷而死，被桓溫俘虜的百姓沒有不痛哭流涕的。姚襄部屬楊亮後來歸降桓溫，桓溫向楊亮詢問姚襄的為人，楊亮的評價是：「神明器宇，孫策之儔，而雄武過之。」

楊亮：「神明器宇，孫策之儔，而雄武過之。」

姚萇：「吾不如亡兄有四：身長八尺五寸，臂垂過膝，人望而畏之，一也；當十萬之眾，與天下爭衡，望麾而進，前無橫陣，二也；溫古知今，講論道藝，駕馭英雄，收羅儁異，三也；統率大眾，履險若夷，上下咸允，人盡死力，四也。所以得建立功業，策任群賢者，正望算略中一片耳。」

呂思勉：「其（姚襄）才略或在苻健之上。然寄居晉地，四面追敵，不如健之入關，有施展之地矣。」

2009年12月27日，河南有关方面宣布在安阳发现曹操墓。这一发现，引发许多质疑。 西安市委党校历史教授胡觉照接受记者采访时称，安阳“曹操墓”实则五胡十六国时期军阀姚襄墓穴。


\input{09_ShiLiuGuo/07_HouQin/01_WuZhaoDi}
\input{09_ShiLiuGuo/07_HouQin/02_WenHuanDi}
\input{09_ShiLiuGuo/07_HouQin/03_YaoHong}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
