%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 11:38:45>

\section{怀帝司馬熾\tiny(306-313)}

\subsection{生平}

晉懷帝司馬熾（284年－313年），字豐度，西晉的第三代皇帝，司馬炎的第二十五子，其正式諡號為「孝懷皇帝」，後世省略「孝」字稱「晋怀帝」。

司馬熾生於太康五年（284年），生母為晉武帝中才人王媛姬，王媛姬死后由晋武帝继后杨芷抚养。武帝太熙元年（290年）司馬熾被封為豫章王，四月，司馬炎病死。太子司馬衷即位，是為晉惠帝，在晉惠帝在位期間爆發的八王之亂中，司馬熾並未加入亂事，並且行事低調，不太熱衷於交結賓客，愛好鑽研史籍。司馬熾本人並無雄才大略，最初擔任散騎常侍，永康二年（301年）趙王司馬倫廢晉惠帝時，司馬熾的散騎常侍也被罷黜，同年四月晉惠帝復位後，改元永寧元年，熾任射聲校尉。永寧三年（304年）出任鎮北大將軍，同年被立為皇太弟。但是立司馬熾為皇太弟，是由於成都王司馬穎和河間王司馬顒對立之下的結果，其實司馬熾本人並沒有權力的野心。

光熙元年十一月庚午（307年1月8日）東海王司馬越毒死惠帝，1月11日，司馬熾即位，改元永嘉，司馬越为太傅辅政，政局為司馬越把持。司马炽亦改葬追谥先前被废的养母杨芷。在此期間，匈奴等少數民族也開始建立獨立的政權，其中劉淵已建漢國，但是晉朝內部的權力鬥爭也日漸嚴重。永嘉五年（311年）正月，晉懷帝密詔苟晞討司馬越，三月發佈詔書討伐，司馬越於同月病死，眾共推王衍為元帥。四月王衍遣軍隊在護送司馬越靈柩回到東海封國時，與漢國鎮東大將軍石勒的二萬軍隊於苦縣（河南鹿邑）寧平城（河南省鄲城縣東寧平鄉）作戰，晋军全被殲滅，石勒焚燒司馬越的靈樞。王衍被擒時，勸石勒建國稱帝，以求苟活，但仍被石勒活埋。西晉最後一支主要兵力被消滅，已無可戰之兵。

311年六月劉淵之子劉聰的軍隊攻入洛陽，晉懷帝在逃往長安途中被俘，太子司馬詮被殺，史稱永嘉之乱。晉懷帝被送往平陽，劉聰告訴他：“卿為豫章王時，朕嘗與王武子（濟）相造，武子示朕於卿，卿言聞其名久矣……”後封為會稽公，並被囚禁。313年正月，晉懷帝在朝會上被命令為斟酒的僕人，有晉朝舊臣號哭，令劉聰反感，不久用毒酒毒殺懷帝，得年30歲，葬處不明。

\subsection{永嘉}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 307 & \tabularnewline\hline
  二年 & 308 & \tabularnewline\hline
  三年 & 309 & \tabularnewline\hline
  四年 & 310 & \tabularnewline\hline
  五年 & 311 & \tabularnewline\hline
  六年 & 312 & \tabularnewline\hline
  七年 & 313 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
