%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:23:28>

\subsection{隐帝劉承祐\tiny(948-950)}

\subsubsection{生平}

汉隐帝劉承祐（931年－951年），並州晉陽（今山西太原）人，沙陀族，後漢第二個皇帝，948年—951年在位。汉高祖乾祐元年（948年）正月，劉知遠死后，承祐即位，年十八歲。沿用后汉高祖年号乾祐。

堂侄刘继文墓志载其为“少帝承翰”。

當時國事完全取決於重臣楊邠、郭威、史弘肇、王章之手。楊邠總機政，郭威主征伐，史弘肇典宿衛，王章掌財賦，權臣相爭，承祐寢食不安。他派郭威鎮压起义，平河中節度使李守貞之亂。乾祐三年（950年）初夏，契丹寇河北，命郭威鎮守鄴都（今河北大名）。

然承祐性多猜忌，私下與茶酒使郭允明計畫殺大臣，十一月將宰相楊邠、史弘肇、王章等砍死在東廂之下，又将郭威一家全部斩杀。復下詔誅殺正在鄴都留守的郭威，召泰寧節度使慕容彥超等急速入京。但郭威舉兵南下，十六日，抵澶州，十八日駐滑州。二十日，郭威至封丘（今属河南），擊敗慕容彦超於刘子陂（今河南封丘南）。二十一日（951年1月1日）攻入开封。刘承祐意欲出城亲征，李太后劝他不要莽撞，刘承祐不听。承祐出戰兵敗，連同苏逢吉、聂文进和郭允明等人向西北奔逃，二十二日（951年1月2日），至趙村，為郭允明所殺。郭威迎立劉崇子劉贇。廣順元年（951年）正月，李太后將傳國璽交給郭威，郭威在崇元殿登極，改年號廣順，是為後周代漢。

明末學者王夫之於《讀通鑑論》中直接以姓名稱呼劉承祐，寓意其不足為中國之主，又指劉承祐以為用一紙檄書可以殺盡權臣是以國家大事為遊戲，愚蠢至極；然而，王夫之亦讚揚他誅殺史弘肇、王章、楊邠等人之舉導致「風氣以移」、「內難不生」、「天下漸寧」，使代之而起的後周和北宋得以與民休息，進而統一中國。

\subsubsection{乾祐}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 948 & \tabularnewline\hline
  二年 & 949 & \tabularnewline\hline
  三年 & 950 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{湘阴公劉贇生平}

劉贇（10世纪？－951年），本名刘承赟，五代時期後漢宗室，生父劉崇，養父劉知遠。權臣郭威假意立之為漢帝，卻在赴京途中貶之為湘陰公，後被郭威所殺。

其生父劉崇是後漢高祖劉知遠的弟弟，劉贇十分受伯父劉知遠喜愛，因此被過繼為劉知遠的養子。

後漢隱帝乾祐三年（950年），任武寧節度使（駐守今江苏省徐州市）。

漢隱帝為了親自掌權，殺死樞密使郭威一家，郭威叛變，漢隱帝被亂兵所殺。郭威欲改立其弟刘承勋，承勋卧病不能胜任，于是郭威迎劉贇至首都開封府（今河南省开封市）即位。未料不久郭威就假借黃旗加身，在士兵的擁戴之下自立為君，而劉贇當時正行至中途，處於尷尬的困境。刘崇以为儿子将被拥立为帝，没有听从手下的建议，按兵不动。劉贇在其衛兵投降郭威後遭軟禁，并被李太后下詔，废為湘陰公。數日後，郭威正式稱帝，建立後周，時為951年正月。不久，劉贇就被郭威派人殺害。其后，其父刘崇在太原登基，建立北汉。

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
