%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-26 11:16:58>

\section{太祖\tiny(1115-1123)}

\subsection{生平}

金太祖完顏阿骨打（1068年8月1日－1123年9月19日），漢名完顏旻，金朝開國皇帝（1115年1月28日—1123年9月19日在位）。按出虎水（今黑龍江省哈爾濱東南阿什河）女真族完顏部酋長烏骨迺之孫，劾里鉢之次子，完顏部首領。善騎射，力大過人。在位9年，終年56歲。

祖父是生女真完顔部的族長烏古廼（景祖）、父劾里鉢是烏古廼的次子。阿骨打是劾里鉢的次子）。生母是女真挐懶部首長的女兒翼簡皇后。

遼國天慶三年（1113年）十月，其兄烏雅束死，繼位女真各部落聯盟長，稱都勃極烈。天慶四年，率2500人起兵叛遼，破寧江州（今吉林省扶餘市東南）。蕭嗣先率7000精兵集結於出河店，阿骨打率兵3700乘夜奔襲，渡混同江（今松花江），大敗遼軍。天慶五年農歷正月初一（1115年1月28日），阿骨打在會寧（今黑龍江省哈爾濱市阿城區南白城）稱帝，建立大金，年號收國，改名完顏旻。天慶五年九月，攻佔黃龍府（今吉林省農安縣）城。

天輔三年（1119年），遼天祚帝冊封完顏旻為東懷國皇帝，但冊文不稱完顏旻為兄長、國號不稱大金，故他不接受冊封，繼續攻打遼國。

天輔四年（1120年），與宋朝訂攻遼計劃，攻陷遼上京臨潢府（今內蒙古自治區巴林左旗南）。天輔六年（1122年），取遼中京（今內蒙古自治區寧城縣西）；是年年底，攻陷燕京（今北京市）。天輔七年（1123年）八月，返金上京（今黑龍江省哈爾濱市阿城區附近）途中病逝。他死後，在天會三年六月上諡號大聖皇帝，同年十二月改為大聖武元皇帝，廟號是太祖。皇統五年十月，增諡為應乾興運昭德定功仁明莊孝大聖武元皇帝。

2003年9月5日，北京市政府文物局發表：1980年代在北京市西南郊外的九龍山的金朝陵墓，證實是完顏阿骨打的石棺、遺骨及裝飾物。

阿骨打痛恨遼，但對宋相當和善，在建國之初就有意與宋聯合，和後來諸代金朝帝王對宋朝充滿敵對大不相同。《靖康稗史箋證》中記錄其二子完顏宗望曾說過：「太祖止我伐宋，言猶在耳」。 當宋以「海上之盟」求燕京（今北京西南）及西京（今山西大同）地，金國大臣左企弓（張覺叛金時被殺）曾勸阿骨打不要歸還「燕雲十六州」，但阿骨打還是如約歸還了「燕雲十六州」中的燕京、涿州、易州、檀州、順州、景州、薊州。其中景州雖在長城之內，但並不屬於石敬瑭割給遼的燕雲十六州之一。易州是遼統和七年（989年）夺自宋，也不算作十六州之一。莫、瀛兩州早已收復，為北宋河間府所治。這樣一來，山西、河北太行山（後明在此建內長城）以內的燕、涿、檀、順、薊、莫、瀛七州都已經歸還宋，而太行山以外的儒、媯、武、新、蔚、應、寰、朔、雲九州當時遼金尚在爭奪，金太祖也無法歸還。

和阿骨打生前相處時間較長的幾個年長兒子，如長子完顏宗幹、二子完顏宗望、四子完顏宗弼都很崇尚漢文化，這對以後金國的漢化影響很大。這也從另一個側面反映了阿骨打的喜好。

元朝官修正史《金史》脱脱等的評價是：“太祖英谟睿略，豁达大度，知人善任，人乐为用。世祖阴有取辽之志，是以兄弟相授，传及康宗，遂及太祖。临终以太祖属穆宗，其素志盖如是也。初定东京，即除去辽法，减省租税，用本国制度。辽主播越，宋纳岁币，以幽、蓟、武、朔等州与宋，而置南京于平州。宋人终不能守燕、代，卒之辽主见获，宋主被执。虽功成于天会间，而规摹运为宾自此始。金有天下百十有九年，太祖数年之间算无遗策，兵无留行，底定大业，传之子孙。嗚呼，雄哉！”

\subsection{收国}


\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1115 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1116 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{天辅}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1117 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1118 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1119 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1120 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1121 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1122 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1123 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
