%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-26 11:17:28>

\section{世宗\tiny(1161-1189)}

\subsection{生平}

金世宗完顏雍（天輔七年三月初一甲寅日，儒略曆1123年3月29日—大定二十九年正月初二癸巳日，儒略曆1189年1月20日）），原名完顏褎（xiù、ㄒㄧㄡˋ），金朝第五位皇帝（1161年10月27日—1189年1月20日在位）。女真名乌禄，金太祖完颜阿骨打孙，海陵王完颜亮征宋时为辽东留守，后被拥立为帝，在位28年，终年67岁，葬于兴陵（今北京市房山区）。

1161年十月初八日，完颜亮率领大军渡过淮水，进兵南宋庐州。东京辽阳府发生了政变。曹国公完颜雍时任东京留守，完颜秉德以谋立葛王完颜雍之罪被杀后，完颜雍从海路献珍宝以表明他的忠诚。完颜亮命渤海人高存福为副留守，监视完颜雍的行动。契丹撒八等起义，完颜雍出兵阻击括里。完颜亮命婆速府路总管完颜谋衍（完颜娄室之子）领兵五千助战。完颜亮自辽东征调大批女真兵南下侵宋，女真兵多不愿南下。行至山东时，南征万户、曷苏馆女真猛安完颜福寿等领一万多人，中途叛变，逃回辽阳。完颜福寿与完颜谋衍等在辽阳发动政变，杀高存福，拥立完颜雍作皇帝，即金世宗。十月初八日，金世宗下诏废黜完颜亮，改元大定。完颜谋衍为右副元帅，福寿为右监军。十一月，在东京的政权，逐渐巩固。中都留守阿琐等起而响应金世宗。金世宗决定迁赴中都。十一月二十七日拂晓，完颜元宜率领将士袭击完颜亮营帐，完颜亮被乱箭射死。

金世宗即位后，首先对南宋的进攻保持守势，着手平息契丹起义，待平息契丹起义后，开始对南宋采取强硬态度，击退了南宋的隆兴北伐，并在形势占优时，在与宋孝宗和谈时做出让步，最终签署了《隆兴和议》，开启了双方四十余年的和平局面。

金世宗在内政管理上，励精图治，革除了完顏亮统治时期的很多弊政。更值得称道的是，金世宗十分朴素，不穿丝织龙袍，使金朝国库充盈，农民也过上富裕的日子，天下小康，实现了“大定盛世”的繁荣鼎盛局面，金世宗也被称为“小尧舜”。

金世宗统治时期，如移剌窩幹等各族人民纷纷起义，他为了维持统治，利用科举、学校等制度，争取汉人支持，又加强猛安谋克权力，扩大女真族占有的土地。同时多次发布有关保留女真人旧习、语言的诏令，甚或要求所有皇子必须有女真语名、所有女真官员必须通晓女真語，卫士不准讲汉语。

他死後谥号是光天兴运文德武功圣明仁孝皇帝，庙号是世宗。

元朝官修正史《金史》脱脱等的評價是：“世宗之立，虽由劝进，然天命人心之所归，虽古圣贤之君，亦不能辞也。盖自太祖以来，海内用兵，宁岁无几。重以海陵无道，赋役繁兴，盗贼满野，兵甲并起，万姓盼盼，国内骚然，老无留养之丁，幼无顾复之爱，颠危愁困，待尽朝夕。世宗久典外郡，明祸乱之故，知吏治之得失。即位五载，而南北讲好，与民休息。于是躬节俭，崇孝弟，信赏罚，重农桑，慎守令之选，严廉察之责，却任得敬分国之请，拒赵位宠郡县之献，孳孳为治，夜以继日，可谓得为君之道矣！当此之时，群臣守职，上下相安，家给人足，仓廪有余，刑部岁断死罪，或十七人，或二十人，号称“小尧舜”，此其效验也。然举贤之急，求言之切，不绝于训辞，而群臣偷安苟禄，不能将顺其美，以底大顺，惜哉！”

\subsection{大定}


\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1161 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1162 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1163 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1164 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1165 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1166 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1167 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1168 & \tabularnewline\hline
  九年 & 1169 & \tabularnewline\hline
  十年 & 1170 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 1171 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 1172 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 1173 & \tabularnewline\hline
  十四年 & 1174 & \tabularnewline\hline
  十五年 & 1175 & \tabularnewline\hline
  十六年 & 1176 & \tabularnewline\hline
  十七年 & 1177 & \tabularnewline\hline
  十八年 & 1178 & \tabularnewline\hline
  十九年 & 1179 & \tabularnewline\hline
  二十年 & 1180 & \tabularnewline\hline
  二一年 & 1181 & \tabularnewline\hline
  二二年 & 1182 & \tabularnewline\hline
  二三年 & 1183 & \tabularnewline\hline
  二四年 & 1184 & \tabularnewline\hline
  二五年 & 1185 & \tabularnewline\hline
  二六年 & 1186 & \tabularnewline\hline
  二七年 & 1187 & \tabularnewline\hline
  二八年 & 1188 & \tabularnewline\hline
  二九年 & 1189 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
