%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 16:56:52>

\section{章宗完顏璟\tiny(1189-1208)}

\subsection{生平}

金章宗完顏璟（1168年8月31日（农历七月二十七）－1208年12月29日），女真名麻達葛，金朝第6位皇帝（1189年1月20日—1208年12月29日在位），在位19年，享年41岁。章宗為金世宗完颜雍之嫡孙，其在位期間修訂國內律法，政治清明，世稱明昌之治。章宗統治下的金朝文化發展達至頂峰，但同時軍事能力卻也日益低下，蒙古帝國也於同時崛起。

南宋主戰派權臣韓侂胄於章宗年間北伐，但遭到金軍擊敗，簽定「嘉定和議」。1208年駕崩，叔衛紹王完顏永济繼位。

金世宗在大定初年立章宗之父完顏允恭為太子，允恭在大定二十五年（1185年）逝世後，世宗在次年立章宗為皇太孫。大定二十九年正月初二，世宗去世，章宗隨即繼位。

當時金朝立國七十五年，「禮樂刑政因遼、宋舊制，雜亂無貫，章宗即位，乃更定修正，為一代法。」章宗時期的政治尚算清明，後世稱為明昌之治。

章宗時代，国内的文化發展達至最高峰。他不單對國內文化發展加以獎勵，而他本身亦能寫得一手好字，與北宋徽宗的「瘦金體」形似。但與此同時，軍事能力卻日益低下，使屬國紛紛離異、並招引鄰國侵略。章宗整日与文人饮酒作诗，不思朝政。金朝日益腐朽衰败，漠北已失去控制。此外，黄河氾濫等各種天災相繼出現，使国力開始衰退。在位后期蒙古帝国崛起，成为了日后金覆灭的隐患。

1196年，原來從屬金朝的塔塔兒部叛離，改為歸順蒙古。南宋權臣韓侂冑見金朝開始走下坡，以為有機可乘，在1206年大舉出兵攻金，結果宋軍大敗，東線金兵渡過淮河，佔領淮南多個州縣；中線金兵攻襄陽；西線宋將吳曦以四川附金，不久事敗被殺。宋寧宗殺韓侂冑向金求和，1208年「嘉定和議」成，宋尊金為伯，增加每年歲幣至銀三十萬兩、絹三十萬匹及向金朝納「犒軍錢」三百萬兩，金朝始歸還南宋失地，維持紹興和議時的局面。

1208年12月29日，金章宗駕崩。他的六個兒子都在三歲前夭折。由於他沒有後嗣，所以由叔父衛紹王完顏永济繼位。金章宗駕崩、完顏永濟繼位後，成吉思汗知道完顏永濟是個無能之輩，所以在次年立即揮軍南下開始侵略金朝。

他死後諡號是憲天光運仁文義武神聖英孝皇帝，廟號是章宗。葬于道陵。

元朝官修正史《金史》脱脱等的評價是：“章宗在位二十年，承世宗治平日久，宇内小康，乃正礼乐，修刑法，定官制，典章文物粲然成一代治规。又数问群臣汉宣综核名实、唐代考课之法，盖欲跨辽、宋而比迹于汉、唐，亦可谓有志于治者矣！然婢宠擅朝，冢嗣未立，疏忌宗室而传授非人。向之所谓维持巩固于久远者，徒为文具，而不得为后世子孙一日之用，金源氏从此衰矣！昔扬雄氏有云：‘秦之有司负秦之法度，秦之法度负圣人之法度。’盖有以夫。”

\subsection{明昌}


\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1190 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1191 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1192 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1193 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1194 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1195 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1196 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{承安}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1196 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1197 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1198 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1199 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1200 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{泰和}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1201 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1202 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1203 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1204 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1205 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1206 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1207 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1208 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
