%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 17:03:38>

\section{末帝完顏承麟\tiny(1234)}

\subsection{生平}

完顏承麟（1202年－1234年2月9日），通稱金末帝，又稱金後主，金朝末代皇帝，女真名呼敦。原為金國將領，天興三年正月己酉（儒略曆1234年2月9日），金哀宗不欲做亡國之君，遂將帝位傳予他。於下旨傳位翌日舉行即位大典，但大典未及完成蒙宋聯軍已攻入城內。完顏承麟唯有草草完成大典立刻率軍迎敵，死於亂軍之中。據史學家推測，完顏承麟在位時間不足半天，甚至可能不足三個時辰，为東亞历史上在位最短的皇帝。

完颜承麟为金世祖劾里鉢的后裔，初為金國將領，驍勇善戰、才略兼備，深受金哀宗器重。兄完颜承裔，又作完颜白撒，曾任宰相。后因完颜白撒获罪，完颜承麟与完颜白撒子狗儿都被发徐州安置。

天興元年（1232年），蒙古軍隊揮軍南下犯金。哀宗遂以“率軍抗蒙”為由，留下家眷於汴京而出奔。完顏承麟沿途不離不棄，以身保哀宗之全。縱然沿途文武百官很多都為保命而逃走，完顏承麟依然以身護主，成功護送哀宗至歸德，後又護送哀宗至蔡州（今河南汝南）。

到達蔡州後，完顏承麟建議哀宗組織中央統治，積極籌備防衛蒙古來犯的事宜。

天興三年（1234年）正月，蒙古軍揮軍直進，加上南宋軍的支援下，蔡州被圍。哀宗深知亡國之日將至，不願當亡國之君，遂下詔禪位予完顏承麟，承麟初執意推卻，後哀宗苦苦哀求，曰：“朕所以付卿者，豈得己哉；以朕肌肥，不便鞍馬。城陷之後，馳突必難。顧卿平昔以疾聞，且有將略可稱。萬一得免，使祚胤不絕，此朕之志也。”故此，完顏承麟唯有答允繼位。

翌日（1234年2月9日），傳位大典剛開始不久，即接到戰報說蒙宋聯軍已攻進城內，哀宗倉皇逃往幽蘭軒，而剛即位的末帝完顏承麟即急率軍出門迎敵，展開巷戰，唯不敵蒙宋聯軍，遂退守子城。

另一方面，哀宗逃往幽蘭軒後即自縊而死。完顏承麟收到哀宗死訊後，與百官到哀宗遺體前痛哭，谥曰哀宗。“哭奠未毕，城溃，诸禁近举火焚之。奉御绛山收哀宗骨瘗之汝水上。末帝为乱軍所殺，金亡。”

蒙宋合作滅金后，对女真人有「惟完颜一族不赦」的说法。完颜氏的人不是被杀，就是隐名埋姓以其他姓氏繁衍。据查，完颜部落后人较多的地方有安徽的肥东、福建的泉州和台湾的彰化縣，但只有为完顏宗弼之子芮王完顏亨、末帝完顏承麟守陵的甘肃省平凉市泾川县王村镇完颜村的完颜族人，才在一个偏僻的地方以完顏为姓氏繁衍下来。

\subsection{天兴}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  三年 & 1234 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
