%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-26 15:06:42>

\section{仁宗\tiny(1424-1425)}

\subsection{生平}

明仁宗朱高熾（1378年8月16日－1425年5月29日），俗稱洪熙帝，明成祖長子，其母为仁孝文皇后，中山王徐達外孫，明朝第四代皇帝。

洪武年間，被封為燕世子。靖難之役中，仁宗負責鎮守北平，并成功抵禦李景隆率領的中央軍圍攻。永樂二年（1404年），立為皇太子，并在明成祖屢次北伐中，擔任監國職位，實際負責國家政事。永樂二十二年（1424年），繼承皇位，年號“洪熙”，在位期間，採取一系列政治、經濟、軍事改革與調整，國家富足。仁宗與子明宣宗在政治用人、行政處理上，均為後世所称善，史稱“仁宣之治”。

朱高熾年幼端重沉靜，善於言辭，且擅长射箭，喜愛與儒臣講論。洪武二十八年闰九月壬午（1395年11月4日），他被冊封為燕世子，後守衛北平，由於心性較爲溫良，體諒官員、士卒，深受祖父明太祖朱元璋喜愛。

靖難之役中，燕王朱棣起兵，朱高熾則鎮守北平，期間以一萬兵力，阻擋李景隆率領的五十萬中央軍圍攻。由於朱高熾身型肥胖而且有腳病，不良於行，不曾隨父親朱棣征戰，且性格相對較爲溫和，向來不獲父親寵愛。反而常隨朱棣征戰的次子朱高煦、三子朱高燧均受朱棣喜愛，而朱高煦則更因屢有戰功，於是出言詆毀朱高炽以奪嫡。當時，建文帝施離間計，下「賜世子書」；朱高燧的人馬得知此事，向朱棣建言「世子勾結朝廷」，沒想到朱高熾不予啟封，直接呈上朱棣，方破此計。朱棣即位後，改北平為北京，仍命朱高熾居守。

朱棣成功奪位為帝後，是為明成祖。永乐元年春正月丙戌，群臣上表请立皇太子，不允；三月戊寅朔，文武百官复上表，请立皇太子，敕“姑缓之”。成祖本想立自己喜愛的次子朱高煦為太子，但礙於長子朱高熾的世子地位是明太祖確立，而且朱高熾並無過失，又得一眾文官支持，最後於永樂二年四月甲戌（1404年5月12日），朱高熾被召入南京應天府，被立為皇太子。明成祖屢次北伐，均命其擔任監國，負責國事。當時全國經战争影響，水旱饑荒嚴重，他派遣官員賑災撫恤，仁政受到贊許。然而，失落太子地位的朱高煦心有不甘，聯同弟朱高燧及其他黨羽加緊離間明成祖與朱高熾的關係。明成祖問太子是否知悉有人離間，朱高熾則答稱不知情，“知盡子職而已”。

永樂十年，朱棣北伐歸還，朱高熾遣使誤期，加上書奏失辭，太子一系官員，如黃淮等人均下詔獄。次年，朱高燧黨羽黃儼等誣陷朱高熾擅自釋放罪人，其官僚多因連坐而亡。禮部侍郎胡濙奉命調查后，密奏朱棣稱太子誠敬孝謹等七事，明成祖才釋除疑慮。之後，朱高燧黨羽黃儼策劃謀立，后被發覺，伏法。太子朱高熾則力請免朱高燧罪，至此朱高熾地位方穩。

永樂二十二年（1424年）七月，明成祖在北征班師途中崩於榆木川。当时京师诸卫军皆随行，只有赵府三护卫留京师，随驾北征诸臣浮议籍籍，大学士杨荣、金幼孜等人顾虑赵府护卫闻讯发动政变，遂秘不发丧。杨荣与少监海寿持遗诏驰奔京师。朱高熾遣皇太孙朱瞻基出居庸关迎驾。同年八月己酉，皇太孙至雕鹗堡，入于军中，遂发丧。八月丁巳（1424年9月7日），朱高熾繼帝位，大赦天下，并取次年年號為洪熙。明仁宗登基後，褒奖直言，虚怀纳谏，減轻刑法。朱高熾與子朱瞻基在政治用人、行政處理上，均為後世所称善，史稱“仁宣之治”。

經濟方面，他下令中止鄭和下西洋，并取消官方在雲南、交阯的採辦活動、将首都迁回南京，以節省國家財政支出。政治方面，他恢復夏原吉、吳中官職，恢復三公、三孤等官職，命楊榮為太常寺卿，金幼孜為戶部侍郎，兼大學士，楊士奇為禮部左侍郎兼華蓋殿大學士，黃淮為通政使兼武英殿大學士，楊溥為翰林學士，進一步提升明朝內閣地位。軍事方面，他重新調整大同、交阯、山海關、遼東的邊疆總兵大臣，并建立南京守備制度。

同年冬天，朱高熾進一步對政治進行調整，加強戶部管理、以及城池防禦的同時，冊封張氏為皇后，立長子朱瞻基為皇太子、其餘八子分別為王。隨後下詔，赦免了建文帝的舊臣和永樂朝時遭連坐流放邊境的官員家屬，并免除受災地的稅糧。

外交方面，于闐、琉球、占城、哈密、古麻剌朗、滿剌加、蘇祿、瓦剌等國稱臣入貢。

洪熙元年春，因顯日食，朱高熾罷免宴樂。他進一步對政治進行調整，包括建立弘文閣，命楊溥掌管內閣；屢次求官員直言并納言，并對太祖時期的法外用刑制度進行修正，減少刑罰，實行寬政。

仁宗体弱多病，登基后不到十个月，遭李时勉當廷勸諫，龍顏大怒，雖命武士以金瓜錘將李时勉打斷三根肋骨，並拘入詔獄，仁宗仍不解恨，數日後一病不起，于洪熙元年五月辛巳（1425年5月29日）崩于钦安殿，廟號仁宗，葬于明獻陵（今北京昌平）。朱高熾延續了太祖和成祖的殉葬制度，死時生殉五名妃嬪。

\subsection{洪熙}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1425 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
