%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-10-18 16:51:41>

\section{宣宗\tiny(1425-1435)}

明宣宗朱瞻基（1399年3月16日－1435年1月31日），或稱宣德帝，明仁宗皇长子，永樂九年（1411年）立為皇太孫；永乐二十二年（1424年）十月立為皇太子。洪熙元年（1425年）即位，年號宣德，明朝第5位皇帝，在位十年，享年37歲。宣德元年（1426年）平定高煦之亂，和其父仁宗一样，比较能倾听臣下的意见，聽從閣臣楊士奇、楊榮、楊溥等建議，停止對交阯用兵，与明仁宗并称「仁宣之治」，宣宗时君臣关系融洽，经济也稳步发展。不過，他也開啟此後宦官干政的局面。

明成祖時，朱瞻基父親朱高熾（仁宗）為太子，生性仁厚端重，但有時不免失之於懦怯。成祖最喜愛次子漢王朱高煦，覺得他最像自己，有心廢太子立漢王，但徐皇后和大臣們一直阻攔。而且朱瞻基自幼聰慧好學，與生母張氏皆深得成祖的喜愛，所以最終才沒有廢太子，並對朱瞻基悉心栽培。永樂九年（1411年）十一月立為皇太孫，數度隨成祖征討。永乐二十二年（1424年）仁宗即位，十月朱瞻基被立為皇太子。洪熙元年（1425年）四月，因南京地震多發，奉旨前往居守；同年六月仁宗駕崩，宣宗繼位。

明宣宗在位十年，重点在治理内政方面。宣德元年（1426年）平定汉王朱高煦的叛乱，宣宗原先只將他禁錮，仍前往探视，却被朱高煦使腿将其绊倒，宣宗一怒，将朱高煦用鼎扣住，烧烤至死，諸子全部處死。为了休兵养民，宣宗一改永乐时期的讨伐政策，主动从交阯撤兵。

宣宗整顿统治机构，罢免「贪津不律」、「不达政体」、「年老体疾」的官员，实行精简和裁冗措施，以振朝风。而在用人方面限制入仕人数，实行保举和欠任。宣宗实行一些减轻民困的措施，减免税粮、复业流民、赈灾救荒等。宣德三年出塞，并修建永寧、隆慶諸城。

在宦官问题上，因明代初期宦官多由藩屬國進貢或沒入各地罪犯家屬，在語言溝通上發生很大問題，言不同語只好以書同文來解決，宣德元年（1426年），明宣宗下令設置內書堂，教導宦官們讀書。不過，明太祖苦心謀劃的女官制度雖經成祖時期略加破壞，在此時仍發揮其防制閹黨之禍的功用，可是宣宗下令容許教導宦官讀書一舉，无意中卻開啟了明代宦官干政之先兆，尤其在明神宗後，因氣候變遷造成北方官話區大量貧困百姓自宮入朝廷謀職，萬曆至崇禎（1573－1644年）這71年間自宮入廷的閹宦總計高達三萬人，使得教導宦官成為明朝覆滅的其中原因，也是最受後世批評之處。不過與唐朝相比，明代皇帝極權之盛, 使終明一朝皇帝亦不至受宦官控制，一般而言亦只是通過宦官來處理政務及制約大臣的權力。

宣德五年（1431年1月），宣宗以外番多不來朝貢為由，命令鄭和再次出航。返航期間，鄭和因勞累過度於宣德八年（1433年）四月初在印度西海岸古里去世。船隊由太監王景弘率領返航，宣德八年七月初六（1433年7月22日）返回南京。第七次下西洋人數據載有27550人。這也是最後一次下西洋。

宣德十年（1435年）正月初三，皇帝崩于乾清宫，时年37岁，谥号宪天崇道英明神圣钦文昭武宽仁纯孝章皇帝。庙号宣宗。宣德十年六月廿一日，梓宫葬入景陵。

安南人黎利反叛，屡次打败官军。黎利请示朝廷，请求重新立陈氏之后为安南国王。朱瞻基认为国中疲惫，远征无益，于是答应了他，册封陈暠为安南国王，罢征南兵。后来黎利篡夺陈暠之位而自立为王。派人入朝纳贡谢罪，请求皇帝册封群臣。有人请求皇帝讨伐黎利，朱瞻基不许，册封黎利为安南国王。安南国也就是交趾国，自此以后朝贡不绝。

朱瞻基担心秋高马肥时蒙古人侵犯边疆，于是整顿兵马，驻扎喜峰口以待敌军。守将奏报兀良哈率领万名铁骑骚扰边疆，朱瞻基精选铁骑兵三千飞奔前往。敌军望见远处来军，以为是戍守边疆之兵，即以全军来迎战。朱瞻基命令将铁骑分为两路夹攻敌军，并且亲自射杀敌军先锋，杀死三人。两翼飞矢如云，敌人不敢前进。继而，朱瞻基又命连续发射神机铳，敌军人马死伤大半，剩下的全部溃逃。朱瞻基用数百铁骑直驱前行，敌人看到黄龙旗，才知道是皇帝亲征，于是全部下马拜倒在地请降，朱瞻基将这些人捆缚抓获，大胜而归。

《明史》赞誉宣宗：“仁宗为太子，失爱于成祖。其危而复安，太孙盖有力焉。即位以后，吏称其职，政得其平，纲纪修明，仓庾充羡，闾阎乐业。岁不能灾。盖明兴至是历年六十，民气渐舒，蒸然有治平之象矣。若乃强藩猝起，旋即削平，扫荡边尘，狡寇震慑，帝之英姿睿略，庶几克绳祖武者欤。”

《國榷》：“谈迁曰：国初严御，每重囚岁械入京辄千百，簿尉巡檄之任，辄烦圣虑，盖详极矣。宣宗幼侍文皇帝出入塞垣，深谙民事。及即位，遽有乐安之驾，非素才武，畴克灭此而朝食也者？然兵不轻试，惓惓以生灵为念。水旱朝奏，赈贷午曁。亲阅囚牍，多所释遣。好文学之士，一才一技，皆被甄录。盖睿质天纵，文翰并美，而不矜其能，尝有自下之色。国家之治，宽严有制，烦简有则，帝实始之。而於废胡后,弃南交,孰为帝谅者？呜呼！废后非盛德事也，其弃南交，比於汉之朱崖矣。”

《名山藏》：“高皇帝承胡元縱弛之弊，宏振威武以儆天下，成祖以英達之資纘緒大服，海內竦然，振厲者五十餘年。昭皇帝（明仁宗）至德深仁不久於位，章帝（明宣宗）繼之，乃涵濡以醇懿陶埴，以德義聞四方。”

《朝鮮文宗實錄》：“上（朝鮮文宗）謂代言等曰: "尹鳳率爾告予曰: 「洪熙皇帝及今（宣德）皇帝, 皆好戲事。 洪熙嘗聞安南叛, 終夜不寐, 甚無膽氣之主也。’」知申事鄭欽之對曰：“尹鳳謂予曰: 「洪熙沈于酒色，聽政無時，百官莫知早暮。 今皇帝燕于宮中，長作雜戲。 永樂皇帝, 雖有失節之事, 然勤於聽政, 有威可畏。」 鳳常慕太宗皇帝, 意以今皇帝爲不足矣。”上曰：「人主興居無節, 豈美事乎?」”

宣德皇帝既是一个有较高文化素養的皇帝，又是一个喜欢射猎、美食、鬥促织（蟋蟀）的皇帝。《聊齋誌異》裡的名篇《促織》裡的皇帝正是明宣宗，人稱“促织天子”，吳偉業有《明宣宗御用戧金蟋蟀盆歌》。

\subsection{宣德}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1426 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1427 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1428 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1429 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1430 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1431 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1432 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1433 & \tabularnewline\hline
  九年 & 1434 & \tabularnewline\hline
  十年 & 1435 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
