%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-26 15:06:53>

\section{英宗\tiny(1435-1449)}

\subsection{生平}

明英宗朱祁鎮（1427年11月29日－1464年2月23日），明宣宗朱瞻基長子，生母孝恭章皇后，明代宗朱祁鈺異母兄，明憲宗朱見深之父，是明朝的第6位和第8位皇帝；最初使用正統（1436年－1449年）年號，復位後使用天順（1457年－1464年）年號，在位22年。謚號「法天立道仁明誠敬昭文憲武至德廣孝睿皇帝」。

宣德二年（1427年），貴妃孫氏為明宣宗朱瞻基產下長子朱祁鎮（但《明史》記孫氏生平則說她暗中取宮女之子為己子）。出生四個月的朱祁鎮隨即被立為皇太子，其母孫氏為皇后。

宣德十年（1435年）正月，宣宗崩，時年7歲的朱祁鎮即位，是為英宗，改次年為正統元年。英宗在位初期由太皇太后張氏輔政，內閣由三楊（楊士奇、楊榮和楊溥）主持，仁宣之治得以延續。

正統六年（1441年），正式親政，同年定首都為北京，結束南京名義上的首都地位。

正統七年（1442年），張太后卒，三楊以年老淡出政壇，宦官王振開始專權，其黨羽遍天下，百官為之側目，這是明朝第一次宦官專權。

正統十四年（1449年），瓦剌蒙古大舉南侵，英宗以五十萬大軍親征，沿途鋪張。返師途中，八月十五（1449年9月1日）行至土木堡被瓦剌太師也先所敗，明軍「死者數十萬」，英宗被俘虜，附和英宗的太監王振被明英宗之護衛將軍樊忠殺死，樊忠殺死王振前曰：「吾為天下誅此賊！」以所持棰擊殺王振，力圖突圍，殺數十人後戰死。史稱土木堡之變，簡稱土木之變。

隨後，也先挾持英宗南下進攻北京，皇太后孫氏命英宗之弟郕王朱祁鈺監國，不久郕王即帝位，是為明代宗，改次年為景泰元年，尊英宗為太上皇。

于謙領導的北京保衛戰勝利後，瓦剌倡議和談，欲送還英宗。景帝不欲英宗還鑾。景泰元年（1450年），鴻臚卿楊善變賣家產，孤身出使瓦剌，又在景帝不同意的情況下，說服瓦剌太師也先，將英宗迎回燕京。

英宗回國後，代宗怕失去即位不久的帝位，將其兄長英宗軟禁於南內崇質宮，令錦衣衛防守嚴密。景泰三年，又廢原立為太子的英宗長子朱見深為沂王，另立己子朱見濟為儲君。但朱見濟在次年去世。後太子朱見濟死，但代宗仍不同意復立朱見深為太子。

景泰八年（1457年）正月，代宗病重，不能臨朝，手握重兵的武清侯石亨、副都御史徐有貞等人聯合太監曹吉祥，率死士攻入南宮，擁英宗復辟。十六日晚上，英宗自東華門入宮，於奉天殿即位，黎明時開宮門，諭令百官，改元天順，史稱「奪門之變」。代宗被禁於西內。不久死亡，死因不明，有謂乃英宗使宦官蔣安以布帛縊死。死後追貶為郕王，謚戾，葬於西郊金山（玉泉山北）。

英宗奪門之變復辟後，即以謀逆罪將兵部尚書于謙及大學士王文等人下獄，初尚言「于謙實有功」，徐有貞言「不殺于謙，今日之事無名」，遂於五日後斬殺于謙和王文於西市。天下冤之。大學士李賢告知英宗背後秘密，「奪門之變」沒有用處。因為郕王無子，擁立朱祁鎮的孫太后仍在世上，所以帝位遲早是英宗的，不需要奪門。奪門只是小人们的一齣戲，目的是求自己的升官發財。英宗下令宮中不得再使用「奪門」一詞，並且罷除因奪門之變而晉升的一切官職（計四千餘人），疏遠了徐​​有貞等，後來曹吉祥與石亨等人勾結，先設法中傷徐​​有貞，讓徐被流放。而後石亨與曹吉祥因圖謀叛亂發動曹石之變，石亨被囚至死，曹吉祥則被凌遲處死。

天順一朝，英宗勤於理政，並任用李賢、彭時等賢臣，先後懲治石亨、徐有貞、曹吉祥等人，政治尚算清明。又不顧左右反對，釋放建庶人（明惠宗幼子朱文圭，明成祖發動靖難後被幽禁宮中逾五十年，已豬狗不識），並提供飲食住行；聽錢皇后之言恢復前朝胡廢后的位號；病危遺言，取消了自明太祖以來的宮妃殉葬制度。《明史》讚譽道：「罷宮妃殉葬，則盛德之事可法後世者矣。」王世貞在《弇州山人別集》中亦稱：「此誠千​​古帝王之盛節。」

天順八年（1464年）正月英宗駕崩，享年38歲。葬入明十三陵中的裕陵。英宗與錢皇后感情頗深，錢皇后無子；因周妃專橫，英宗擔心死後嗣子明憲宗（周氏所生）不尊崇她的地位，所以遺命「皇后他日壽終，宜合葬」後來錢皇后死時，周太后果然不欲其祔葬裕陵，由於有英宗的遺詔，經過大臣力爭方得與英宗合葬。此後，在周太后的壓力下，不得已改變英宗的陵寢設計，周太后也得以附葬裕陵，開始出現一帝兩后或多后的格局。

\subsection{正统}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1436 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1437 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1438 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1439 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1440 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1441 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1442 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1443 & \tabularnewline\hline
  九年 & 1444 & \tabularnewline\hline
  十年 & 1445 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 1446 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 1447 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 1448 & \tabularnewline\hline
  十四年 & 1449 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
