%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-10-21 17:06:32>

\section{英宗复辟\tiny(1457-1464)}

奪門之變，又稱南宮復辟，是明代宗朱祁鈺景泰八年（1457年）正月，发生的一場政變，太上皇朱祁鎮成功復辟，奪回皇位。

正統十四年 (1449年) 發生土木堡之變，明英宗被瓦剌俘虜，其弟郕王朱祁鈺被眾大臣推舉為皇帝，是為明景帝（南明尊稱為代宗），改元景泰。孫太后亦要求景帝即位後立英宗兩歲兒子朱見深為太子，表示大明帝位仍由英宗一脈繼承。

景泰元年（1450年），兵部侍郎于谦成功抗敵，並與瓦剌議和，經過使臣楊善個人的斡旋，瓦剌首領也先見新君已立，英宗已經無利用價值，反而不想因英宗為虜之事成為與大明修好的障礙，於是同意放回英宗。但朱祁鈺對大臣說：「我並不是貪戀帝位，當初擁立我的是你們啊。」不願英宗返國，經大臣陳述其利弊後，朱祁鈺将英宗迎接回京，置於南宮，尊為太上皇。並以錦衣衛對英宗加以軟禁，嚴密控管，宮門不但上鎖，並且灌鉛，食物僅能由小洞遞入。其後景帝在景泰三年 (1452年)廢原太子朱見深，並立自己的獨子朱見濟為新太子。景泰五年 (1454年)，朱见济夭折后，朱祁钰已无亲子，却也没有复立朱见深，储位空悬。

景泰七年（1456年），朱祁鈺病重，在對抗瓦剌時立下大功的將領石亨為了自身利益，有意協助英宗奪回帝位。在拉攏身邊人商討後，與宦官曹吉祥、都督張軏、都察院左都御史楊善、太常卿許彬以及左副都御史徐有貞等人行事。

景泰八年（1457年）正月，朱祁鈺病重。十六日夜，石亨、徐有贞等大臣带一千餘士兵偷襲紫禁城，撞开南宮宫门，接出英宗直奔东华门。守门的武士不开门，英宗上前说道：“朕乃太上皇帝也。”武士只好打开城门。

黎明时分，众大臣到了「奉天殿」，只见英宗坐于龙椅之上，徐有贞高喊：“太上皇帝復位。”史称「奪門之變」或「南宮復辟」。

英宗復辟後，朱祁鈺被遷至西宮，不久去世。

談遷評論：“于少保最留心兵事，爪牙四布，若奪門之謀，懵然不少聞，何貴本兵哉！或聞之倉卒，不及發耳！”

明英宗復辟後，于謙以謀逆罪名被處死，而曾助英宗回復帝位的功臣，如石亨、徐元玉、許彬、楊善、張軏與曹吉祥等人都被封為大官。其中，曹吉祥等在朝中橫行霸道，後期更發生了曹吉祥企圖弒位的曹石之變。

值得一提的是，景泰八年春正月，明英宗重登大寶後，废景泰年号，改景泰八年为天顺元年，但倉促之中忘記罷黜朱祁鈺，直到同年二月乙未才將朱祁鈺廢為郕王。因此，在這幾天之內，名義上英宗和景帝兩位合法的皇帝同時並存，成為中國帝制史上絕無僅有的奇觀。

曹石之变前，英宗在李贤提醒下，意识到朱祁钰时日无多，没有在世的儿子，也没有立储，一旦朱祁钰去世，自己复位顺理成章，夺门功臣其实是投机以求自己获益，一旦事败，英宗自己反而要受到牵连；于是开始罢黜夺门功臣的爵位。楊善、張軏已去世，爵位已分别由儿子杨宗、张瑾继承。明宪宗初年，罢黜杨宗、张瑾，因夺门之功所授爵位至此全部收回。

\subsection{天顺}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1457 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1458 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1459 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1460 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1461 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1462 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1463 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1464 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
