%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 17:12:40>

\section{宪宗朱見深\tiny(1464-1487)}

\subsection{生平}

明憲宗，或稱成化帝，原名朱見深，後改名朱見濡（1447年12月9日－1487年9月9日），為明英宗皇長子，明朝第9代皇帝。明憲宗在位二十三年，期間恢復其叔朱祁鈺的帝號，又為于謙等忠臣平反，初年勵精圖治，體恤民情，任用李賢、商輅、彭時等賢臣，頗為時人所傳誦；在軍事方面，整飭戎政，對內平定荊襄群盜和西南傜蠻，對外抵禦抵禦韃靼女真、經略哈密，擁有不少功績。但憲宗寵嬖萬氏、中晚年信用汪直、梁芳、萬安等宦官奸臣，又以“皇莊”大肆侵占土地，使明朝政治日壞；而頻繁的內外用兵亦使明朝國力大損。成化朝是明朝自仁宣以來文治武功較卓越的時期，但是與此並存的弊政不得不說有所缺憾。谥号「繼天凝道誠明仁敬崇文肅武宏德聖孝纯皇帝。」

正統十四年（1449年）土木堡之變，英宗被瓦剌擄去，兵部侍郎于謙等立皇弟朱祁钰即位，是為景帝，改元景泰，同時立見深為太子。到景泰三年（1452年），朱祁鈺將見深廢為沂王，改立自己的儿子朱见济为太子。

五年后（1457年），英宗因奪門之變而復辟，見深重被立為太子。萬曆野獲編中記載憲宗皇帝玉音微吃，而臨朝宣旨，則瑯瑯如貫珠，其本人可能或多或少有口吃的情況。

原名朱見濬（《明史》誤載憲宗即位前名為朱見浚，即位後為見深），因英宗復辟後重立太子，將憲宗之名誤寫為見濡，憲宗於天顺八年（1464年）登基後遂改稱見濡。憲宗宽仁英明，即位之初就為于謙平冤昭雪，當時曾有大臣追論景泰廢立事往，憲宗切責說：「景泰事已往，朕不介意，且非臣下所當言。」另䆁放了浣衣局婦女和願歸宮人，又恢復明景帝帝號。文治上憲宗體諒民情，蠲賦省刑，任用賢臣，考察官吏，勵精圖治，善政史不絕書，儼然為一代明君，當其時朝廷多名贤俊彦，百姓得以休养生息，史稱成化新風，堪稱與仁宣之治媲美，朝鲜、琉球、哈密、烏斯藏、暹羅、吐魯番、撒馬兒罕、日本、蘇門答剌等國紛紛入貢。人口方面在成化十五年（1479年）中成為終明一代的人口峰值，達9,496,265戶，71,850,132人，反映當時明朝仍然處於盛世。

武功上憲宗恢復十二團營制度，幾次親閱騎射於西苑，巡查禁軍，整飭軍備，考試士兵訓練，還任用王越、余子俊、秦紘、朱永、朱英等能臣處理軍務，修建邊牆，并從不斷南下入侵盤踞河套的韃靼部手裡，一舉收復河套地區，使得套寇問題基本解決。在紅鹽池大捷中，明軍大破韃靼大營，擒斬三百五十人，獲駝馬器械不可勝計，史书記載「虏自是不敢复居套内者二十年，则此捷为所震慑故也。」「自是不复居河套，边患少弭；间盗边，弗敢大入，亦数遣使朝贡。」甚至在後來威宁海大捷中夜行晝伏直捣蒙古可汗王庭，生擒幼男婦女一百七十，斩首四百三十七级，獲旗纛十二面，馬駝牛羊六千餘，盔甲弓箭皮襖之類又萬餘，达延汗巴图蒙克仅以身逃。另外自從明英宗以來，盤踞在建州的李满住、董山屢寇掠辽东，逐漸成為邊患，明憲宗在多次招撫不果後決定用兵撻伐，先後於成化三年與成化十五年，明軍與朝鮮聯手進攻屢次犯邊的建州女真，生擒數百人，斩首千餘級，破四百五十餘寨，夺回被掳人口數千人，擒斬罪魁禍首的董山，史稱成化犁庭或丁亥之役。

明朝皇帝多擅畫像，作字運筆，憲宗亦擅畫神像，曾為張三豐畫像，神采生動，超然塵表，又曾親筆御製一團和氣和歲朝佳兆等畫流世，畫法老練嫻熟，頓挫自如。成化十八年，憲宗又親自編寫了《文華大訓》一書，以教導太子人倫治國之道，垂訓子孫。而《貞觀政要》自唐流傳至明，版本注釋繁亂，明憲宗即位後，立即組織儒臣對其進行校定，把宋元史纂輯的綱目皆寫入書中，頒示天下，即流傳至今的成化本，又為重修的孔子廟碑和《貞觀政要》作親自序。憲宗在《貞觀政要序》中寫道「朕萬幾之暇，悅情經史，偶及是編...太宗在唐為一代英明之君，其濟世康民，偉有成烈，卓乎不可及己，所可惜者，正心修身二帝三王之道，而治未純也。朕將遠師往聖，允迪大酋，以宏其治。」足見他的治國抱負和文化素質。

憲宗在位中后期，好方術，沉溺後宮，极度宠信大他19歲的万贵妃，又生活奢靡，取國庫填內帑并擴置皇莊，同时又任用太监汪直、梁芳等奸佞當權，以致西廠橫恣，朝紳諂附，且明憲宗直接頒詔封官，是為傳奉官，這使得傳奉官氾濫，舞弊成風，朝政荒芜。但整體而言，成化晚年，朝廷依然能有條不紊地對天災人禍有迅速的應對，因此仍幸稱歌舞升平，太平無事。

成化初年，土地兼併嚴重，造成大量流民依山據險，光是荊州、襄州、安州、沔州之間，“流民不下百萬”。湖廣荊襄地區成為流民的聚居區，賊盜嘯聚。成化元年（1465）三月劉通、石龍、馮子龍等於房縣大石廠立黃旗起義，擁眾數十萬。成化六年十一月，又有劉通舊部李原、小王洪起義，流民附和者達百萬人。史稱鄖陽民變。

成化二十三年（1487年）春，萬貴妃去世，憲宗過於悲痛而患病，長歎說：「萬氏長去了，我亦將去矣。」日漸消瘦，最終於同年八月廿二日駕崩，享年39歲（虚龄四十一）。葬於北京昌平茂陵。臨終前誨示太子要敬天法祖，勤政愛民，太子頓首受命，他的三子朱祐樘繼位，即后来的明孝宗。

明宪宗即位後任用李贤、彭时、商辂等人，下诏為于谦平反，派人去為于谦扫墓，并让其子于冕袭为千户，于谦的女婿朱翼等人，也被归还家产。

荆襄刘通造反，命抚宁伯朱永讨伐，将之平定。又有陕西周原土官满四占据石城，荆襄復反，憲宗力排众议，命项忠平定，荆襄贼平，明军击斩万人，首领刘通、苗龙等四十人被生擒献俘京师。宪宗又专门派出了杨璇抚治荆、襄、南阳流民，史載「大会湖广、河南、陕西抚、按、藩、臬之臣，籍流民得十一万三千余户，遣归故土者一万六千余户，其愿留者九万六千余户，许各自占旷土，官为计丁力限给之，令开垦为永业，以供赋役，置郡县统之。 」。此後流人得所，四境乂安，直至明未，荆襄再也沒有出現大亂了。

蠲賦省刑是成化一朝最為後人津津樂道的善政之一，史記憲宗「一聞四方水旱，蹙然不樂，亟下所司賑濟，或輦內帑以給之;重惜人命，斷死刑必累日乃下，稍有矜疑，輒從寬宥。」「憲宗好生，每奏讞大辟(死刑奏章)，多所寬宥，或不得已而行刑。其日必卻八珍之奉，默坐焚香。哀矜之意，惻然見於玉色。」自他即位自駕崩唯止，僅在官田減免稅糧一項則已達一千九百多萬石，在民田稅額的蠲免和下內帑賑濟更是不計其數，僅以成化二十一年為例，實錄記載當年減免天下官田等項稅糧一百零八萬五千九百石，然而憲宗除此之外在該年正月從內庫中撥帑二十萬五兩賑濟災民，四月又撥漕糧四十萬賑災，同月與十月又免山東濟南、山西平陽、四川成都、河南開封、南直隸鳳陽等州府稅糧，總計連同官田稅賦該年蠲免三百萬石，相當全國稅額十之二一，可見憲宗不吝恤民。因此儘管成化一朝水旱災變不斷，在荆襄流民問題處理完後，再也沒有出現較大的社會波場動。

橫觀成化年間的最值得稱道的善政，除了處理荊襄流民與蠲賦省刑外，其次莫過於改革漕運，自明成祖永樂遷都以來，北京便依賴南糧北運，其中需要每年徵集大量民伕運糧，路途波折，時常耽誤農時，自成化七年後，朝廷減省少了民伕的運輸路程，改由官兵漕軍長運，雖然朝廷的加耗增加了，但節約了百姓的農時，有利農業生產，同時又制定了各類考課規條，自此以後明代的漕運才有了完備的制度，此制一直沿用至明末。

手工業者在成化年間身份有了進一步的自由，明太祖建國時，分天下百姓為軍民匠灶四類，手工業者便被歸類在匠户中，他們各分「住坐」和「輪班」，他們必須義務定期(通常五年一班，每班服役三個月)為朝廷工作，有時還要無償服役，於是逃役者越來越多。成化二十一年起，朝廷允許輪班匠不願服役者可以每月出錢免役，改由朝廷直接雇工造作，這不但令朝廷毋須再終年追捕工匠，勞官擾民，手工業者只要付出二三月的銀子，便可以免除三月的工役之苦和回來花費的時間，也換來四年的人身自由。

在位初期，天下称颂其统治；但宠信万贵妃后，朝政转向晦暗，万安开始得势。又设置西厂，命太监汪直提督外事，于是汪直便随意罗织罪名生事。汪直仗势将陈钺，威宁伯王越变为自己的羽翼，依附自己之人便任用，不听自己话的人就排挤打击，权势极为显赫，天下都惧之三分。汪直又想在外立功，胡乱进行边界挑衅。宪宗命汪直掌管十二团营。当时有个名叫阿丑的中官，善演诙谐幽默戏，经常在宪宗面前表演，颇有汉朝东方朔用滑稽方法进谏之风。一天阿丑假装喝醉酒，旁边一个人在佯装说：“某官到！”阿丑任装醉意大骂，人又说：“皇驾到！”阿丑还是醉骂如故，那人又说：“汪太监来了。”阿丑所装的醉人赶紧起来惊恐的站在一边。旁边的人问到：“天子驾到都不害怕，为什么害怕汪太监？”阿丑说：“我只知有汪太监，不知有天子。”自此以后汪直逐步失宠。此时王越和陈钺讨好汪直，三人结为死党。阿丑一日有在做戏，自己扮演汪直手持双斧向前前行，有人问其缘故，答说：“这双斧是王越和陈钺。”宪宗听后微笑了一下。御史徐鏞等人弹劾汪直欺君枉法，擅开边衅，宪宗后渐疏远汪直。

被宪宗先后任用的宰輔有：李賢，陳文，彭時，呂原，商輅，劉定之，萬安，劉珝，劉吉，彭華，尹直。对成化一朝，世有“紙糊三閣老，泥塑六尚書”之謠，三閣老指萬安、劉吉和劉珝，六尚書指尹禕、殷謙、周洪謨、張鵬、張鎣和劉昭，意讽这些朝廷重臣不作为，私德不佳，但也有意見認為他們之所以被抨擊，并非庸懦無能，貪贓枉法，而是因為對明憲宗專寵萬貴妃，內批傳奉官的行為沒有進行有力勸諫，使明憲宗符合傳統儒家人君規範，其實從成化後期對災區和地方事務的應對裁決，可見他們還是各有所長、恪盡職守的，因而即使同萬安這世稱的奸倖之臣，卻也見容於當其時彭時商輅等名臣官員中。

明憲宗本人曾經向兒子朱祐樘概括自己的一生作为：「修文史而究武略，饬内治以攘外侮，戡靖僭窃，应宁邦家，犹宵旰靡遑，惧功业未茂，德惠未周，而治平之效未臻也。」

《明實錄》：「葢上以守成之君，值重熙之運，兵革不試，萬民樂業，垂拱而天下大治矣。」

《名山藏》何乔远：上聪明仁恕，渊默勤恭，孝事母后如古帝王。郊庙斋祭，必极诚敬。景皇帝尝有封沂之命，未尝一语及之。委任大臣，略无猜忌，或即干纪，屏斥无疑。一闻四方水旱，戚戚然下所司赈济，或辇内帑给之。重惜人命，断死刑累日乃下。夙兴视朝，但遇雨雪辄放常参官而不废奏引。隆寒盛暑，或减奏事，以恤卫士侍立之劳。间有游豫，不出大内，如南囿祖宗时不废游猎，上未尝一幸焉。时御翰墨，作为诗赋，以赐大臣。诸司章奏，手自披阅，字画差错，亦蒙清问。臣下益兢业职事，莫敢或欺。葢上以守成之君，值重熙之运，兵革不试，万民乐业，垂拱而天下大治矣。

《国榷》谈迁：恤饥察冤，求言课吏，先后史不绝书，而于胡僧幸阉斜封墨敕之滥，亦不能为帝掩也。当其时，朝多耆德，士敦践履，上恬下熙，风淳政简，称明治者，首推成弘焉。而或有遗议，则在汪直、李孜省、繼曉辈蚀其一二，于全照无大损也。尺璧之瑕，乌足玷帝德哉！末谕太子以敬天法祖、勤政爱民之道，俨然成周之遗训也。说者谓帝初欲易储，以泰山屡震而止。噫！帝能尊钱后，复景帝，俱事出常情之外，而乃轻视东宫？必不然也。

《国榷》郑晓：帝仁恕英明，少更多难，练达情理。临政莅人，不刚不柔，有张有弛。进贤不骤而任之必专，远邪不亟而御之有法。值虏寇数侵边，惟遣将薄伐，不勤兵以竭我财力，虏亦离散，内外宁辑。荆襄岭海，时有寇窃，推毂之际，戒勿妄杀，或不用命，赏罚兼行。崇上理学，褒封儒贤。江淮大祲，截漕赈饥。星文示变，侧身省过。臣僚进谏，即涉浮伪，时有干忤，薄示谴谪，旋蒙牵复。若乃尊礼孝庄，尊景帝，保护汪后，褒恤于谦，其于爱憎恩怨，绝无芥蒂，帝谆然于天理彝伦者也。以故虽屡有彗孛之灾，而国家康靖，有繇然矣。

《国榷》李维桢：詩有之，“靡不有初，鮮克有終”，人情哉！純帝初載，亦何其斤斤也。中官幸，禱祠繁，而治隳矣。錢後之祔廟食，景帝之復位號，此兩者，雖甚盛德蔑以加已。

《明史》贊曰：「憲宗早正儲位，中更多故，而踐阼之后，上景帝尊號，恤于謙之冤，抑黎淳而召商輅，恢恢有人君之度矣。時際休明，朝多耆彥，帝能篤于任人，謹于天戒，蠲賦省刑，閭里日益充足，仁、宣之治于斯复見。顧以任用汪直，西厂橫恣，盜竊威柄，稔惡弄兵。夫明斷如帝而為所蔽惑，久而后覺，婦寺之禍固可畏哉。 」

《朝鮮成宗實錄》：上(成宗)御宣政殿, 引見明澮等, 謂曰: 「中國有何事?」 明澮對曰: 「(憲宗)皇帝勤於聽政, 天下太平, 民物富庶。」(時成化十一年)

《剑桥中国明代史》中写道：「朱见深与他的有军事头脑的祖父和父亲相同，向往他们的生气勃勃的、甚至具有侵略性的军事姿态，并且厚赏有成就的军事将领。」

負面事蹟主要與其大19歲的妃子萬貞兒的感情和鬆散的管理有關。

《罪惟錄》論曰：災異之警，無有酷於此二十三年者也。宮中位一女戎，而群小相緣益進，惑匿導誘，顛例黜陟，以致傳升無己，監督四出，閣輔阿循，廠衛搜射。而帝又旋悟旋迷，嘉言罔入，邊釁苗殘，幾無寧歲。天乃至仁，歷以所警，貫耳而呼，而其如溺柔聽者，袖不聞也。祗幸蠲賑免租，無少稽吝，猶不致啟中原之怒。且內外寡大故，無所藉以起，幸稱小康。嗟乎！哲婦傾城，危矣哉！

《明史講義》：凡此皆成化時朝政之穢濁，而國無大亂，《史》稱其時為太平，惟其不擾民生之故。

《朝鮮成宗實錄》：(司憲府掌令李琚)更啓曰: 「臣於丙午年往中國, 中國人言, 成化皇帝非賢君也, 然一用《大明律》, 故朝廷寧謐, 四方無虞矣。 臣今所啓, 別無他意, 欲殿下遵守舊章而已。」(朝鮮成宗) 傳曰: 「爾陪臣也, 而褒貶天子, 則我諸侯也, 何不褒貶我乎? 爾非新進之儒, 曾經弘文館, 爾不知予心而如此言之耶?」

《明朝時代上卷第38章陳獻章和他的心學》：成化王朝是明王朝歷史上的一個轉折點，正是在這個時期基本結束了朱元璋一百年來禁錮帝國的政策，從此帝國又重新恢復到唐宋元的那種自由、奔放的年代，商業開始復甦、城市開始繁華、思想文化開始活躍、士紳的生活開始奢靡，在這個社會整體鬆動下，起到穩定、凝聚作用的理學思想也開始搖搖欲墜，它必將被更能適應社會發展的思想所代替。

《成化皇帝大傳》：成化朝君臣们是预测不到的，他们留给弘治朝君臣的，乃是一个外无强敌，内无大敌，百业兴旺，万民乐业的太平世道。

\subsection{成化}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1465 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1466 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1467 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1468 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1469 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1470 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1471 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1472 & \tabularnewline\hline
  九年 & 1473 & \tabularnewline\hline
  十年 & 1474 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 1475 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 1476 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 1477 & \tabularnewline\hline
  十四年 & 1478 & \tabularnewline\hline
  十五年 & 1479 & \tabularnewline\hline
  十六年 & 1480 & \tabularnewline\hline
  十七年 & 1481 & \tabularnewline\hline
  十八年 & 1482 & \tabularnewline\hline
  十九年 & 1483 & \tabularnewline\hline
  二十年 & 1484 & \tabularnewline\hline
  二一年 & 1485 & \tabularnewline\hline
  二二年 & 1486 & \tabularnewline\hline
  二三年 & 1487 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
