%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-10-21 17:15:57>

\section{孝宗\tiny(1487-1505)}

明孝宗朱祐樘（1470年7月30日－1505年6月9日），或稱弘治帝，是明宪宗皇三子。明朝第10代皇帝（1487年－1505年在位），他在位18年，年号弘治。孝宗“恭俭有制，勤政爱民”，又能信用贤臣、广开言路，在位期间“朝序清宁，民物康阜”，明朝出现中兴局面，史称“弘治中兴”。但在位后期對朝政有所懈怠，又縱容外戚，沉迷方術，使宦官李广、蒋琮等人乘机弄权，以致弘治晚年軍備弛廢，國用匱乏，弊政颇多，故不能谓之全美。明孝宗崩逝後谥号「建天明道诚纯中正圣文神武至仁大德敬皇帝」，庙号「孝宗」，葬于泰陵。

根据《明史》记载：“孝宗达（实为“建”，《明史》误）天明道纯诚中正圣文神武至仁大德敬皇帝，讳祐樘，宪宗第三子也。母淑妃纪氏，大明成化六年七月生帝于西宫。时万贵妃专宠，宫中莫敢言。悼恭太子薨后，宪宗始知之，育周太后宫中。十一年，敕礼部命名，大学士商辂等因以建储请。是年六月，淑妃暴薨，帝年六岁，哀慕如成人。十一月，立为皇太子。”民間則傳說：孝宗出生时，为免被当时的寵妃萬貴妃害死而藏在民間，在憲宗死前才由宮內太監於民間迎回即位。

孝宗出生後，廢后吳氏貶居西內，與紀氏謫居的安樂堂相近，頗知消息，往來就哺，才得保全孝宗生命，由吳氏用心撫養過一段日子。

弘治帝在位初期，励精图治、整肃朝纲、改革弊政，罢逐了朝中奸佞之臣、重用贤士，为于谦建祠平冤，减轻赋税、停征徭役、兴修水利、发展农业、繁荣经济，史稱“弘治中兴”。

弘治帝在位期间“更新庶政，言路大开”，启用了刘健、丘濬、李东阳、谢迁、王恕、马文升、刘大夏等能臣，使明憲宗成化朝晚年以来，奸佞当道的局面，得以大为改观。

此外，弘治帝重視司法，他令天下諸司審錄重囚，慎重處理刑事案件。弘治十三年（1500年），制定《問刑條例》。又於弘治十五年（1502年），編成《大明會典》。

弘治帝在治理水患方面亦頗有效果，曾委任白昂、劉大夏修治黃河，以改善河道流向、築堤等方法抑制黃河水患，此後二十餘年間，再無大患發生；另外，蘇松於弘治年間，曾因河道淤塞而泛濫成災，孝宗即命徐貫主持治理，歷時三年，消除了蘇松水患。

弘治帝在位初期的經濟成就也比較突出，賦稅收入比成化年間增加了一百多萬石，達二千七百萬石，成為明中葉的賦入高峰；而且，人口方面也有穩定的增長。從弘治元年（1488年）到弘治十七年（1504年）間，人口增加了一千多萬，達到六千萬口。

惟自弘治十五年起（1502年），「一歲所入，不足以供一歲支用」，國家財政邁進了入不敷出的狀況，戶部呂鈡指出：『常入之賦，以蠲色漸減，常出之費，以請乞漸增，入不足當出。正純以前軍國費省，小民輸正賦而已。自景泰至今，用度雜辦，皆昔所無。民已重困，無可復增。往時四方豐登，邊境無調發，州縣無流移。今太倉無儲，內府殫絀，而冗食冗費日加於前。』對此下廷臣議，廷臣作出多項建議，但僅觸及成效不大的修補政策。

此外，孝宗也常以京營禁軍投入繁重的工作，監察御史劉芳曾上奏說，“京師根本之地而軍士逃亡者過半”，“其錦衣騰驤等衛軍士不下十餘萬人，又不繫操練之數，近年雖立營營，而役佔賣放者多。”，另外又常縱容邊臣，邊臣冒報功次皆得升賞，而敗軍失律者往往令之戴罪殺賊，使邊備日弛，對於北虜入侵能有效抵禦的戰役寥寥無幾，如弘治十四年秋七月，孝宗令保國公掛征虜大將軍總兵官領十萬大軍夜襲韃靼於河套，韃靼早察覺徙家北遁，朝廷用銀八十餘萬，只斬首三級以還，而將士奏報功次竟一萬有餘，“不能禦”，“坐虜入境”，“議者恥之”之類的描述比比皆是。

再者，弘治中期，皇帝自己漸漸迷上了齋醮，從此內庫開銷劇增，孝宗開始不斷地命戶部將太倉庫的銀子納入內庫，至將河西務鈔關關船料改擬折銀進納。如弘治十五年（1502年）十月，戶部指出“銀承備庫先前進，金止備成造金冊支用；銀止備軍官折俸及兵荒支給，近年累稱不足。金則以稅糧折納及於京市買過八千三百八十六兩有奇，五次取太倉銀共一百九十五萬，”而從戶部納入內庫的銀兩，全部都被孝宗挪用來大興土木，又妝造武當山神像，各寺觀修齋賞賜，修齋設醮等，恣意浪費，以致府藏空竭，國庫捉襟见肘。而且孝宗在統治中期（1500年）後，漸漸不如當初勤政，且開始縱容外戚，措置乖方，如內閣輔臣劉健，徐溥就曾批評孝宗說「切見數月以來視朝漸遲多至日出」，「近年以来用度太侈，光禄寺支费增数十倍，各处织造降出新样动千百匹，显灵朝天等宫泰山武当等处修斋设醮费用累千万两，太仓官银存积无几，不勾给边而取入内府至四五十万，宗藩贵戚求讨田土占夺盐利动亦数十万。」，「事涉於近幸貴戚，牢不可破，或旨從中出，略不預聞，或有所議擬，徑行改易。」，而閣臣李東陽也曾直言弘治後期「冗食太眾，國用無經，差役頻煩，科派重疊。京城土木繁興，供役軍士財力交殫，每遇班操，寧死不赴；勢家巨族，田連郡縣，猶請乞不已。親王之藩，供億至二三十萬。」「天津一路，夏麥已枯，秋禾未種，挽舟者無完衣，荷鋤者有菜色。盜賊縱橫，青州尤甚。南來人言，江南、浙東流亡載道，戶口消耗，軍伍空虛，庫無旬日之儲，官缺累歲之俸。」「今天下民窮財盡，其勢已極。姑以三者言之，山東之地草根樹皮掘食殆盡，繼以人肉，荊沔諸湖水竭魚荒，河泊諸課率多折納，易州山廠林木已空，漸出關外一二百里，其他賦稅大抵皆然，天下之地無一處而不貧」。朝中大臣如禮部尚書倪岳也上疏極言道「（孝宗）近日視朝頗晏，聽納頗難，經筵稀，御用度漸侈，游幸漸頻，進貢之止者複來，樂戲之斥者複取。」但孝宗也不願意聽納，而名臣劉大夏請辭時也言「臣老且病，窃见天下民穷财尽，脱有不虞，责在兵部，自度力不办，故辞耳。」，而吏部右侍郎周經則言「（孝宗）幸賞齋醮屢修，游宴無節，內帑空虗多由於此。」，南京戶科給事中張宦也上書道「近來（孝宗）費出無經，或橫恩濫賜之溢出，或修飾繕造之泛興，或祈禱遊玩之紛舉，偶因內帑稍闕即命太倉支取，耗散財物莫此為極」 「今四海民窮財盡，三邊將寡兵疲，糧草空虗，馬匹倒死而黠虜跳粱之勢，貪狼之心視昔尤勝」，禮科左給事中葉紳也言「邇來（孝宗）經筵稀御日講不舉，畫工琴士承恩於便殿，教坊雜劇呈技於左右..少滯視朝時，晏鰲山觀燈或徹曉不休宮中燕享或竟日乃已。」，兵科给事中王廷相奏「今天下大可忧者，在于民穷财尽，其势渐不可为。然所以致此者有四，风俗奢侈也，官职冗滥也，征赋太繁也，酒酿无节也」。可見弘治中晚年皇帝倦勤，國家敗政拮据，百姓困苦的情況。

在統治的十八年中，召見閣臣的次數總共有九次，比成化帝二十三年來召見一次為多。明孝宗即位之初，會聽進閣臣的諫諍，但是後來用各種方法來搪塞閣臣和科道官的建議，使弘治初年所革除的弊政，不僅全部恢復，尚且有惡化之勢，如憲宗晚年的傳奉官號稱弊政，弘治初盡行革除，到了弘治十二（1499年）年五月，傳升乞升文職至八百四十餘員，武職至二百六十餘員，比成化末年增一倍。其次，在軍事方面，從弘治一朝起亦開始糜爛，邊備日弛，人浮於事，有效抵禦的入侵寥寥無幾，也不復當年成化一朝了。另外，有明一代，以弘治對外臣最為縱容厚待，動則大肆外戚藩王賞賜房屋和田地，甚至在一宗貴戚莊崎糾紛案中，偏幫小舅子張延齡，一次就得地一萬六千七百零五頃；又如曾在弘治十三年（1500年）二月，賜興王湖廣京山縣近湖淤地一千三百五十餘頃，旋在七月又賜岐王德安府田六百一十二頃等等，賞地史不絕書，引起嚴重的土地兼併問題。

弘治十八年（1505年）五月初七日，因偶染风寒，误服药物，鼻血不止而死，

當時“深山穷谷，闻之无不哀痛”。有遗命：“东宫年幼，好逸乐，先生辈善辅之。”是年十月葬於泰陵。長子明武宗繼位。

孝宗即位时所面临的政治局面混乱不堪，由于他父亲明宪宗在位后期重用宦官和奸佞，造成了“朝中皮秕政”的状况。为了振兴帝业，肃清吏治，他在人事上的改革和整顿，可謂大刀阔斧。对太监梁芳、礼部右侍郎李孜省等前朝奸佞惩罚严厉。将冒领官俸、总计三千多人的艺人、僧徒等一概除名。在清理过程中，朱祐樘注意方式、方法，没有大开杀戒，斬殺的只有罪大恶极的僧人继晓 。与此并举，孝宗开始任用贤能之士。1492年三月，孝宗下令吏、兵两部将两京文武大臣、在外知府守备以上的官吏姓名，全部抄录下来，贴在文华殿的墙壁上，遇有迁罢之人，随时更改。他还多次向吏部、都察院指出，提拔和罢免官吏的主要标准，是看此人有無实绩。由于孝宗注意任用贤能，明朝中期出现了许多名臣，形成了“朝多君子”的盛况。

朱祐樘即位初年，广开言路。上台不久，就出现了臣子纷纷上书的局面，连尚未做官的太学生也跃跃欲试，上书提出各种建议。孝宗也有奢侈的想法，于是计划在万寿山建造一座棕棚，以备登临眺望。太学生虎臣得知此事，力谏不可，负责这项工程的朝中官员担心獲罪，抓住虎臣。孝宗闻知此事，先取消了工程，且授予虎臣七品官，派往云南做了知县。孝宗还采纳了除早朝之外，再在便殿召见大臣，谋议政事，当面阅读奏章，下发指令的建议，开始增加“午朝”，每天在左顺门接见大臣，倾听他们对政事的见解。

有說法認為：孝宗统治期间所实行的一系列的政策，都自始至终地得以贯彻执行，然而有學者指出，在弘治十四年，孝宗因朝廷財政拮據，以及軍餉籌措有困難而下詔群臣商議辦法，大學士劉健上奏要求改革弊端，並絕無益之費，躬行節儉，孝宗卻未採取措施。至弘治十五年，國家財政入不敷出：「常入之賦，以蠲色漸減，常出之費，以請乞漸增，入不足當出。正純以前軍國費省，小民輸正賦而已。自景泰至今，用度雜辦，皆昔所無。民已重困，無可復增。往時四方豐登，邊境無調發，州縣無流移。今太倉無儲，內府殫絀，而冗食冗費日加於前。」但僅作出成效不大的修補政策。

1489年，内阁大臣刘吉数兴大狱，迫害了一批官员；信任太监李广，开始修炼斋蘸之术。孝宗對此自我检讨。

據美國牙醫學會的資料表示，明孝宗於1498年把短硬的豬猔毛插進一支骨製手把上成為牙刷。

1501年，崛起的鞑靼部落以十万骑兵从花马池、盐池杀入固原、宁夏境内，这一事件震惊了孝宗。为了加强军事力量，1502年，孝宗将刘大夏提升为兵部尚书，负责军事整顿。刘大夏核查了军队虚额人手，补进了大量壮丁，并请朱祐樘停办了不少“织造”和斋蘸。

作为改良，孝宗没有从制度上对百姓的税赋负担进行突出的改变，而在减轻百姓负担上，减免灾区的赋税征收。从1490年，河南因灾免秋粮始，他对每年奏报来的因灾免税要求，几乎是无一例外地表示同意。

清修《明史》高度评价明孝宗：明有天下，传世十六，太祖、成祖而外，可称者仁宗、宣宗、孝宗而已。仁、宣之际，国势初张，纲纪修立，淳朴未漓。至成化以来，号为太平无事，而晏安则易耽怠玩，富盛则渐启骄奢。孝宗独能恭俭有制，勤政爱民，兢兢于保泰持盈之道，用使朝序清宁，民物康阜。《易》曰：“无平不陂，无往不复，艰贞无咎。”知此道者，其惟孝宗乎！

《国榷》：孝宗在东宫，久稔知其习。首罢幸相，次第厘革，改步之初，中外鼓舞，晓然诵明圣，识上意所向也。优容言路，汇吁良士，六卿之长皆民誉，三事之登皆儒英。讲幄平台，天听日卑，老臣造膝之语，不漏属垣，少年恸哭之谈，尝为动色。故良楛鉴断，刑赏恬肃。虽寿宁之戚，天下艳之，然宠若窦宪，尚难泌水之园，骄即武安，未请考工之宅，则帝心端可知矣。

方志远在其著作《明代国家权力机构及运行机制》中对明孝宗持否定态度，称其“弱智”并详细解释道：“弘治时代夹在成化、正德之间，前有万贵妃、汪直与西厂，后有刘瑾、八虎及内行厂，加之成化帝的内向和正德帝的荒唐，故弘治帝被明人称为‘中兴之主’。清人作《明史·孝宗纪》，其赞曰：‘明有天下，传世十六，太祖、成祖而外，可称者仁宗、宣宗、孝宗而已。仁、宣之际，国势初张，纲纪修立，淳朴未漓。至成化以来，号为太平无事，而晏安则易耽怠玩，富盛则渐启骄奢。孝宗独能恭俭有制，勤政爱民，兢兢于保泰持盈之道，用使朝序清宁，民物康阜。’并称唯有孝宗知《易》所说的‘无平不陂，无往不复，艰贞无咎’之道。但黄仁宇在《万历十五年》中指出，孝宗之为文臣所称道，就是因为他比较愿意听文臣的摆布。而实际上，孝宗不仅为文臣摆布，更受内臣摆布，从其种种行事，应该是个智商较低或者说是一个相对弱智的皇帝。”方志远在书中表示将‘另具文考证’，但相关文章尚未问世，因此，关于这个评价也存在一定争议。

郭厚安在其著作《弘治皇帝大传》中称明孝宗“盛名之下，其实难副”。他表示“从总体上，他（明孝宗）比其祖父英宗、其父宪宗以及其子武宗、侄世宗等都要略高一筹，坏的方面也没有他们突出。因此可以说，他之所以受到赞颂，是与前后诸帝比较的结果”；“朱祐樘不过是一个‘中主’而已”；“总之，朱祐樘绝不是雄才大略、大有作为之君，当然也不是荒淫的昏君，而是平庸的、力求维持现状的‘太平天子’。”

查继佐的《罪惟录》中，对明孝宗的成就和不足如此评价：“帝业几于光昌矣。群贤辐辏，任用得宜，暖阁商量，尤堪口法。斥妖淫，辟冗异，停采献，罢传升，革仓差，正抽分，种种明断外，尤莫难于孝穆、孝肃之别祀，万贵妃之免议，于肃愍之旌功。所谓情而安之于义，又列辟之所不能忘也。升遐之日，万姓哀号，岂偶然哉！若夫待外戚过厚，赐予颇滥，冗员尚多，中贵太盛，或移心斋醮，纷费，盖积渐者久，未能遽革也。夫果深有得于《太极》、《西铭》诸图书，即何难骑龙而上仙哉！”查继佐尽管也为弘治辩解，但与上述史家不同的是，究竟委婉地指出了明孝宗的不足。

《朝鮮成宗實錄》上(朝鮮成宗)曰：“常慮建州野人邀截於中路，今卿好還，甚可喜也。中國太平乎？” 自貞曰：“太平。但聞皇帝不豫，朝會望見，天顔殊瘦，皇帝初卽位，皆稱明斷，今紀綱不嚴，雨暘不若，年穀不登，民甚困窮。向者朝會，朝臣各以位次序立，莫敢私語，今則或聚立私語，以此知紀綱不嚴也。”

《明朝時代上卷 第42章 弘治王朝的老生常談》：“後世史學家多將弘治王朝稱作“弘治中興”，但從更寬廣的歷史視野來看，這些其實都經不住推敲，從宣德王朝開始，文人們所認為的明朝衰敗，實際上並不存在。皇帝不臨朝、宦官跋扈、軍屯被破壞、京畿部分民田被侵占，這些在士大夫看起來，好像不可理喻的事情，實際上無關這個大明王朝的痛癢，正統、成化年間，我們的大明王朝仍舊是平穩、正常運行的，不僅如此，從中可以看出三個趨勢，那就是政治依賴日益成熟、穩定的官僚集團運作，商業貿易開始興起，哲學文化思想領域開始鬆動，這都是值得正面看待的事情。大歷史觀，對於歷史的觀察，不應該再是只從《是否符合儒家行為規範》來看待，如果繼續這樣看待歷史，就會使我們中國人陷入一種狹隘束縛的歷史發展桎梏中。 仔細分析正統、成化王朝的所謂衰敗，是因為史學家們以當時的君主統治行為，不符合儒家行為規範而已，而弘治王朝的所謂中興，也是因為弘治皇帝遵循了文人士大夫們的儒家王道意識，因為前朝感覺衰敗，才會存在後來的感覺中興。以弘治皇帝努力將自己塑造成一個仁君形象，這是值得嘉許的。但最後這些都無濟於事，皇帝的人性與權力，超越了士大夫們的儒家王道意識與封建禮法，這衝突使一代明君轉眼變為昏君，史學評論家立即改觀，對弘治王朝前面與後面的一個總結，就是不完美。”

有人根據清修《明史》、《明書》等資料記載，認為孝宗僅娶妻孝康敬皇后張氏一人，沒有其他妃嬪或妾室。並且孝宗的泰陵只葬有夫妻兩人。而實際上根據《勝朝彤史拾遺記》及《罪惟錄》所載，孝宗至少還有沈璚蓮、鄭金蓮（《罪惟錄》稱其小字黃兒）兩位選侍。因為各種史書中對於妃嬪傳記因有事跡可記、有立傳價值，取捨各有不同，參見《萬曆官修本朝正史研究》中「八種史書關於明太祖等十位皇帝后妃立傳情況表」。而大部分的妃嬪因為地位的關係都不能葬入明帝陵中。

至於孝宗宫中有五名夫人：敬順夫人邵氏，安和夫人周氏，安順夫人劉氏，榮順夫人孟氏及榮善夫人項氏。夫人在明朝制度並非妃嬪稱號，而是命婦的封號，如外命婦（公侯伯及一二品官正室）或內命婦（資深宮人或乳母褓姆）等，內命婦中，以皇帝的乳母最常在年老後因乳帝之功而被加封為夫人（如明孝宗的保姆封为佐圣夫人、天启帝的乳母奉圣夫人客氏、仁宗褓姆衛聖夫人楊氏等，皆是有夫有家的妇人）。另，榮善夫人項氏年龄比孝宗大四十四岁，比孝宗的祖父明英宗还大一岁。因此这五名夫人实际上不是明孝宗的妃嫔。

\subsection{弘治}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1488 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1489 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1490 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1491 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1492 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1493 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1494 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1495 & \tabularnewline\hline
  九年 & 1496 & \tabularnewline\hline
  十年 & 1497 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 1498 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 1499 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 1500 & \tabularnewline\hline
  十四年 & 1501 & \tabularnewline\hline
  十五年 & 1502 & \tabularnewline\hline
  十六年 & 1503 & \tabularnewline\hline
  十七年 & 1504 & \tabularnewline\hline
  十八年 & 1505 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
