%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-10-21 17:18:46>

\section{武宗\tiny(1505-1521)}

明武宗朱厚照（1491年10月27日－1521年4月20日），或稱正德帝，明朝第11代皇帝（1505年－1521年在位），享年 31歲，年号「正德」。

武宗是明朝极具争议性的统治者。他任情恣性，為人嬉乐胡鬧，荒淫无度。寵信宦官、建立豹房，強徵處女、娈童入宮，有時也搶奪有夫之婦，逸遊無度。施政荒誕不經，朝廷乱象四起。給自己化名為朱壽，自封為「鎮國公、總督軍務威武大將軍、總兵官」。又信仰密宗、伊斯蘭教等，自稱忽必烈（蒙古名，元世祖之名）、沙吉熬爛（波斯語，伊斯蘭教蘇菲派的蘇菲師）、大寶法王（藏密名，白教首領）。

另一方面，他為人刚毅果断，任内诛灭刘瑾，平定安化王、寧王之亂，在应州之役中击败達延汗，令鞑靼多年不敢深入，并积极学习他国文化，促进中外交流，体现出有为之君的素质，是一位功过参半的皇帝。

明武宗朱厚照为明孝宗嫡长子，生于1491年10月26日（弘治四年九月二十四日申时）。两岁被立为皇太子。唯一的弟弟朱厚炜又早夭，是孝宗唯一长大成人的儿子。弘治十一年春，皇太子出阁读书。他天性聪颖，讲筵时极为认真，面对讲师则恭敬对待。几个月后，便已知晓翰林院与左春坊所有讲师的姓名，以致有讲师缺席便会问询左右“某先生今日安在邪？”這讓孝宗极为喜爱，出游必带上皇太子。同时孝宗听闻皇太子闲暇时喜好兵戎事，认为他安不忘危，所以也不予以干涉。

弘治十八年五月初八日，孝宗皇帝驾崩。在完成文武百官军民耆老劝进的固定程序后，五月十八日，皇太子朱厚照即位，是为明武宗。

明正德九年正月，後來反叛的寧王朱宸濠獻新樣元宵四時花燈數百，窮極奇巧，內附火藥，明武宗命獻者入懸。时值冬季，宫中按例在檐下设有毡幕御寒。以致火星觸及氊幕，引發大火，自二鼓时分一直烧至天明。火势最大时，武宗正在前往豹房的途中，望见乾清宫的火灾，武宗向左右开玩笑称这是「好一棚大烟火也」兩天後壬午日，武宗以乾清宫灾御奉天門視朝，撤寶座不設，遂下詔罪己，並諭文武百官，同加修省。後又常常离开帝都燕京四处巡游。

住在京師期间，又不愿住在紫禁城，在宫外建了一座“豹房”居住，並甄選大量美女於其中供其淫樂。其男宠也不计其数，名曰“老儿当”，但也有學者稱，因為正德帝喜歡各地宗教，這些人主要是通曉漢文、蒙文、藏文或波斯文，作為宗教人士的翻譯官。

正德帝不喜上朝，起初宠信刘瑾、張永、丘聚、谷大用等号称“八虎”的宦官，1510年平定安化王之乱朱寘鐇后，下令将刘瑾凌迟处死，后又宠信武士江彬等人。

正德帝喜好宗教靈異、怪力亂神，终日与来自西域、回回、蒙古、乌斯藏（西藏）、朝鲜半島的异域法師、番僧相伴。正德帝曾学习蒙古语，自称忽必烈，也学藏传佛教，自称大宝法王。正德帝還曾亲自接见第一位来华的葡萄牙使者皮莱资。正德帝並因為自己生肖屬豬，曾一度敕令全国禁食猪肉，但他自己仍食用猪肉「内批仍用豕」；旋即在大學士杨廷和的反對下，降敕廢除。

正德帝“奋然欲以武功自雄”。正德十二年（1517年）10月，在江彬的怂恿下，自封为“镇国公總督軍務威武大將軍總兵官朱寿”，到边地宣府（今张家口宣化区）亲征，击溃蒙古鞑靼小王子（即达延汗巴图蒙克），回去后又给自己加封太师。史称“应州大捷”。

正德十四年（1519年）六月十四日，宁王朱宸濠在封藩江西南昌叛乱，是為宁王之乱，不過四十三天，就被贛南巡撫王陽明及吉安知府伍文定募集散兵游勇平定，斬殺三萬餘人，朱宸濠被擒。八月二十二日，武宗离开北京亲征。二十六日，武宗抵达涿州，此時王陽明平定叛乱的奏报送达，但武宗仍决定继续南幸。十二月十一日，武宗传谕内阁，以正德十五年（1520年）元旦於南京朝贺、祭祀天地。十二月二十六日，武宗御驾抵应天府。次日，祭祀南京太庙，武宗成为自永乐以后重新驾临南京的皇帝。正德十五年闰八月初八日，武宗於南京受宁王降。八月十二日，武宗离京返回北京。

正德八年（1513年）起在江南全面推行的賦稅改革，既減輕了江南當地百姓的負擔，更使從弘治晚期開始，江南地區拖欠中央累積十年之久的賦稅，僅經兩年時間就全部還清。

武宗御驾南征返回北京途中，於淮安清江浦上学渔夫撒网，作為遊戲，卻失足落入水中，并因此患病「燥熱難退」。正德十五年十二月初十，大驾回到北京，文武百官出至正阳桥外迎接。十三日，皇帝於南郊祭祀天地，祭拜过程中突然呕血，随即送入斋宫休养。次日，返回大内，仅在奉天殿举行庆成礼。此后，立春日的朝贺一同免去。正德十六年（1521年）正月初九日，监察御史郑本公鉴于武宗身体状况不乐观，上奏武宗，望能於宗室间過繼一人主掌东宫，但后来武宗身体略有好转。三月十三日晚间，武宗突然向身边的太监陈敬和苏进表示自己可能無法痊癒，让其召司礼监并禀告皇太后，由太后与内阁议处天下事，并表示自己耽误子嗣。十四日，武宗於豹房驾崩，得年29歲。

由于武宗無子嗣，因此遵照《皇明祖训》，由武宗堂弟、孝宗弟兴献王朱祐杬之子兴王朱厚熜入嗣大统。正德十六年五月，朱厚熜抵达京师，上谥号为承天达道英肃睿哲昭德显功弘文思孝毅皇帝，上庙号为武宗。九月，武宗入葬天寿山陵区的康陵。

明武宗的生辰为弘治四年九月二十四日，八字为辛亥年，戊戌月，丁酉日，戊申时出生。其中，八字地支分别为申酉戌亥，这种排列方法被称为连如贯珠。在此以前仅太祖朱元璋的八字与此类似。

賜自己的替僧為漢地噶瑪巴，正德五年封大慶法王，鑄大慶法王西天覺道圆明自在大定慧佛金印，兼给誥命，藏名為「領占班丹」，並曾邀請藏地八代噶瑪巴至北京（七代噶瑪巴曾說：「將現身兩位噶瑪巴」）；蒙古名為忽必烈；波斯名為沙吉熬爛，即蘇菲師（Shaykh，回教蘇菲派長者、教長），並擁有一群伊斯蘭火者，稱為老兒當。對道教亦多有了解，可能曾號錦堂老人。

正德十五年（1520年）闰八月，武宗御驾自南京返回时，途径镇江，适逢退休居家的原内阁大臣靳贵病逝，于是亲临靳贵家中吊唁。但是随行大臣代皇帝撰写的祭文皆不能称意，明武宗遂亲自写道：“朕居东宫，先生为傅。朕登大宝，先生为辅。朕今南游，先生已矣。呜呼哀哉！”左右的侍从文学之臣看后都敛手称服。

山西应县木塔顶层有一方明武宗皇帝御匾“天下奇观”。

2004年，在美國德州一位華僑手中發現由明朝正德皇帝親筆所書的聖旨，內容敘述做人應如何有進取心以及如何為忠君之臣與正人君子。此文物的發現造成了史學家對歷史記載正德皇帝人格的爭議。

史学界对正德帝的评价不一， 有人认为正德帝雖荒淫無行，行徑胡鬧，不理國政，造成叛變日起，且自身壯年即因為逸樂而死；但是亦有人认为他頗能容忍大臣，不罪勸諫之人。君臣之間，相安無事，知错能改，诛灭奸佞。

张廷玉等《明史》贊曰：「明自正統以來，國勢浸弱。毅皇手除逆瑾，躬禦邊寇，奮然欲以武功自雄。然耽樂嬉遊，暱近群小，至自署官號，冠履之分蕩然矣。猶幸用人之柄躬自操持，而秉鈞諸臣補苴匡救，是以朝綱紊亂，而不底於危亡。假使承孝宗之遺澤，制節謹度，有中主之操，則國泰而名完，豈至重後人之訾議哉！」

談遷《國榷》論曰：「武宗少即警敏，好佚樂。……而武宗又不罪一諫臣，元相呵護，群吏奉法。……夜半出片紙縛（劉）瑾，……錢寧俛首受罪。」

吳熾昌《續客窗閒話》論曰：「……遊戲中確有主裁，但好行小慧，為儒尚且不可，況九五之尊耶？今之讀史者直以帝比之桀紂，無乃過甚。當初諡曰武宗毅皇帝，毅者果決之謂，可見遇事實能決斷，非盡阿諛可知矣。」

\subsection{正德}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1506 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1507 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1508 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1509 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1510 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1511 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1512 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1513 & \tabularnewline\hline
  九年 & 1514 & \tabularnewline\hline
  十年 & 1515 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 1516 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 1517 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 1518 & \tabularnewline\hline
  十四年 & 1519 & \tabularnewline\hline
  十五年 & 1520 & \tabularnewline\hline
  十六年 & 1521 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
