%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 17:13:06>

\section{穆宗朱載坖\tiny(1567-1572)}

\subsection{生平}

明穆宗朱載坖（“坖”音“jì”，1537年3月4日－1572年7月5日），或稱隆慶帝，明朝第13位皇帝，庙号“穆宗”，谥号“契天隆道渊懿宽仁显文光武纯德弘孝莊皇帝”。

朱载坖的名讳在万历年间被武纬子误记为朱載塈（“塈”音“jì/ㄐㄧˋ”），崇祯年间被朱国祯等误记为朱載垕（“垕”音“hòu/ㄏㄡˋ”），导致清代文献、越南文献、朝鲜文献对穆宗名讳记载的混乱。

明穆宗是明世宗第三子，嘉靖十六年（1537）生，母亲是康妃杜氏。嘉靖十八年（1539）二月，明世宗册立次子朱载壡为太子、三子朱载坖为裕王、四子朱载圳为景王。嘉靖二十八年（1549）三月，太子朱载壡薨，裕王朱载坖以次序当为太子。由于明世宗次子朱载壡早逝，所以迟迟未予册立。时景王朱载圳年少，服色与裕王朱载坖无别，引起朝野议论。嘉靖四十（1561）年二月，明世宗命景王朱载圳出居封国，以杜绝其觊觎之心和朝野议论。嘉靖四十四年（1565）正月，景王朱载圳薨，明世宗对内阁首辅建极殿大学士徐阶说：“此子素谋夺嫡，今死矣。”

嘉靖四十五年十二月（公元1567年1月），明世宗驾崩，裕王朱载坖即位，改元隆庆，是为明穆宗。明穆宗立即纠正其父的弊政，之前以言获罪的诸臣全部召用，已死之臣抚恤并录用其后，方士交付有司论罪，以前的道教仪式全部停止，免除次年一半田赋及嘉靖四十三年以前的所有欠赋；又停止明世宗为博孝名强行施行的明睿宗（即明世宗本生父兴献王）明堂配享之礼（即秋季祭天，要以在位皇帝之父合祭，为此导致明太宗庙号被改为明成祖）。

隆庆帝重用徐阶、李春芳、高拱等内阁辅臣，致力于解决困扰朝局多年的“北虏南倭”问题，隆庆元年(1567年)，采纳内阁大学士高拱、张居正的建议，与蒙古俺答议和，結束與蒙古長達二百年的戰爭，並有俺答封贡。同年宣布废除海禁，允许民间私人远贩东西二洋，史称隆庆开关。隆庆新政是明穆宗统治时期所出现的承平时期。

明穆宗力行节俭，信用内阁辅臣，并不加以掣肘，但也不能制止内阁辅臣之间的倾轧，这也与其本人仁厚而平庸的性格有关，即位后，首先宣告天下，将废除明世宗时期的所有弊政，一时间朝廷内外都希望新君能有所作为。但是，革弊施新取得实效没多久，他開始宠信太监膝祥等人，挥霍无度，纵情声色，荒废朝政。即位后不久，很快就将权力交给了以高拱为首的内阁，以后只召见过两次阁臣，而他自己就在后宫享乐，广修宫苑，犬马歌舞。

坊间传闻明穆宗特别好色，整天在后宫里忙来忙去，被人比做后宫中辛勤的蜜蜂。他長期服用春药，每天要数名美女陪伴。宫中的用品，小到茶杯，大到龙床，全部都有男欢女爱的雕刻和彩绘。对此，很多大臣都曾上书进谏，竭力劝阻，但他总是很温和地说：“国事有先生我就放心了，家事就不劳先生费心了”。

由于明穆宗贪于女色，纵情声色，加上长期服食春药，他的身体每况日下，难以支撑，萬曆野獲編称其“阳物昼夜不仆，遂不能视朝”。

隆庆六年（1572年）闰三月，宫中传出了明穆宗病危的消息。在休养了两个月之后，他又上朝视事，却又突然头晕目眩，支持不住而回宫。他自知病情不轻，急召高拱、张居正及高仪三人接受顾命，吩咐由太子继位，后崩于乾清宮，终年三十六岁，后被谥为庄皇帝，庙号穆宗，葬于北京昌平明昭陵。

《明穆宗实录》：“上即位，承之以宽厚，躬修玄默，不降阶序而运天下，务在属任大臣，引大体，不烦苛，无为自化，好静自正，故六年之间，海内翕然，称太平天子云。”

《明史》：“穆宗在位六载，端拱寡营，躬行俭约，尚食岁省巨万。许俺答封贡，减赋息民，边陲宁谧。继体守文，可称令主矣。第柄臣相轧，门户渐开，而帝未能振肃乾纲，矫除积习，盖亦宽恕有余，而刚明不足者欤！”

《国榷》：“迹帝之终始，宽大如仁庙，而精勤不若也。安豫如宪朝，而控纵不若也”

《名山藏》：“上端凝靜密，不殺自威，不察自智，優崇輔弼，假借臣僚用能守祖宗之法以致中國乂寧，外夷向風之盛，蓋清靜合軌漢帝寬仁，比跡宋宗矣。上在潛邸時，食驢腸而甘，及即位間問左右，左右請詔光祿，上不忍曰「若爾，則光祿日宰一驢矣。」歲時游吳行幸，諸供膳光祿先期請上旨為豐約，上常裁取最約者焉。”

\subsection{隆庆}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1567 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1568 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1569 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1570 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1571 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1572 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
