%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 17:13:53>

\section{熹宗朱由校\tiny(1620-1627)}

\subsection{生平}

明熹宗朱由校（1605年12月23日－1627年9月30日；校，居效切，拼音「jiào」、注音「ㄐㄧㄠˋ」），或稱天啟帝，光宗長子，明朝第16代皇帝。在位時間為1620年－1627年，年號天啟。光宗即位僅一個月而亡，使朱由校匆匆登位為帝，朱由校當時僅十四歲，未曾被立为太子，甚至未接受正規教育，政事皆賴宦官輔佐，後來造就太監魏忠賢等人的干政，與閹黨、東林黨之黨爭。

泰昌元年（1620年），其父明光宗在位不足三十天便在紅丸案之中暴斃。九月初六，由長子朱由校繼任。值得一提的是，其父明光宗朱常洛一向不為祖父明神宗所喜，故朱由校亦沒有被神宗重視。神宗駕崩後，大臣代言的遺囑：「皇長孫宜即時冊立、進學。」故顯示當時已十四歲的朱由校從未進學。明光宗即位後原擇九月初九冊立朱由校為東宮，惟來不及冊封，光宗於九月初一駕崩，故明熹宗連一天正式教育都未接受，便登上大寶，此為有明一代第一人，其情況比其父光宗勉強隨其他皇子出閣讀書，而非正統的太子教育方式，還要更加惡劣，且父子倆在繼位前都未監國輔政經驗，制造內宦干政的土壤，神宗亦無留下良好輔臣，國運衰退的因素在萬曆時國本之爭時即已種下。

泰昌元年（1620年），是明朝立國以來所遇到前所未有的情況。明熹宗的祖母孝端顯皇后、祖父明神宗與父親明光宗相繼在同一年駕崩，明神宗駕崩距孝端顯皇后駕崩才兩個多月，而明光宗駕崩時距明神宗駕崩不到一個月，實屬罕見。而明神宗與孝端顯皇后的大葬尚未完成，因此明廷在討論後，決定先為明神宗與孝端顯皇后辦理大葬，結束後再為明光宗辦理大葬。

熹宗繼位後，撫養皇帝的李選侍利用皇帝年少無知，佔據乾清宮，意圖把持朝政，東林黨左光斗、楊漣等反對，不讓李選侍與皇帝同住，迫使她移居他處，是為移宮案，此事後內侍魏忠賢被提拔為司禮監秉筆太監，魏忠賢與熹宗是皇孫時代即結識的舊識，魏忠賢乘機結交朱由校乳母客氏，兩人遂狼狽為奸。熹宗有感東林黨黨人從龍之功，大加提拔任用，又召回葉向高等先朝老臣擔任內閣首輔，時稱「眾正益朝」「群賢滿朝」，天下欣欣望治。另外熹宗也屢發內帑犒勞將士，補發九邊欠餉，如即位之初便發派一百八十萬帑金以勞邊，派帑金五十萬以給光宗陵工，準發帑五十萬作解發以發兵餉，又答允兵部再發帑金一百萬以佐急需，接著不足一年又因首輔葉向高所請而發帑金二百萬為東西兵餉之用。

朱由校喜歡木工，亦沉迷於刀鋸斧鑿，魏忠賢總是趁他木工做得全神貫注時，拿重要的奏章去請他批閱，熹宗隨口說：「朕已悉矣！汝輩好為之。」魏忠賢遂逐漸專權，竊奪威福，魏忠賢閹黨誣陷忠良，殺死包括東林六君子、東林七賢等正直的士大夫，致使朝政敗壞。

同時期，女真首領努爾哈赤則起於白山黑水之間，趁機攻佔瀋陽，奪取遼東地區，聲勢日隆。

天啟六年（1626年）北京發生「王恭廠大爆炸」，死傷2萬餘人，原因不明，朝野震驚，中外駭然，熹宗下了一道罪己詔，表示要痛加省醒，告誡大小臣工「務要竭慮洗心辦事，痛加反省」，并下旨發府庫萬兩黃金賑災。

天啟七年（1627年）八月，熹宗又與宦官魏忠賢、王體乾等去西苑深水處泛舟，卻因風強，小舟翻覆，皇帝落水，雖然隨即被救，但從此驚豫不堪，逐漸病重，尚書霍維華獻「靈露飲」，以五穀蒸餾而成，清甜可口，但幾個月後病情加劇，渾身浮腫，八月十一日，召見信王朱由檢，即行駕崩，時年23歲，廟號熹宗。熹宗諸子皆早夭，遺詔立五弟朱由檢為皇帝，即後來的明思宗。禮部定謚號曰「哲皇帝」，思宗宸墨改為「悊」。

《明實錄》：「上念光皇大業未究，雅志繼述，踐祚之初委任老成，摉羅遺逸，振鷺充庭，稱盛理焉。時四方多故，上宵旴靡遑，遼左及滇黔相繼請帑，無不立應，大臣行邊恩禮優渥，將士陷陣恤典立頒，又慮加派苦累，每有詔諭諄諄戒守令，加意撫字毋重困吾民。其軫念民碞如此，故能收拾人心，挽回天步，雖有煬灶假叢之奸而得人付托，社稷永固於苞桑。廟號曰熹，蓋稱有功安人云。」

《明史》：「自世宗而後，綱紀日以陵夷，神宗末年，廢壞極矣。雖有剛明英武之君，已難復振。而重以帝之庸懦，婦寺竊柄，濫賞淫刑，忠良慘禍，億兆離心，雖欲不亡，何可得哉。」

明朝劉若愚《酌中志》对熹宗评价较高，“先帝（明熹宗）生性虽不好静坐读书，然能留心大体，每一言一字，迥出臣子意表”；熹宗在宁锦大战中“日夜焦思，未遑自安”，王永光的题疏中曾有“要将宁远城中红夷大炮撤归山海关”，明熹宗批示：“此炮如撤，人心必摇”，表明他是有一定的政治决断力。当后金军队再犯锦州、宁远之时，“更愤激深虑”，对魏忠贤和乳母客氏也怒骂咒恨，形于颜色。同时，熹宗又「又極好作水戲，用大木桶大銅缸之類，鑿孔創機，啟閉灌輸，或湧瀉如噴珠，或澌流如瀑布，或使伏機於下，借水力沖擁園木球如核桃大者，於水湧之，大小盤旋宛轉 ，隨高隨下，久而不墮，視為嬉笑，皆出人意表。」。他曾親自在庭院中造了一座小宮殿，形式仿乾清宮，高不過三四尺，卻曲折微妙，巧奪天工。可见刘若愚对明熹宗的评价颇高。

明末清初談遷認為「閹尹之禍，劇於熹廟，并边徽而二之。……疵德多矣」。將閹黨及滿清視為天啟年間兩大威脅，可見其嚴重性。

清道光年間抱陽生《甲申朝事小紀》，認為朱由校沈迷於木工，放任魏忠賢矯詔、管理朝政的行為視為貪玩而不長進，史載「又好油漆，凡手用器具，皆自為之。性又急躁，有所為，朝起夕即期成。成而喜，不久而棄；棄而又成，不厭倦也。且不愛成器，不惜改毀，唯快一時之意。」「朝夕營造」，「每營造得意，即膳飲可忘，寒暑罔覺」。

民國直系將領吳佩孚認為明熹宗寵信閹黨，濫殺東林六君子、東林七賢，才是明朝亡國的主因，更甚於萬曆。其恩師王紹勛，與吳佩孚提及明神宗怠政三秩時，感歎曰：「無為而治兮不必生一神宗三秩」，吳佩孚居然立刻應聲對仗：「有明之亡矣莫非殺六君子七賢。」

《從萬曆到永曆》一書認為，魏忠賢不可能屢屢矯詔，故而天啟一朝的政治，包括鎮壓東林的決策，還是與熹宗相關，熹宗遭到了後來主編明史的東林和復社人士抹黑。此外，即便是明史也明確記載了熹宗對於朝政的參與，不可謂無自相矛盾之處。例如王士禛所謂老宮監刘若愚的原話是：（先帝）且不爱成器，不惜天物，任暴殄改毁，惟快圣意片时之适。当其斤斫刀削，解服磐礴，非素昵近者不得窥视，或有紧切本章，体乾等奏文书，一边经管鄙事，一边倾耳注听。奏请毕，玉音即曰：「尔们用心行去，我知道了」。這和所謂勤政的清朝皇帝批示：「知道了。」是差不多的作為。

此外，朱由校所謂沈迷於木工，很有可能是因為對於宮殿藝術有所追求，由於前兩次主要工程人員如蒯祥皆過世，為了三大殿能復原，朱由校特別注重木作部分等，事出有因，並非只因為個人興趣而不理會朝政。當時因南京三大殿早已燒失，北京紫禁城三大殿於萬曆年間亦燒燬，朱由校效法太祖親自監督三大殿重建計畫，聽從御史王大年节俭的建议，才會鑽研木匠手藝。

\subsection{天启}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1621 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1622 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1623 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1624 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1625 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1626 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1627 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
