%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 17:16:19>

\section{南明\tiny(1644-1662)}

\subsection{生平}

南明（1644年－1662年），中國朝代，是甲申之變後，明朝皇族與官員在中國南方相繼成立的明朝政權，為時十八年[註 1]。南明主要勢力有四系王，分別是福王弘光帝朱由崧、魯王監國朱以海、唐王隆武帝朱聿鍵與紹武帝朱聿鐭、桂王永曆帝朱由榔等。

1644年明朝首都北京被李自成攻陷[1][2]，南明大臣意圖擁護皇族北伐。經過多次討論後由鳳陽總督馬士英與江北四鎮高傑、黃得功、劉澤清與劉良佐擁護明思宗的堂兄弟福王朱由崧稱帝，即弘光帝，国号依旧为大明，史称南明或后明。1645年清軍攻破揚州[3][4][5]，弘光帝逃至蕪湖被逮，後被送到北京殺害[6]。弘光帝死後，魯王朱以海於浙江紹興監國；而唐王朱聿鍵在鄭芝龍等人的擁立下，於福建福州稱帝，即隆武帝。然而這兩個南明主要勢力互不承認彼此地位，而互相攻打。1651年在舟山群島淪陷後，魯王朱以海在張名振、張煌言陪同下，赴廈門依靠鄭成功，不久病死在金門。隆武帝屢議出師北伐，然而得不到鄭芝龍的支持而終無所成。1646年，清軍分別占領浙江與福建，魯王朱以海逃亡海上，隆武帝於汀州逃往江西時被俘而死。鄭芝龍向清軍投降，由於其子鄭成功起兵反清而被清廷囚禁。朱聿鍵死後，其弟朱聿鐭在廣州受蘇觀生及廣東布政司顧元鏡擁立稱帝，即紹武帝，於同年年底被清將李成棟攻滅。同時間桂王朱由榔於廣東肇慶稱帝，即永曆帝[6]。

1646年永曆帝獲得瞿式耜、張獻忠餘部李定國、孫可望等勢力的加入以及福建鄭成功勢力的支援之下展開反攻。同時各地降清的原明軍將領先後反正，例如1648年江西金聲桓、廣東李成棟、廣西耿獻忠與楊有光率部反正，一時之間南明收服華南各省。然而於同年，清將尚可喜率軍再度入侵，先後占領湖南、廣東等地。兩年後，李定國、孫可望與鄭成功發動第二次反攻，其中鄭成功一度包圍南京。然而，各路明軍因為距離互相難以照應，內部又發生孫可望等人的叛變，第二次反攻以節節敗退告終。1661年，清軍三路攻入云南，永曆帝流亡缅甸首都曼德勒，被缅甸王莽達收留。後吴三桂攻入缅甸，莽達之弟莽白乘机发动政变，杀死其兄後继8月12日，莽白發動咒水之难，杀盡永曆帝侍從近衛[7]，永曆帝最後被吴三桂以弓弦絞死，南明正式滅亡[6]。此時反清勢力只剩夔東十三家軍與在金廈及台灣的明鄭王朝。

明崇禎十七年（1644年）正月，李自成在西安稱帝，建國「大順」，之後向北京進兵，三月十九攻克北京，崇禎皇帝朱由檢殉國，明朝宗室及遺留大臣多輾轉向南遁走。此时李自成的「大順」政權大体據有淮河以北原明朝故地，張獻忠於八月成立的「大西」政權則據四川一帶，清朝政權則據有山海关外的现今东北地区，且控制蒙古诸部落，而明朝的殘餘勢力則據有淮河以南的半壁江山。

此时明朝留都南京的一些文臣武將決計擁立朱家王室的藩王，重建明朝，然後揮師北上；但具体拥立何人则发生争议。根据“皇明祖训”，有嫡立嫡、无嫡立长，在当时明神宗长子光宗一脉（其後繼者是熹宗天啟皇帝和思宗崇禎皇帝）已无人能继位，而次子朱常漵甫生即死，三子朱常洵虽已亡故，但其长子朱由崧仍健在的情况下，按照兄終弟及的順序，第一人選為福王朱由崧；而钱谦益等东林党人由於之前的「國本之爭」事件，心存芥蒂，违背了东林党在国本之争中的立场，以立贤为名擁立神宗弟弟朱翊镠之子潞王朱常淓[8][9]；史可法则主张既要立贤也要立亲，拥立神宗七子桂王朱常瀛。但最终福王朱由崧在卢九德的帮助下，获得了南京政权主要武装力量江北四镇高杰、黄得功、刘良佐和刘泽清，以及中都凤阳总督马士英的支持，成为最终的胜利者。五月初三，朱由崧監國于南京，五月十五 (1644年6月19日) 日即皇帝位，改次年為弘光，是為明安宗。南明時代自此開始。弘光帝的基本國策以「聯虜平寇」為主，謀求與清軍連合，一起消滅以李自成、张献忠为代表的農民軍。

明朝南渡前後，大顺已被多爾袞與吳三桂的聯軍击溃，李自成先后丢失北京和西安，退往湖北。弘光元年（1645年）三月，多尔衮将军事重心东移，命多铎移师南征。此时弘光政權內部正進行著激烈的黨爭，爆发太子案，駐守武昌的左良玉不愿与李自成正面交战，以「清君側」为名，順长江東下争夺南明政权。馬士英被迫急調江北四鎮迎擊左軍，致使面对清军的江淮防線陷入空虛。史可法时在揚州虽有督師之名，却实无法调动四镇之兵。一月之中，清軍破徐州，渡淮河，兵臨揚州城下。四月廿五，揚州城陷，史可法不屈遇害。隨後，清軍渡過長江，攻克鎮江。弘光帝出奔蕪湖。五月十五众大臣獻南京投降清兵；五月廿二弘光帝被虜獲，送往北京處死，弘光帝在位仅一年，即覆滅。

南京失陷後，又有杭州的潞王朱常淓（1645年）、金陵的崇禎太子朱慈烺（可能是貌似太子的王之明。1645年）、撫州的益王朱慈炲（1645年）、福州的唐王朱聿鍵（1645－1646年）、紹興的魯王朱以海（1645－1653年）、桂林的靖江王朱亨嘉（1645年）等監國政權先後建立，其中唐王朱聿鍵受鄭芝龍等人在福州擁立，登極稱帝，改元隆武，是為明紹宗。這時清朝再次宣佈薙髮令，江南一帶掀起了反薙髮的抗清鬥爭，清軍後方發生動亂，一時無力繼續南進。但南明內部嚴重的黨派鬥爭與地方勢力跋扈自雄，且隆武帝與魯王政權不但沒有利用這種有利形勢，發展抗清鬥爭，反而在自己之間為爭正統地位而形同水火，各自為戰，所以當1646年清軍再度南下時，先後為清軍所各各擊滅。魯王在張煌言等保護下逃亡海上，在沿海一帶繼續抗清；隆武帝則被清軍俘殺。

11月，在廣州和肇慶又成立了兩個南明政權：隆武帝之弟唐王朱聿鐭（1646年）繼位於廣州，改明年为紹武元年；桂王朱由榔（1646－1662年）稱帝於肇慶，改元永曆，是為明昭宗。紹武、永曆二帝也不能團結，甚至大動干戈，互相攻伐。紹武政權僅存在40天就被清軍消滅。揭陽的益王朱由榛（1647年）、夔州的楚王朱容藩（1649年）稱監國與永曆帝爭立。鄭成功也在南澳一度立淮王朱常清（1648年）為監國，後廢。永曆帝在清軍進逼下逃入廣西。

正當南明政權一個接一個地覆亡，形勢萬分危急之際，大順農民軍餘部出現在抗清鬥爭最前線，挽救了危局。自李自成于1645年战死于九宫山後，他的餘部分為二支，分別由郝搖旗、劉體純和李過、高一功率領，先後進入湖南，與明湖廣總督何騰蛟、湖北巡撫堵胤錫聯合抗清。1647年，郝搖旗部護衛逃來廣西的永曆帝居柳州，並出擊桂林。年底，大敗清軍於全州，進入湖南。次年，大順軍餘部又同何騰蛟、瞿式耜的部隊一起，在湖南連連取得勝利，幾乎收復了湖南全境。這時，廣東、四川等地的抗清鬥爭再起，清江西提督金聲桓、清广东提督李成棟、清广西巡抚耿献忠、清大同总兵姜镶、清延安营参将王永强、清甘州副将米喇印先後反正回归明朝，清軍後方的抗清力量也發動了廣泛的攻勢。一時間，永曆政權名义控制的區域擴大到了雲南、貴州、廣東、廣西、湖南、江西、四川七省，还包括北方山西、陕西、甘肃三省一部以及东南福建和浙江两省的沿海岛屿，出現了南明時期第一次抗清鬥爭的高潮。

但永曆政權內部仍然矛盾重重，各派政治勢力互相攻訐，農民軍也倍受排擠打擊，不能團結對敵，這就給了清軍以喘息之機。1649－1650年，何騰蛟、瞿式耜先後在湘潭、桂林的戰役中被俘杀，清軍重新佔領湖南、廣西；其他剛剛收復的失地也相繼丟掉了。不久，李過之子李來亨等農民軍將領率部脫離南明政府，轉移到巴東荊襄地區組成夔東十三家軍，獨立抗清。這支部隊一直堅持到1664年。

綜觀1645－1651年間，南明軍與清軍作戰中，敗多勝少，大批南明的軍隊先後降清。先後丟失了江蘇、安徽、浙江、江西、福建、兩廣、兩湖等等領地，地盤盡失。直到以孫可望為主的大西軍加入，再次改變了整個局勢。

張獻忠于1646年战死後，以其义子孫可望、李定國、刘文秀、艾能奇等人為主的大西軍残部自1647年進佔雲南、貴州二省。1652年，南明永曆政权接受孫可望和李定國的建议聯合抗清建議，定都安龙。不久，以大西军餘部为主体的南明軍對清軍展開了全面反擊。李定國率軍8萬東出湖南，取得靖州大捷，收复湖南大部；随后南下广西，取得桂林大捷，击毙清定南王孔有德，收复广西全省；然后又北上湖南取得衡阳大捷，击毙清敬谨亲王尼堪，天下震动。同時，劉文秀亦出擊四川，取得叙州大捷、停溪大捷，克復川南、川东。孙可望也亲自率军在湖南取得辰州大捷。東南沿海的張煌言、郑成功等的抗清軍隊也乘机發動攻勢，接连取得磁灶大捷、钱山大捷、小盈岭大捷、江东桥大捷、崇武大捷、海澄大捷的一连串胜利，並接受了永曆封號。一時間，永曆政權名义控制的區域恢复到了雲南、貴州、廣西三省全部，湖南、四川两省大部，廣東、江西、福建、湖北四省一部，出現了南明時期第二次抗清鬥爭的高潮。

之后，劉文秀於四川用兵失利，在保宁战役中被吳三桂侥幸取胜。而孫可望妒嫉李定國桂林、衡州大捷之大功，逼走李定國，自己统兵却在宝庆战役中失利。东南沿海的郑成功也在漳州战役中失利。所以明军在四川、湖南、福建三个战场上没能扩大战果，陷入了与清军相持的局面。之後李定國與鄭成功聯絡，於1653年、1654年率軍兩次進軍廣東，約定与鄭會師廣州，一舉收復廣東，但鄭軍屢誤約期，加上瘟疫流行，导致肇庆战役和新会战役没能成功。但郑成功部队并没有闲着，1656年，郑军取得泉州大捷，1657年又取得护国岭大捷。

永曆十年（1656年），孫可望祕謀篡位，引發了南明內部一場内讧，李定國擁永曆帝至雲南，次年大敗孫可望，孫可望勢窮降清。孫可望降清後，西南軍事情報盡供清廷，雲貴虛實盡為清軍所知。永曆十二年（1658年）四月，清軍主力從湖南、四川、廣西三路進攻貴州。年底吳三桂攻入雲南，次年正月，下昆明，進入雲南，永曆帝狼狽西奔，進入緬甸（東吁王朝）。李定國率全軍設伏於磨盤山，企圖一舉殲滅敵人追兵，結果因內奸洩密导致未能大获全胜，南明軍精銳損失殆盡，此即磨盘山血战。這時鄭成功趁清軍主力大舉攻擊西南之際，率領十餘萬大軍北伐，接连取得定海关大捷、瓜州大捷、镇江大捷的胜利，一度兵临南京城下，然而鄭軍中了清軍緩兵之計，最终失败，撤回廈門。清军派大军围攻厦门，企图一举歼灭郑成功，但郑成功沉着应战，取得厦门大捷的胜利，稳定了东南沿海局势。永曆十五年（1661年），吳三桂率清軍入緬，索求永曆帝，十二月緬甸東吁王朝國王平達力（莽達）將永曆交予清軍，次年四月永曆帝與其子哀愍太子朱慈煊等被吳三桂處死于昆明。七月，李定國在真臘得知永曆帝死訊，亦憂憤而死。而同年五月，鄭成功亦於臺灣急病而亡。

此后郑氏政权未再拥立皇帝或朱氏监国，而是继续奉永历为正朔。1683年，延平郡王鄭克塽降清，清军占领台湾，宁靖王朱术桂自杀殉国，标志着大明最后一个政权的覆灭。

南明時期，安南、日本、琉球、呂宋、占城也曾派使者入貢[10]。隆武元年也曾頒登基詔書予琉球，並記載於琉球《歷代寶案》一書。

南明弘光帝曾以對等的禮儀派使者左懋第詔諭，並稱順治帝為清國可汗。在詔書中，弘光帝提出四件事：要安葬崇禎帝及崇禎皇后、以山海關為界，關外土地給予清朝、每年十萬歲幣，並「犒金千兩、銀十萬兩、絲緞萬匹、犒銀三萬兩」、建國任便。[10]意圖令南明和清朝共存，通好議和。不過左懋第到北京被囚，使事失敗。

\subsection{安宗朱由崧\tiny(1644-1645)}

\subsubsection{生平}

明安宗朱由崧（1607年9月5日－1646年7月1日），又稱弘光帝，為南明首位皇帝，原為福王。朱由崧是明神宗朱翊钧之孙，福忠王朱常洵之子。他是明熹宗朱由校、明思宗朱由檢的堂兄弟。思宗殉国後，朱由崧在南京即位，改元弘光，在位僅一年。弘光元年清军南攻，朱由崧被俘，押往北京，翌年被處決。南明永历帝为其上庙号安宗，谥号奉天遵道宽和静穆修文布武溫恭仁孝簡皇帝。

朱由崧小字福八，明神宗孙，福忠王朱常洵庶长子。万历三十五年七月乙巳生于福王京邸，生母姚氏。万历四十二年随福王朱常洵就藩于洛阳。万历四十八年七月甲辰封德昌王，后进封福王世子。

崇祯十四年正月，流賊李自成陷洛阳，福王常洵缒城出，藏匿于迎恩寺，后被搜出，遇害。朱由崧缒城逃脱，前往怀庆避难，崇祯十六年五月袭封福王。崇祯帝手择宫中玉带，遣内使赐之。

崇祯十七年正月，怀庆闻警，朱由崧逃亡卫辉，投奔潞王朱常淓。三月初四卫辉闻警，朱由崧随潞王逃往淮安，与南逃的周王、崇王一同寓居于湖嘴舟中。三月十一日周王朱恭枵薨于舟上，三月十八日福王上岸，住在杜光绍园中。三月十九日李自成陷北京，崇禎帝自縊，是為甲申之變。廿九日，消息传至淮安。

四月崇祯帝自盡的消息，传至南京，北京沦陷後，南京以及南方各省仍在明朝的控制之下。南京诸臣皆認為國不可一日無君，议立新帝。但對大寶誰屬，則有一番論戰。

从血统上来说，崇祯帝殉国，其子太子朱慈烺及永王朱慈炤、定王朱慈炯陷入清军之手，而崇禎帝父明光宗朱常洛仅有天啟帝、崇祯帝二子，天啟帝無子，而故应从崇禎帝祖父明神宗之子、光宗诸弟中选择。明神宗福王常洵为第三子，瑞王常浩为第五子，惠王常润为第六子，桂王常瀛为第七子，以常洵居长。朱由崧为朱常洵长子，因此在崇祯太子及定、永二王无法至南京继位的情况下，福王本为第一順位。然而東林黨人卻持相反意見，他們恐朱由崧即位后追究昔日“三案”及國本之爭攻讦郑贵妃（朱由崧祖母）之事，主张立明神宗之侄潞王朱常淓。史可法并称福王“在藩不忠不孝，恐难主天下”。四月二十六日，张慎言、高弘图、姜曰广、李沾、郭维经、诚意伯刘孔昭、司礼太监韩赞周等在朝中会议，李沾、刘孔昭、韩赞周议立福王，议遂定以福王继统，告庙并修武英殿。鳳陽總督馬士英與江北四鎮黃得功、高傑、劉良佐、劉澤清等人前往淮安迎接朱由崧。四月二十七日甲申，南京礼部率百司迎福王于儀真。

崇祯十七年四月二十八日乙酉，朱由崧至浦口，魏国公徐弘基等渡江迎接。翌日舟泊观音门燕子矶。四月三十日丁亥，南京百官迎见朱由崧于龙江关舟中，请其為監國。朱由崧身穿角巾葛衣，坐于卧榻之上，推说自己未携宫眷一人，准备避难浙东。众臣力劝，朱由崧乃同意。

五月初一戊子，朱由崧骑马自三山门环城而东，拜谒孝陵和懿文太子陵，随后经朝阳门入东华门，谒奉先殿，出西华门，以南京内守备府为行宫。五月初二群臣至行宫劝进，朱由崧以太子及定王、永王不知下落，且瑞王、惠王、桂王均为叔父行，应择贤迎立。诸臣再三劝进，乃依明代宗故事监国。五月初三庚寅自大明门入大内，至武英殿行监国礼。是日吴三桂引清摄政王多尔衮入北京。

崇祯十七年五月十五日壬寅，朱由崧即皇帝位于武英殿，以次年为弘光元年。其国号依旧为“大明”，史称“南明”。

朱由崧即位后，于六月戊午追封祖母郑贵妃为孝宁太皇太后，父福忠王朱常洵为贞纯肃哲圣敬仁毅恭皇帝（后改谥孝皇帝），立庙于南京，墓园称熙陵。上嫡母邹氏尊号为恪贞仁寿皇太后，生母姚氏为孝诚端惠慈顺贞穆皇太后。追封洛阳城陷时遇害的胞弟颍上王朱由榘为颍王，谥曰冲。六月辛酉上崇祯帝庙号为思宗，谥号烈皇帝。七月己丑追复懿文太子帝号，追崇建文帝、景泰帝庙号谥号。

东林党人编撰的史书说朱由崧生性暗弱，不忠不孝，荒淫无耻，政事则悉委于马士英、阮大铖。马、阮二人日以卖官鬻爵、报撼私仇为事，导致南明政事萎靡，不断发生内讧；而名臣李清则力为弘光辩冤，说这些记载都是谣言，又说弘光帝很少接近女色。在外以史可法督师江北，设淮、扬、凤、庐四镇，以黄得功、刘良佐、刘泽清、高杰为总兵统领，南明出现军阀化的趋势。前線將領不但因爭權而互相攻擊，也有掠奪平民的行為。

朱由崧即位后，下令选淑女入宫，派宦官于南京城中四出搜巷，凡是有女之家，必以黄纸贴额，持之而去，南京城中骚动。朱由崧又下令修西宫西一路为慈禧殿，以安置继母邹太后。当年八月邹太后自河南至南京，八月十四日谕户、兵、工三部“太后光临，限三日内搜括万金，以备赏赐”。八月十六日御用监又令造龙凤床座、床顶架、宫殿陈设金玉等项，越数十万两。造皇后冠，命内臣采购猫眼石、祖母绿及大珠重一钱以上者百余颗。崇祯十七年除夕，弘光帝独坐兴宁宫中，愀然不乐。太监韩赞周问道：“宫殿新落成，皇上应当欢喜，而闷闷不乐，是思念皇兄吗？”弘光帝不应，继而回答说：“梨园殊少佳者”。弘光元年（1645年）正月，弘光帝又下令修南京奉先殿、午门及左右掖门，并派太监田成至杭州、嘉兴二府选淑女。

崇祯十七年九月初三，弘光帝下令为北京殉难诸臣上谥号，计文臣二十一人、勋臣二人、戚臣一人。随后又给郢国公冯国用、宋国公冯胜、济国公丁德兴、德庆侯廖永忠、长兴侯耿炳文等开国功臣追上谥号；给方孝孺、齐泰、黄子澄、陈迪、景清、卓敬、练子宁等建文朝死难诸臣，蒋钦、陆震等正德朝死谏诸臣，左光斗、周朝瑞、周宗建、袁化中、顾大章、周起元等天启朝死珰难诸臣上谥号。

弘光元年三月初一甲申，有自称崇祯太子朱慈烺者至南京，朱由崧命令将其关入兵马司监狱，后命百官审北来太子于午门外，终裁断为伪太子王之明，是為崇禎太子案。三月庚申，宁南侯左良玉乃举兵于武昌，以“救太子、诛士英”为名顺流而下，黄得功、阮大铖率兵御之，南明发生内讧。正值此时，清军在豫王多铎率领下大举南下，攻陷归德、颍州、太和、泗州等地。

弘光元年四月辛未，清军围攻江北重镇扬州。督師江北的兵部尚書史可法率城中百姓抵御清军，清军围困百日，损失惨重。史可法急忙向朝廷求援，但卻因為鎮將們個個擁兵自重、意圖觀望，最終揚州在被围五天后沦陷。清军攻破扬州之後进行了十天屠杀，史称“扬州十日”。四月甲子，弘光帝在南京贡院选淑女，七十人中选中一人，即阮大铖的侄女。四月壬戌，杭州送来淑女五十人，弘光帝选中周姓一人，王姓一人。

弘光元年五月初八己丑，清军自瓜洲渡江，镇江巡抚杨文骢逃奔苏州，靖虏伯郑鸿逵逃入東海，总兵蒋云台投降。南京闭城门。五月初十辛卯，朱由崧传旨放归所选淑女，当天午夜尤召梨园入宫演剧。翌日凌晨二漏时，朱由崧率内官四五十人骑马出通济门，莫知所踪。天亮后百官入朝，见宫女、内臣、优伶杂沓逃奔西华门外，方知弘光帝已出逃。南京城内大哗，马士英携邹太后出奔，市民救北来太子出狱，扶其入宫，在武英殿即位。五月十二日癸巳，朱由崧至太平府，以按察院为行宫，寻即移驾芜湖，投奔靖国公黄得功军营。五月十五日丙申，清军入南京，魏国公徐文爵、保国公朱国弼、灵璧侯汤国祚、定远侯邓文郁，及尚书钱谦益、大学士王铎、都御史唐世济等人剃髮降清。

清军攻克南京后，多铎命降将刘良佐带清兵追击弘光帝。五月二十二日癸卯，总兵田雄、马得功、丘钺、张杰、黄名、陈献策冲上御舟，劫持弘光帝，将其献给清军。豫王多铎命去锁链，以红绳捆绑。五月二十五日丙午，朱由崧乘无幔小轿入南京聚宝门，头蒙缁素帕，身衣蓝布袍，以油扇掩面，两妃乘驴随后，夹路百姓唾骂，有投瓦砾者。多铎在灵璧侯府设宴，命朱由崧居于北来太子之下。宴罢，拘弘光帝于江宁县署。

弘光元年闰六月，唐王朱聿鍵即位于福州，改元隆武，遥上朱由崧尊号为「上皇圣安皇帝」。当年九月甲寅，朱由崧与皇太后邹氏、潞王朱常淓等人被押送至燕京，安置居住。由滿清太医院，日时馈宴，朱由崧酣饮极乐。

顺治三年（1646年，隆武二年）四月九日，有人向清摄政王多尔衮告发，称燕京居住的故明衡王、荆王欲谋反。五月甲子，弘光帝与秦王朱存極、晋王朱審烜、潞王朱常淓、荆王朱慈煃、徳王朱由栎、衡王朱由棷等十七人被斬首於菜市口（一说弘光帝以弓弦絞死）。

朱由崧王妃黄氏之弟黄調鼎购得棺木，与黄妃合葬于河南孟津县东山头村。

弘光帝凶讯南传后，监国魯王朱以海上谥号为赧皇帝，不久又上庙谥为质宗安皇帝。永曆帝立，于永历十一年四月改弘光帝廟號曰安宗，谥号奉天遵道宽和静穆修文布武溫恭仁孝簡皇帝。

根据明末清初笔记记载，朱由崧是个十分昏庸腐朽的君主，整日只知吃喝玩乐，沉湎于酒色之中，不理朝政。在其即位之前，史可法曾寫信給馬士英說明「福王七不可立」──貪、淫、酗酒、不孝、虐下、無知和專橫。由史可法、張慎言、高弘圖等17人簽名送與馬士英。後人称其为明朝及南明最昏庸的帝王，唯知享樂，不問政事，沉湎酒色，荒淫透頂。然而細檢史籍可知竟傳聞難據，推其緣由多為東林黨人因國本之爭對福王藩一系的成見所致。而其本來的經歷顯現的是並非昏庸且頗有個性的政治家形象。如曾任弘光朝給事中李清《三垣筆記》、《南渡錄》及《甲申日記》對荒淫縱欲之事，且加辯誣。此外，朱由崧替靖難之變殉難的明惠帝一系君臣予以平反，並貶抑當時擴大迫害的陳瑛。因此其政治得失尚有爭議。

钱海岳《南明史》评价弘光帝“北京颠覆，上膺鼎籙，丰芑奠磐，徵用俊耆。卷阿翙羽，相得益彰。故初政有客观者。性素宽厚，马、阮欲以《三朝要典》起大狱，屡请不允。观其谕解良玉，委任继咸，词婉处当；拒纳银赎罪之议，禁武臣罔利之非，皆非武、熹昏騃之比。顾少读书，章奏未能亲裁，政事一出士英，不从中制，坐是狐鸣虎噬，咆哮恣睢，纪纲倒持。及大铖得志，众正去朝，罗罻高张，党祸益烈。上燕居神功，辄顿足谓士英误我，而太阿旁落，无可如何，遂日饮火酒，亲伶官优人为乐，卒至触蛮之争，清收渔利。时未一朞，柱折维缺。故虽遗爱足以感其遗民，而卒不能保社稷云。”

\subsubsection{弘光}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1645 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{绍宗朱聿鍵\tiny(1645-1646)}

\subsubsection{生平}

明紹宗朱聿鍵（1602年5月25日－1646年10月6日），又稱隆武帝，小字長壽，南明第二代皇帝，原為唐王，為明太祖朱元璋二十三子唐王朱桱的八世孫（與明神宗同輩份），祖父唐端王朱碩熿，父為唐王之子朱器墭，母宣皇后毛氏。1644年，明思宗在北京自缢，1645年弘光帝被俘，鄭芝龍、黃道周等人扶朱聿鍵於福州登基称帝，改元為隆武並與同年開鑄「隆武通寶」，而弘光帝在翌年才被清廷所殺。

1646年，清军入福建，隆武帝在汀州被擄殺，享年44岁。永曆帝即位后初上尊谥思文皇帝，永历十一年上廟號紹宗，改谥号為配天至道弘毅肅穆思文烈武敏仁廣孝襄皇帝。朱聿键自奉甚俭，品格在南明诸君中是少見的優良。黄道周描述了隆武帝的为人：“今上不饮酒，精吏事，洞达古今，想亦高、光而下之所未见也。”

朱聿键为明太祖第二十三子唐定王朱桱的后裔，系太祖九世孙。万历三十四年四月丙申生于南阳唐王府，母妃毛氏。其祖父唐端王朱碩熿惑于嬖妾，不喜愛朱聿键的父親世子朱器墭，把朱器墭父子一起囚禁在承奉司內，欲立爱子。崇祯二年（1629年），朱器墭疑似被其弟福山王朱器塽、安陽王朱器埈毒死，朱碩熿讳言其事，但经守道陈奇瑜奏请，朱聿鍵被明廷立为唐國世孙，不再被囚禁，同年朱碩熿也去世。

崇禎五年（1632年）朱聿鍵繼為唐王，封地南阳。崇祯帝赐其《皇明祖训》、《大明会典》、《四书》、《五经》、《二十一史》、《資治通鑒綱目》、《孝经》、《忠經》等书。朱聿鍵在王府内起高明楼，延请四方名士。

崇祯九年（1636年）七月初一，朱聿鍵杖殺叔父福山王朱器塽、杖傷叔父安阳王朱器埈，为其父朱器墭当年被毒死一事报仇。当年八月，清兵入塞，克宝坻，直逼北京，京师戒严。朱聿鍵上疏请勤王，不许，乃自率护军千人北上勤王。行至裕州，巡抚杨绳武上奏，崇祯帝勒令其返回，后朱聿键因与农民军相遇交锋，两名太监被杀，乃班师回南阳。冬十一月下部议，废为庶人，幽禁在凤阳之高墙。崇禎帝改封其弟朱聿鏼为唐王。

朱聿键高墙圈禁期间，凤阳守陵太监石应诏索贿不得，用墩锁之法折磨之，朱聿键病苦几殆。后凤阳巡抚路振飞入高墙见之，向崇祯帝上疏陈高墙监吏凌虐宗室之状，请加恩于宗室。乃下旨誅殺石应诏。

崇禎十四年（1641年），李自成攻陷南阳，杀死朱聿鏼。

崇禎十七年（1644年），李自成攻陷北京，即甲申之變，崇祯帝自缢，南京諸臣拥从洛阳逃出的福王子朱由崧为帝，在南京即位，改年號弘光，实行大赦。在广昌伯刘良佐奏请下，囚於鳳陽的朱聿键也被释，并改封为南阳王。南京礼部请恢复唐王故爵，朱由崧不允，并令朱聿鍵迁至广西平乐（今桂林南），但朱聿鍵贫病不能行。

清朝順治二年、南明弘光元年（1645年）五月，朱聿鍵赴平乐途中，在苏州闻清军已破南京，俘虜了弘光帝朱由崧，朱聿鍵遂至嘉兴避难。六月辛酉，朱聿键至杭州，遇潞王朱常淓，奏请其监国，不听；请朝陈方略，不允。当时鎮江總兵官鄭鴻逵、戶部郎中蘇觀生至杭州，与朱聿键谈及国难，泣下沾襟。后朱聿键被郑鸿逵护送，前往福建。途中在浙江衢州闻得潞王朱常淓已在杭州降清，于是南安伯鄭芝龍、巡撫都御史張肯堂與禮部尚書黃道周等商议奉朱聿鍵为監國。

弘光元年六月己卯（二十八日），朱聿鍵在福建建宁，以唐王的身分监国。闰六月丁亥（初七）至福州，以南安伯府为行宫。

闰六月丁未，朱聿鍵於福州称帝，遙尊朱由崧為「上皇聖安皇帝」，宣布從七月初一起，改弘光年号為隆武元年，改福建布政司称福京行在，改福州府為天興府，改布政司为行殿，建行在太庙、社稷及唐国宗庙。升鄭芝龍为平虏侯、鄭鴻逵為定虏侯，封鄭芝豹为澄济伯、鄭彩為永胜伯。以何吾驺为首辅，以黄道周为吏部尚书、武英殿大学士，蒋德璟为户部尚书、文渊阁大学士，朱继祚为礼部尚书、东阁大学士，曾樱为工部尚书、东阁大学士，黄鸣俊、李光春、蘇觀生等人为礼、兵各部左右侍郎兼东阁大学士。

朱聿键即帝位后，上高曾祖父四代帝号，高祖唐敬王朱宇温为惠皇帝，曾祖唐顺王朱宙栐为顺皇帝，祖父唐端王朱碩熿为端皇帝，父唐裕王（追封）朱器墭为宣皇帝。四代祖妣皆追封皇后。封弟朱聿𨮁为唐王，封国南宁；升叔德安王朱器䵺为邓王；追封弟朱聿𨧨为陈王，子朱琳渼为陈王世子。遥上弘光帝尊号“圣安皇帝”。隆武元年七月下令将嘉靖年间皇极殿、中极殿、建极殿三殿之名恢复为奉天殿、华盖殿、谨身殿，各衙门前加“行在”二字。

当时，在绍兴还有鲁王朱以海建立的小朝廷，亦自稱「監國」。清军攻绍兴，朱以海派使者前来福州向朱聿鍵求援兵。信上称朱聿键为“皇伯父”，而未称“陛下”，朱聿键怒，令杀鲁王信使。

隆武二年/清顺治三年（1646年）五月，清将博洛贝勒率兵征浙、闽。七月庚申清兵陷金华，八月甲申陷建宁，乙未过仙霞关，武毅伯施天福、武功伯陈秀、靖安伯郭熺降清。郑芝龙向清軍投降，隆武政权很快灭亡。楊鳳苞稱“福京之亡，亡于鄭芝龍之通款”。

隆武二年八月甲午，隆武帝率宫嫔自延平出狩，欲逃往江西避難。八月庚申至汀州，以府署为行宫。八月辛丑五鼓，有清军八十三骑伪装成扈跸者叩城，守城者开汀州丽春门。骑兵突袭行宫，杀福清伯周之藩、总兵王凉武等人。时隆武帝腹饥，命内官市二汤圆以进，方举箸，清兵发矢，隆武帝后背中箭，崩，年四十五。百姓敛葬于罗汉岭。另有说法称隆武帝被俘后不食而死，或称崩于福京天兴府，或称崩于建宁。

八月壬戌福京天兴府陷落，阳曲王朱敏渡、松滋王朱俨𨫃、翼城王朱弘橺、奉新王朱常涟遇害。十月辛卯漳州陷落。十一月，侍郎蘇觀生立隆武帝之弟朱聿𨮁於廣東省廣州府番禺縣，改元紹武，觀生自為宰相。當時已經稱帝的永曆帝，希望紹武帝取消帝號，蘇觀生大怒，以新歸降的海盜加上四處捕捉來的民兵征討永曆，大勝，誰知滿清將領佟養甲、李成棟已取潮州、惠州，兵臨廣州，蘇觀生死於戰事，清兵隨即俘獲了紹武帝，紹武自縊。

永曆帝即位后，一直聽到謠言說隆武帝化妝隱居不出，上尊号「上皇思文皇帝」，遣間諜打聽隆武帝消息，傳言隆武帝潜至安溪縣妙峯为僧，或称在汀州府单骑逃出，藏于乡民蒋氏家中，清兵離開以後，前往大帽山出家。永历五年曾遣侍郎王命璿探訪，又不得，永历十一年乃确信隆武帝已死，立廟號绍宗，諡號配天至道弘毅肃穆思文烈武敏仁广孝襄皇帝。

隆武帝死后百姓敛葬于福州罗汉岭，一说葬于汀州。

\subsubsection{隆武}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1645 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1646 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{文宗朱聿{\fzk 𨮁}\tiny(1646-1647)}

\subsubsection{生平}

明紹武帝朱聿{\fzk 𨮁}（1605年－1647年1月20日），年號紹武。1646年—1647年在位，南明第三任君主。朱聿𨮁又稱小唐王，是明绍宗（唐王）之弟，明太祖二十三子唐定王朱桱的八世孙，祖父唐端王朱碩熿，父為唐王之子朱器墭。

明紹宗即位後封朱聿{\fzk 𨮁}為唐王，主祀唐國，幾天後紹宗出征，留他和邓王朱器䵺監國。

1646年（隆武二年），南明重臣郑芝龙拒不发兵，以致清軍隊长驱直入福京，並於长汀俘虜明紹宗，紹宗殉國，時為唐王的朱聿{\fzk 𨮁}和隆武朝的宫员逃到廣東省廣州府番禺縣，而其他南明勢力則在肇庆府推举明神宗之孙、明思宗堂弟桂王朱由榔为监国。同年十月十六日，江西赣州失守后，朱由榔政權大驚，于十月二十一仓皇从肇庆逃往广西梧州，置廣東全省於不顧。於是，大学士苏观生，在廣東權力真空與一眾明朝藩王已由海路到達广州的情況之下，聯同大学士何吾驺、广东布政使顾元镜，侍郎王应华、曾道唯等拥立朱聿{\fzk 𨮁}为监国，以都司署为行宫。隆武二年十一月五日，四十一歲的朱聿{\fzk 𨮁}按兄終弟及的皇明祖訓，繼位称帝，以明年为绍武元年。苏观生因拥戴有功，被命为首輔，封建明伯，掌兵部。由於朱聿{\fzk 𨮁}仓促稱帝，登極時的龍袍與百官官服都要假借于粵劇伶人的戏服。

十一月初八，紹武称帝的消息传到梧州，朱由榔政權大驚大怒，四日後回到肇庆，再於十八日登極稱帝，改元永曆，是為明昭宗。永曆帝立刻派遣兵科给事中彭耀、兵部主事陈嘉谟前往广州，拜见紹武帝，稱其為「殿下」，規勸其取消帝号。首輔苏观生大怒，以大不敬斬彭、陈二人，再令陈际泰督师攻打肇庆。永曆帝派兵部右侍郎林佳鼎、夏四敷率兵，在十一月二十九日於三水县城西，與紹武軍展開內戰，並將對方擊退。苏观生再令广东总兵林察聯同新降的海盗等数万人反擊，並且大敗永曆軍隊。大捷消息传到广州，苏观生下令广州张灯结彩粉饰太平。正当紹武、永曆二帝自相殘殺之時，由佟养甲、李成栋率领的清兵已取潮州、惠州，臨近广州附近，並用缴获的南明地方官印，向紹武帝发出太平的錯誤信息。

十二月十五日，绍武帝幸武学，百官聚集，而此時，清兵已经偷偷兵臨城下，内应脫去头上的伪装，露出辫子。有人向苏观生報告，反遭斬首。苏观生说：“潮州昨尚有报，安得遽至此。妄言惑众，斩之！”不久，清军壓境的戰況得到證實，苏观生遂率領部隊与清兵激战一晝夜，清兵本有撤退之意，但內奸谢尚政旋引清兵入城，广州即陷落。苏观生見大勢已去，写下“大明忠臣义固当死”八个大字后，自縊死亡。已易服的紹武帝，打算爬城墙逃走，但被追骑赶上抓获，囚于东察院。李成栋派人送来饮食，紹武帝拒絕，說：“我若饮汝一勺水，何以见先人地下！”後自缢而殉國，結束其四十日的統治。绍武朝的主要官員如何吾驺、王应华、顾元镜等降清，而广州內的二十四個明朝藩王則全數被殺。紹武帝死後，永曆帝成為南明唯一的皇帝。

後人將紹武、蘇觀生等十五人，葬於廣州城北象岗山北麓。1954年因基建，迁葬于越秀公园木壳岗；1981年再迁葬于公园南秀湖畔。墓坐东向西，封土呈覆竹形，正面竖墓碑，中刻“明绍武君臣冢”，上款为“光绪癸未（1883年）孟冬吉旦”，下款为“粤东绅士重修”。1963年3月广州市政府公布为市级文物保护单位。

\subsubsection{绍武}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1646 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


\subsection{昭宗朱由榔\tiny(1646-1662)}

\subsubsection{生平}

明昭宗朱由榔（1623年11月1日－1662年6月1日），或又稱永曆帝，南明第四位也是最後一位皇帝（1646年12月24日－1662年6月1日在位）。原為桂王。

1646年隆武帝被俘死，本為桂王的朱由榔自稱監國。不久，隆武帝弟唐王朱聿{\fzk 𨮁}在廣東廣州繼位，以次年為紹武元年，是為紹武帝。數日後，朱由榔在廣東肇庆亦登基稱帝，年號永曆。紹武、永曆二帝為爭正統，隨即開戰，後永曆軍大敗。1647年，清軍攻陷廣州，紹武帝兵敗殉國，永曆帝自此成為南明唯一的統治者。1659年，清军攻陷昆明后流亡缅甸東吁王朝，永曆十五年（1661年）夏历十二月初三日被送交吴三桂，永曆十六年四月十五日（1662年6月1日）遭縊死。死後，台灣的明鄭政權仍沿用永曆年號至1683年清朝佔領台灣為止。

朱由榔是明神宗之孙，明思宗堂弟，生於天啟三年（1623年）。崇禎年間封永明王，其父為桂端王朱常瀛，是明神宗第七子，封湖南衡阳，天启七年九月二十六日就藩，弘光元年（1645年）十一月初四日病死於梧州。第三子安仁王朱由𣜬承嗣。隆武帝称帝後不久病重。不久朱由榔被封桂王，在1646年隆武帝被俘後，於当年十月初十（一说十四日）称监国於廣東肇庆。

朱由榔於1646年（清顺治三年）農曆十一月十二日东返肇庆，十八日在肇庆正式稱帝，年号永曆，史称永曆帝。曾道唯、顾元镜、王应华等人都入阁，洪朝钟在十天之内升官三次。

永曆帝在中後期倚仗张献忠之餘部李定国、孙可望等人在西南一带抵抗满清，并且得到包括延平郡王郑成功在内的各反清力量的支持，是为反清的精神领袖和天下共主。1652年，李定国在桂林逼死定南王孔有德，又在衡州斩杀敬谨亲王尼堪，取得大捷，一度收复湖南西部、四川（除了保宁）、廣東（李成栋反正取得全部地区，后来仅保有沿海）、江西（金声桓、王得仁反正）等地。

1660年，清军攻入云南，永曆帝流亡缅甸東吁王朝首都瓦城，獲國王莽達（平達力）收留。後来，吴三桂攻入缅甸，莽達之弟莽白乘机发动兵变，杀死其兄奪位。1661年8月12日，莽白發動咒水之难，杀盡永曆帝侍從近衛。

永历帝得到清军进入缅境的消息后，曾寫信给吴三桂，到1662年1月22日（永历十五年十二月初三），莽白将永曆帝献给吴三桂，南明灭亡。

1662年6月1日（永历十六年四月十五望日，清康熙元年），永曆帝父子及眷属25人在昆明篦子坡遭弓弦勒死，终年40岁。其身亡處時人稱為逼死坡，即今天的昆明市五华区的华山西路，辛亥革命後蔡鍔等人在當地豎立「明永曆帝殉國處」石碑。死后庙号昭宗，谥号應天推道敏毅恭儉經文緯武體仁克孝匡皇帝。

至今未发现永历帝之墓。仅贵州都匀大坪镇有永历帝的衣冠冢。当地扶姓人家说，是他们先人明朝大学士扶纲派人搜集衣冠而葬的，为隐其真，只传是桂王坟，不留碑记。扶纲是因明亡不愿降清而回乡隐居的。帝墓左边是编修涂宏猷的 髮冢，右边是节愍侯邬昌期的衣带冢。民国十年都匀县奉令修史，查实桂王坟乃永历墓，才为其树碑立传，省长任可澄、省志总 陈炬、知县窦全曾都为之写了碑记，碑文“大明永历皇帝陵”几个字，墓碑及碑记是时任四川綦江县县长张瑞徵写的（张系都匀人），还修了些亭阁楹联，帝墓才初显规模。墓高3米、径6米，碑高1.62米，宽0.81米、厚0.13米，碑字阴刻正楷，字笔工整秀丽。涂宏猷和邬昌期二人，是咒水之难42大臣之二，坟比帝坟小得多。“文革”中被盗，帝坟从前到后挖了一个大坑，碑断为两截仰卧坟前土中。1996年都匀市人民政府公布大明永历皇帝陵为市级文物保护单位，着手修复帝陵。坟用青石砌边，水泥勾缝，碑文由书法家芦如平书写，前边加修了上下山的双向百级石阶，供游人参观。

\subsubsection{永历}
\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1647 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1648 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1649 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1650 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1651 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1652 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1653 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1654 & \tabularnewline\hline
  九年 & 1655 & \tabularnewline\hline
  十年 & 1656 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 1657 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 1658 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 1659 & \tabularnewline\hline
  十四年 & 1660 & \tabularnewline\hline
  十五年 & 1661 & \tabularnewline\hline
  十六年 & 1662 & \tabularnewline\hline
  十七年 & 1663 & \tabularnewline\hline
  十八年 & 1664 & \tabularnewline\hline
  十九年 & 1665 & \tabularnewline\hline
  二十年 & 1666 & \tabularnewline\hline
  二一年 & 1667 & \tabularnewline\hline
  二二年 & 1668 & \tabularnewline\hline
  二三年 & 1669 & \tabularnewline\hline
  二四年 & 1670 & \tabularnewline\hline
  二五年 & 1671 & \tabularnewline\hline
  二六年 & 1672 & \tabularnewline\hline
  二七年 & 1673 & \tabularnewline\hline
  二八年 & 1674 & \tabularnewline\hline
  二九年 & 1675 & \tabularnewline\hline
  三十年 & 1676 & \tabularnewline\hline
  三一年 & 1677 & \tabularnewline\hline
  三二年 & 1678 & \tabularnewline\hline
  三三年 & 1679 & \tabularnewline\hline
  三四年 & 1680 & \tabularnewline\hline
  三五年 & 1681 & \tabularnewline\hline
  三六年 & 1682 & \tabularnewline\hline
  三七年 & 1683 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
