%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-17 16:12:36>

\section{小政权}

\subsection{汉夏简介}

汉复（一作复汉、朔宁；元年：23年七月 - 末年：34年十月）是西汉末年隗嚣自立的年号，共计12年。

地皇四年八月（更始元年七月），隗嚣反新起事，檄文署“汉复元年七月”。

汉光武帝建武 九年（33年）春，隗嚣死，子隗纯立，仍然沿用汉复年号，直到34年十月隗纯降于东汉政权。

\subsection{隗囂生平}

隗\xpinyin*{囂}（前1世纪？－33年春），字季孟，天水成紀（今甘肃省静宁县）人。

隗囂出身隴右大族，在州郡為官，以知书通经闻名，陇上國師劉歆舉為國士。劉歆自杀後返乡。更始元年七月（新地皇四年八月，漢复元年七月）王莽兵連敗。隗囂与兄隗义及上邽杨广、冀县周宗攻下平襄，殺镇戎郡（治平襄）大尹起兵。以平陵方望爲軍師，隗囂趁勢攻克雍州，殺州牧陈庆；攻克安定，殺大尹王莽堂弟平阿侯王谭之子王向。

漢更始元年十月（新地皇四年十一月，漢复元年十月）王莽被殺。隗囂分兵攻占陇西、武都、金城、武威、张掖、酒泉和敦煌七郡。漢更始二年（24年）隗囂歸順更始帝，被封為右將軍，至冬，隗崔與隗义叛更始帝，隗囂遣將平之，因功封御史大夫。次年夏劉秀稱帝，隗囂勸更始帝東歸光武帝。因更始帝不允而逃回天水郡，自称西州大将军。其人谦爱士卒，倾身引接为布衣。交聘馬援為綏德將軍，得到光武帝的器重。建武二年（26年），大司徒邓禹屯云阳，西击赤眉军。裨将冯愔叛攻天水，隗囂迎击之，大敗馮愔于高平，缴獲冯愔的辎重。於是隗囂投奔光武帝，被封爲西州大将军知涼州朔方諸軍事；遣楊廣击败赤眉军攻陇之軍，追击，败赤眉军于乌氏泾阳间。陈仓吕鲔率数万軍結公孙述犯三輔，派兵助征西大将军冯异擊退之。建武六年（30年）公孙述犯南郡，光武帝下诏隗囂自天水伐蜀，隗囂拒絕。光武帝派建威大将军耿弇伐蜀意在滅隗。隗囂謝罪，然而仍與公孙述往來。

建武八年（32年）春天，光武帝派来歙袭取了略阳（今甘肃秦安陇城镇），隗嚣派王元擋之，為漢光武帝聯合河西的竇融所攻滅，隗嚣携家奔西城（今天水市西南），光武帝杀死作為政治人质的隗嚣之子隗恂，派吴汉、岑彭包围西城，隗嚣為公孙述援军救出。

建武九年（33年），隗囂憂憤而死，王元等立隗嚣少子隗纯为王，汉军来歙攻破洛门，隗纯投降，史稱東漢平隴西之戰。

\subsection{汉复\tiny(23-34)}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 23 & \tabularnewline\hline
  二年 & 24 & \tabularnewline\hline
  三年 & 25 & \tabularnewline\hline
  四年 & 26 & \tabularnewline\hline
  五年 & 27 & \tabularnewline\hline
  六年 & 28 & \tabularnewline\hline
  七年 & 29 & \tabularnewline\hline
  八年 & 30 & \tabularnewline\hline
  九年 & 31 & \tabularnewline\hline
  十年 & 32 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 33 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 34 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{成家简介}

成家（25年-36年，又称“大成”或“成”）是两汉之交在中国四川地区存在的一个独立政权，定都成都。成家由公孙述创立，鼎盛时期据有西汉所置益州大部分地区，即蜀郡、巴郡、广汉郡、犍为郡、越嶲郡、汉中郡全境和武都郡、南郡部分地区。成家成立之初推行了一些促进经济、文化发展的措施，在军阀割据混战的局势下，力保巴蜀太平，受到了蜀地人士拥护。但由于成、汉实力悬殊，公孙述治国失误等原因，成家最终为东汉所灭，前后历时12年。

成家是秦灭巴蜀后，巴蜀地区出现的第一个独立政权，也是四川历史上第一个完整占据巴蜀地区的政权。之后蜀地政权多纳入汉中盆地，北抵秦岭、东至三峡的格局也由此形成，其在四川历史上具有重要的地位。

西汉外戚王莽称帝建立新朝后，于天凤年间（公元14年至19年）提拔中散大夫公孙述为导江卒正（王莽改蜀郡为导江，改郡守为卒正），治临邛（今四川邛崃）。公孙述任导江卒正期间以才能出众而闻名于蜀中，以至于蜀地百姓将临邛城称为公孙述城。

公元23年，新朝覆灭，更始帝刘玄登基，将国号恢复为“汉”。在大乱初期尚很平静的巴蜀地区，也开始动荡起来。宗成被刘玄拜为“虎牙将军”，自汉中起兵，领兵入蜀。与此同时，王岑以拥立汉宗室刘辟为名，在雒城（今四川广汉）起兵，自称“定汉将军”，并攻陷成都。公孙述借宗成之力消灭掉王岑、刘辟后，见宗成掳掠暴横，恐对己不利，遂于临邛起兵，同时又派人诈称汉朝使者，授其辅汉将军、蜀郡太守兼益州牧印。公孙述摇身一变成为汉臣，加之其在蜀地名望甚高，其军队迅速击败宗成、攻占成都，并占领巴郡、广汉郡。次年，公孙述之弟公孙恢又在绵竹（今四川德阳）大败刘玄军队，加强了公孙述在益州的威望。随后，公孙述自立为蜀王，定都成都，并得到了多数巴蜀民众的拥护。此时蜀地民富兵强，吸引了众多臣子前来投靠，邛人、笮人首领也前来相贺。

由于自己并不是刘氏正宗，公孙述对称天子一直有所顾忌。其功曹李熊力谏，认为在蜀地称天子条件成熟，并称“天命无常，百姓与能。能者当之，王何疑焉？”，打消了公孙述的顾虑。于是公孙述放出风声，称有龙在公孙述宫殿中出现，其掌上还出现了“公孙帝”三字。在完成了称天子的舆论准备后，建武元年四月（公元25年），公孙述正式在成都称天子，以成都起事而定国号为“成家”，并改年号为“龙兴”。

在公孙述称天子之初，其实际控制的仅有蜀、巴和广汉三郡。虽然巴蜀以西的邛人、笮人在其称天子之前便已归附，随后公孙述又相继占领了犍为、越嶲两郡，但其却一直未能占领南部原属益州的益州、牂柯两郡。在后方尚未安定的情况下，公孙述却又不满足于偏安一隅，积极准备北出东进。

龙兴二年（公元26年），适逢更始帝出击占据汉中郡的严岑，在双方两败俱伤之时，公孙述趁机出兵北伐占领汉中。同年底亲率数十万大军进驻汉中，准备御驾亲征，直取关中。而此时，忙于关东战事无暇西顾的刘秀决意联合占据陇地的隗嚣来制衡成家。龙兴三年（公元27年），公孙述多次自汉中遣兵数万，攻打关中，却皆败于刘秀大将冯异与隗嚣的联军。之后隗嚣又出兵攻蜀，连破蜀军，迫使公孙述放弃了北伐关中的想法。

龙兴六年（公元30年），刘秀成功平定关东，欲讨伐隗嚣，但因其拒蜀有功，苦于没有借口，于是命隗嚣出兵讨伐成家。若隗嚣伐蜀，必定两败俱伤；若不从命，也有了讨伐其的理由。隗嚣察觉了刘秀的意图，婉言拒绝。于是刘秀亲率大军西征讨伐隗嚣。隗嚣见形势不利，经过反复考虑后，决定遣使者入蜀，称臣于公孙述。龙兴七年（公元31年），公孙述封隗嚣为朔宁王，并多次派兵相助，一时双方相持不下。龙兴九年（公元33年）春，隗嚣病逝，其次子隗纯被立为朔宁王。汉军再度发起攻势，在成家军队的协助下，双方相持近一年。龙兴十年（公元34年）七月，隗纯降汉。

龙兴九年隗嚣病逝后，公孙述派兵出击南郡，并成功夺取夷道（今湖北枝城）、夷陵（今湖北宜昌）等地。之后，汉大将岑彭曾多次出兵攻击蜀军，均以失败告终。

龙兴十年，刘秀成功夺取陇地后，便积极准备进攻成家。同年冬，刘秀命岑彭率军从东面水路进攻成家。龙兴十一年（公元35年）三月，南郡失守，蜀军守将田戎退守江州（今重庆）。见江州难以攻克，汉军绕开江州，直取垫江（今重庆合川）、平曲（今合川南）。南郡失守后，汉军又在北面从陆路展开攻势。成家军队在河池（今甘肃徽县）、下辨（今甘肃成县北）失守后接连败退。随后，岑彭派臧宫在涪江与蜀将延岑对峙，自己则率主力绕道岷江，准备攻打成都。

涪江一战，成家军队惨败，汉军乘胜追击，接连攻下涪县（今四川绵阳）、绵竹、繁县（今四川彭州东南）、郫县（今四川郫县北）、武阳（今四川彭山）、广都（今四川双流）等地，直逼成都。同时，在坚守十七个月后，江州也于龙兴十二年（公元36年）七月落入汉军之手。虽然公孙述派遣刺客成功将汉军主帅岑彭刺杀，并趁机夺回武阳等地，但失败已成定局。之后，成、汉军队在成都附近又激战数月。龙兴十二年十一月，公孙述在率军作战时身受重伤，不治身亡，次日延岑便开城投降。在经历了23个月的顽强抵抗后，成家被东汉所灭，历时12年。

成家立国之初（公元24年）仅占有西汉所置益州的蜀、巴、广汉三郡，后来成家积极向外扩张。公元25年成家占领犍为、越嶲（gui）两郡，公元26年又占领汉中、武都两郡。公元30年，占有陇西、金城、武威、张掖、酒泉、敦煌等郡的隗嚣归附成家。公元33年，成家又占领南郡，使成家疆域达到顶峰。

顶峰时期的成家疆域相当于现今中国四川省、重庆市的大部分地区；陕西省、甘肃省南部，贵州省北部和湖北省西部部分地区。若记入藩属于成家的隗嚣占据的地区，则还包括现今甘肃省的东部地区。

成家立国后，由于地域有限，所辖郡县数目不多，便改益州为虚设的司隶，没有实权，由朝廷直接管辖各郡。地方行政由原本的州郡县三级制变为郡县两级制。成家朝廷之下总共辖8郡，其郡县设置基本沿袭西汉旧制，变化不大。

成家的创立者公孙述原为西汉文官，熟知西汉典章。成家建立后，也基本沿袭西汉旧制，实行三公九卿制，但未设丞相（或类似官职）。大司徒、大司马、太尉称“三公”。大司徒掌教化礼仪，大司马掌监察百官，太尉掌管军事，是武官首长。成家还设有大司空，掌管某支军队，也被列入“三公”之中。九卿则是太常（掌祭祀鬼神）、光禄勋（掌门房）、卫尉（掌卫兵）、太仆（掌车马）、廷尉（掌法律）、大鸿胪（掌礼宾）、宗正（掌皇帝族谱）、大司农（掌全国经济）、少府（掌皇室财政）。

成家仅有封王，从未封侯，但公孙述曾经以封侯为诱，劝说益州郡守文齐降伏于成家，只是未能成功。公孙述称天子之后不久便将自己的两个儿子封王，以梓潼、犍为两郡数县为封地。之后，公孙述又相继将一些原本各自割据一方而后投奔成家的首领为王。公元29年，封田戎为翼江王，封延岑为汝宁王；公元31年，封隗嚣为朔宁王，隗嚣病逝后，又封其次子隗纯为朔宁王。另外，邛人长贵在公孙述称天子之前杀越嶲郡守，自立为邛谷王，后归顺成家，公孙述可能仍将其封为邛谷王。

\subsection{公孙述生平}

公孙述（？－36年），字子阳，右扶风茂陵（今陕西兴平县）人。两汉间政治人物。曾经割据蜀郡，並以「白帝」自比。

西汉末年，以父荫为郎，补清水（今属甘肃）县长。他为官有方，一方太平，因而闻名。王莽篡汉后，任导江卒正（即蜀郡太守）。新朝末年，自称辅汉将军兼任益州牧，势力大增，自稱為蜀王。

东汉光武帝建武元年（25年）四月，與劉秀同年自立为天子，国号“成家”，建元龙兴。公孙述迷信讳谶符命之说，废止铜钱，设官铸铁钱，一時間難以流通。好事者竊言“黃牛白腹，五銖當復。”建武五年（30年），光武帝派耿弇等由隴道伐公孫述，隗囂稱臣於公孫述，公孫述封其為“朔寧王”。建武十一年（35年），光武帝派兵征讨，不克。

建武十二年冬十一月戊寅（36年12月24日），东汉大司马吴汉、臧宫于成都打败了公孙述，公孙述受伤当夜死亡。吴汉破屠成都，纵兵大掠，白帝城化為灰燼，漢軍尽诛公孙氏及延岑，成家亡，存世凡十二年。應驗了公孫述稱帝前的夢：「八厶子系，十二為期。」


\subsection{龙兴\tiny(25-36)}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 25 & \tabularnewline\hline
  二年 & 26 & \tabularnewline\hline
  三年 & 27 & \tabularnewline\hline
  四年 & 28 & \tabularnewline\hline
  五年 & 29 & \tabularnewline\hline
  六年 & 30 & \tabularnewline\hline
  七年 & 31 & \tabularnewline\hline
  八年 & 32 & \tabularnewline\hline
  九年 & 33 & \tabularnewline\hline
  十年 & 34 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 35 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 36 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{刘盆子生平}

刘盆子（10年－？），汉高祖刘邦之孙城阳景王刘章之后。曾祖父为城阳荒王刘顺，祖父式侯刘宪，父式侯刘萌，新莽篡位，国除，为庶人，一度被赤眉軍立為皇帝，劉秀建立東漢後，封劉盆子為趙王劉良的郎中。

新莽天凤四年（17年），绿林赤眉起义爆发，赤眉军过式，刘盆子及其兄刘恭、刘茂为其掳略至军中。更始帝立，赤眉军奉更始帝为帝，刘盆子之兄刘恭入长安，以其通《尚书》，复封为式侯，以明经数言事，拜侍中。刘盆子及其兄刘茂仍留赤眉军中牧牛。

更始初年，樊崇等闻汉光复，遂降更始，率二十余人入洛阳。然更始帝安抚不力，赤眉军发生骚乱。樊崇等逃回赤眉军中，分其军为两部，开始叛乱。更始二年冬，已攻至弘农郡，赤眉军大盛。虽然连胜更始帝部队，但是赤眉军内部非常悲观。赤眉军多为齐人，盛行巫祝。赤眉诸将求军内巫祝求神降示，巫师言他们之所以不成功，人心涣散，是因为刘章发怒之故。城阳景王刘章，是西汉中期至汉末为齐地人士廣泛信仰之鄉土神，直至曹操除淫祀，其信仰才稍稍断绝。于是赤眉军于营中寻刘章后裔，得七十余人，唯刘茂、刘盆子兄弟与前西安侯刘孝与刘章的血缘最近。后赤眉军采用抽签方式，选定刘盆子为帝，年号建世。

刘盆子虽立，仍与其他牧儿游。赤眉军诸将多不识书术，唯徐宣曾为县吏，略知书，推为丞相，樊崇为御使大夫，逄安为左大司马，谢禄为右大司马，自杨音以下皆为列卿。赤眉军进至高陵，与更始叛将张卬等联合，攻下长安。不久更始帝向赤眉军投降。在这之前的六月，汉光武帝刘秀已于河北称帝，改更始三年为建武元年。

刘盆子居长乐宫，诸将日日争功，声言欢呼，拔剑击柱，不能相一。三辅郡县输入京师物资，辄为兵士剽掠。腊月，宫中举行宴会，结果席间大乱，席上酒肉为冲进来的军士哄抢而光。多人互鬥受伤。卫尉诸葛释闻讯后，率军前来维持秩序，格杀百余人后方才镇压下去。刘盆子对此十分惶恐，不敢独居。时掖庭仍有宫女数百千人，自更始败亡后皆闭门不出，在宫内掘食草根、池鱼，许多人因此饿死。后宫人见刘盆子，对其言饥，刘盆子怜之，每人赐米数斗。后刘盆子离去，宫人皆饿死。

时刘盆子之兄式侯刘恭亦在朝中，见赤眉乱，知其必不长久，为求自保，密教刘盆子封玺绶，习辞让之礼，以使兄弟免祸，但赤眉首领拒绝刘盆子逊位。赤眉军乏食，于长安周边大肆劫掠。刘秀大将邓禹攻赤眉，亦为所败。后赤眉与汉中贼延岑大战，死者万人。延岑战败，其部将李宝投降。后李宝为内应，延岑再次挑战，与赤眉军大战，李宝趁机拔去赤眉军旗帜，赤眉军以为已败，大为逃亡，自投山谷，死者十余万。时三辅地区发生饥荒，赤眉军无法劫掠到东西，于是引兵东归。

赤眉军东归，刘秀遣兵于其必经之地将其包围。赤眉军士众涣散，已无战斗力，只好向刘秀投降。

29年以後，刘秀任命刘盆子为刘秀叔父赵王刘良的郎中。后来刘盆子因病双目失明，刘秀又下令用荥阳的官田租税，来奉养刘盆子终身。

刘盆子墓在河北省深泽县西北留村，1970年前，古垄尚存，现墓迹已废。

范晔所著的《后汉书》中评价道：“圣公靡闻，假我风云，始顺归历，终然崩分。赤眉阻乱，盆子探符。虽盗皇器，乃食均输。”

\subsection{建世\tiny(25-27)}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 25 & \tabularnewline\hline
  二年 & 26 & \tabularnewline\hline
  三年 & 27 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
