%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-17 17:22:02>

\section{和帝\tiny(88-105)}

\subsection{生平}

汉和帝刘肇（79年－106年2月13日），东汉第四位皇帝（88年4月9日—106年2月13日在位），在位17年，得年僅27岁，其正式諡號為「孝和皇帝」，後世省略「孝」字稱「漢和帝」，他是章帝第四子，母贵人梁氏，死後庙号穆宗，葬于慎陵。

建初四年（79年），梁贵人生刘肇。皇后窦氏将刘肇养为己子。建初七年（82年），汉章帝废太子刘庆，立刘肇为皇太子。

章和二年二月三十壬辰（88年4月9日），汉章帝逝世，刘肇即位，是为汉和帝。当时他只有十岁，由养母窦太后执政，窦太后排斥异己，让哥哥窦宪掌权，窦家人一犯法，窦太后就再三庇护，窦氏的专横跋扈，引起汉和帝的不满。永元四年壬辰年六月二十三日（92年8月14日），汉和帝联合宦官鄭眾将窦氏一网打尽，但也导致“于是中官始盛焉”。

在一举扫平了外戚窦氏集团的势力之后，汉和帝开始亲理政事，他每天早起临朝，深夜批阅奏章，从不荒怠政事，故有「劳谦有终」之称，但却因而积劳成疾，加上和帝本身已体弱多病，所以年仅二十七岁便英年早逝，从他亲政后的政绩，不失为一代贤君英主。和帝当政时期，曾多次下诏赈济灾民、减免赋税、安置流民、勿违农时，并多次下诏纳贤，在法制上也主张宽刑，并在西域复置西域都护。汉和帝十分体恤民众疾苦，多次诏令理冤狱，恤鳏寡，矜孤弱，薄赋敛，告诫上下官吏认真思考造成天灾人祸的自身原因。汉和帝亲政后使东汉国力达到极盛，时人称为「永元之隆」。

汉和帝在位时期，在科技、文化、军事、外交上也有不少建树，蔡伦改进了造纸术，班固修成《汉书》，窦宪击破北匈奴促使其西迁，班超平定西域，并派遣甘英出使大秦。元興元年乙巳年十二月廿二日辛未（106年2月13日），汉和帝病逝于京都洛阳的章德前殿，时年二十七岁。4月27日，葬於漢慎陵。

《后汉书》：“自中兴以后，逮于永元，虽颇有弛张，而俱存不扰，是以齐民岁增，辟土世广。偏师出塞，则漠北地空；都护西指，则通译四万。岂其道远三代，术长前世？将服叛去来，自有数也？”

《东观汉记》：“孝和皇帝，章帝中子也，上自歧嶷，至於总角，孝顺聪明，宽和仁孝，帝由是深珍之，以为宜承天位，年四岁，立为太子，初治尚书，遂兼览书传，好古乐道，无所不照，上以五经义异，书传意殊，亲幸东观，览书林，阅篇藉，朝无宠族，惠泽沾濡，外忧庶绩，内勤经艺，自左右近臣，皆诵诗书，德教在宽，仁恕并洽，是以黎元宁康，万国协和，符瑞八十馀品，帝让而不宣，故靡得而纪。”

《帝王世纪》：“孝和之嗣世，正身履道，以奉大业，宾礼耆艾，动式旧典，宫无嫔嫱郑卫之燕，囿无般乐游畋之豫，躬履至德，虚静自损，是以屡获丰年，远近承风。”

後汉苏顺和帝诔曰：“天王徂登，率土奄伤，如何昊穹，夺我圣皇，恩德累代，乃作铭章，其辞曰：恭惟大行，配天建德，陶元二化，风流万国，立我蒸民，宜此仪则，厥初生民，三五作刚，载藉之盛，著於虞唐，恭惟大行，爰同其光，自昔何为，钦明允塞，恭惟大行，天覆地载，无为而治，冠斯往代，往代崎岖，诸夏擅命，爰兹发号，民乐其政，奄有万国，民臣咸祑，大孝备矣，閟宫有侐，由昔姜嫄，祖妣之室，本枝百世，神契惟一，弥留不豫，道扬末命，劳谦有终，实惟其性，衣不制新，犀玉远屏，履和而行，威棱上古，洪泽滂流，茂化沾溥，不玦少留，民斯何怙，歔欷成云，泣涕成雨，昊天不吊，丧我慈父。”

後汉崔瑗和帝诔曰：“玄景寝曜，云物见徵，冯相考妖，遂当帝躬，三载四海，遏密八音，如丧考妣，擗踊号吟，大遂既启，乃徂玄宫，永背神器，升遐皇穹，长夜冥冥，曷云其穷。”

洪迈《容斋随笔‧卷三》：“汉昭帝年十四，能察霍光之忠，知燕王上书之诈，诛桑弘羊、上官桀，后世称其明。然和帝时，窦宪兄弟专权，太后临朝，共图杀害。帝阴知其谋，而与内外臣僚莫由亲接，独知中常侍郑众不事豪党，遂与定议诛宪，时亦年十四，其刚决不下昭帝，但范史发明不出，故后世无称焉。”

《续汉书》：“论曰：孝和年十四，能折外戚骄横之权，即昭帝毙上官之类矣。朝政遂一，民安职业，勤恤本务，苑囿希幸，远夷稽服，西域开泰，郡国言符瑞八十余品，咸惧虚妄，抑而不宣云尔。”

李贤注引《序例》曰：“凡瑞应，自和帝以上，政事多美，近於有实，故书见於某处。自安帝以下，王道衰缺，容或虚饰，故书某处上言也。”

李尤《辟雍赋》曰：“卓矣煌煌，永元之隆。含弘该要，周建大中。蓄纯和之优渥兮，化盛溢而兹丰。”

《通典》：“明章之后，天下无事，务在养民。至於孝和，人户滋殖。”

叶适《习学记言序目》：“东汉至孝和八十年间，上无败政，天下乂安。”

\subsection{永元}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 89 & \tabularnewline\hline
  二年 & 90 & \tabularnewline\hline
  三年 & 91 & \tabularnewline\hline
  四年 & 92 & \tabularnewline\hline
  五年 & 93 & \tabularnewline\hline
  六年 & 94 & \tabularnewline\hline
  七年 & 95 & \tabularnewline\hline
  八年 & 96 & \tabularnewline\hline
  九年 & 97 & \tabularnewline\hline
  十年 & 98 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 99 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 100 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 101 & \tabularnewline\hline
  十四年 & 102 & \tabularnewline\hline
  十五年 & 103 & \tabularnewline\hline
  十六年 & 104 & \tabularnewline\hline
  十七年 & 105 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{元兴}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 105 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
