%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-27 10:46:49>

\subsection{隐公{\tiny(BC722-BC712)}}

\subsubsection{生平}

魯隱公（？－前712年），姬姓，名息姑，魯国第十四代国君，前722年-前712年在位。魯惠公之子，生母是声子。傳世的魯國史書《春秋》及其三傳的記事都是從魯隱公開始的。

公元前722年，魯惠公死，嫡妻所生的公子軌當時還年幼，所以國人共立息姑攝政，行君事。在位十一年，隱公始終牢記自己是攝政行君事，一心等待公子軌長大，把國君的位置禪讓給他。因此，當公子翬提出請求殺死公子軌時，隱公断然拒絶；結果公子翬怕消息走漏，反而先跟公子軌合作，把隱公刺殺而死，公子軌即位，是為魯桓公。

隱公行君事期間，重視政治、外交，魯國國力較強。隱公除了到棠地觀人捕魚，被認為不合于禮法之外，處理政事、軍事都還比較謹慎公正，與鄰國修好，所以周圍小國如滕國、薛國等國都到魯國朝拜。與鄭國、齊國等強國也結好。

在位期間的卿為公子翬、无骇、公子益师、公子彄、挟、公子豫。

\subsubsection{年表}

% \centering
\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年\footnote{惠公元妃孟子，孟子卒，繼室以聲子，生隱公，宋武公生仲子，仲子生而有文在其手，曰為魯夫人，故仲子歸于我，生桓公而惠公薨，是以隱公立而奉之。} & -722 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 三月，公及\xpinyin*{邾}儀父盟于蔑\footnote{公及邾儀父盟于蔑，邾子克也，未王命，故不書爵，曰儀父，貴之也，公攝位，而欲求好於邾，故為蔑之盟。}。
  \item 夏，五月，鄭伯克段于鄢\footnote{初，鄭武公娶于申，曰武姜。生莊公及共叔段。莊公寤生，驚姜氏，故名曰寤生，遂惡之。愛共叔段，欲立之。亟請於武公，公弗許。及莊公即位，為之請制。公曰：「制，巖邑也，虢叔死焉，佗邑唯命。」請京，使居之，謂之「京城大叔」。祭仲曰：「都城過百雉，國之害也，先王之制：大都不過參國之一；中，五之一；小，九之一。今京不度，非制也，君將不堪。」公曰：「姜氏欲之，焉辟害？」對曰：「姜氏何厭之有！不如早為之所，無使滋蔓。蔓，難圖也。蔓草猶不可除，況君之寵弟乎！」公曰：「多行不義，必自斃，子姑待之。」既而大叔命西鄙、北鄙貳於己。公子呂曰：「國不堪貳，君將若之何？欲與大叔，臣請事之；若弗與，則請除之，無生民心。」公曰：「無庸，將自及。」大叔又收貳以為己邑，至于廩延。子封曰：「可矣，厚將得眾。」公曰：「不義不暱，厚將崩。」大叔完聚，繕甲兵，具卒乘，將襲鄭。夫人將啟之。公聞其期，曰：「可矣。」命子封帥車二百乘以伐京。京叛大叔段，段入于鄢，公伐諸鄢。五月辛丑，大叔出奔共。}。
  \item 八月，紀人伐夷，有蜚，不為災。
  \item 秋，七月，天王使宰咺來歸惠公仲子之賵\footnote{天子七月而葬，同軌畢至，諸侯五月，同盟至，大夫三月，同位至，士踰月，外姻至，贈死不及尸，弔生不及哀，豫凶事，非禮也。}。
  \item 九月，及宋人盟于宿。
  \item 冬十月，庚申，改葬惠公\footnote{惠公之薨也，有宋師，太子少，葬故有闕，是以改葬。}，公弗臨。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  二年 & -721 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 春，公會戎于潛。八月，庚辰，公及戎盟于唐。
  \item 冬，十月，伯姬歸于紀。
  \item 十有二月，乙卯，夫人子氏薨。鄭人伐衛\footnote{公孫滑之亂也}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  三年 & -720 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 三月，庚戌，天王\footnote{周平王也。}崩。
  \item 
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  四年 & -719 & \tabularnewline\hline
  五年 & -718 & \tabularnewline\hline
  六年 & -717 & \tabularnewline\hline
  七年 & -716 & \tabularnewline\hline
  八年 & -715 & \tabularnewline\hline
  九年 & -714 & \tabularnewline\hline
  十年 & -713 & \tabularnewline\hline
  十一年 & -712 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
