%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-19 10:03:55>


\section{前秦\tiny(351-394)}

\subsection{简介}

前秦（350年—394年）是十六国之一。350年氐族人苻洪占据关中，称三秦王。352年苻健称帝，定都长安，国号“秦”。370年起，先後灭前燕、前凉及代国，统一北方。394年被西秦和後秦所灭。當時朝鮮半島由高句麗、百濟、新羅割據，接受前秦册封。北方外族有柔然、庫莫奚、契丹及高車。西有吐谷渾及白蘭。

因其所据为战国时秦国故地，故以此立国号。前秦之称最早见于《十六国春秋》，后为别于其他以“秦”为国号政权，而袭用之。又以其王室姓苻，故又称为苻秦。

西晉末年，西晉政權顛覆之際，略陽氐族推出貴族苻洪為首領。前趙劉曜在長安稱帝，以苻洪為氐王。後石勒滅前趙，苻洪降於石勒。333年，石虎徙關中豪傑及羌戎至關東，以苻洪為流民都督，居於枋頭。苻洪自稱大都督、大將軍、大單于、三秦王，不久為石虎舊將麻秋所毒死，其第三子苻健代統其眾。

苻健自枋頭而西，關中氐人紛起響應，苻健乘机進占关中，據有关陇。351年建都長安，苻健自稱大秦天王、大單于。352年，改稱皇帝，国号秦，史稱前秦。

起初苻健知道中原「民心思晉」，在枋頭時，打著晉征西大將軍、都督關中諸軍事、雍州刺史來作號召；抵達關中之後，遣使向東晉稱臣，以緩和關中地區的矛盾，直到他稱帝後，才和東晉斷絕關係。354年，東晉大將桓溫親率大軍四萬攻秦，因苻健採清野政策，晉軍在給養問題遇到困難，只好撤退。355年苻健死，子苻生繼位，因淫殺過度，357年，苻健弟苻雄之子苻堅殺死苻生自立。

苻堅在登位以前，就聽見王猛的名聲，並約見王猛，談得十分投契。即帝位，任王猛以政。王猛採取政治改革，加強中央集權，抑制貴族勢力發展來強化中央力量，並興修關中水利，前秦國力逐漸增強。370年，前秦滅前燕，擒慕容暐；371年，滅仇池氐楊氏；373年，攻取東晉梁、益二州，西南夷邛、筰、夜郎皆歸附於秦；376年，滅前涼張氏；同年，乘鮮卑拓跋氏衰亂之際，進兵滅代；382年，命呂光駐西域。中原地區盡為前秦版土之下，史稱「東極滄海，西併龜茲，南包襄陽，北盡沙漠」。東北、西域各國都遣使和前秦建立關係，只有東南一隅的東晉與他對峙。

378年，前秦征南大將軍苻丕等率領步騎兵七萬人，攻擊東晉所屬的襄陽，東晉梁州刺史朱序死守近一年，城池陷落被俘。

379年，前秦右將軍毛當、強弩將軍王顯，率二萬人自襄陽出發，跟後將軍俱難、兗州刺史彭超會師，攻擊東晉淮河以南各城池，攻陷盱眙，包圍三阿。東晉兗州刺史謝玄出兵救援，四次擊敗秦軍，俱難、彭超向北逃走，僅保住一命。

建元十八年（382年）苻堅之大将吕光率兵七万伐龟兹，龟兹王白纯不降，吕光进军讨平龟兹。

383年，前秦天王苻堅親率騎兵二十七萬、步兵六十萬南下，對東晉發動總攻擊。弟弟陽平公苻融擔任前鋒，十月，攻陷壽陽。苻堅派東晉降將朱序向東晉征討大都督謝石勸降，但朱序反而將秦軍狀況密告謝石，建議晉軍乘秦軍未全部集結時發動攻擊。十一月，東晉前鋒都督謝玄的部將劉牢之率兵五千突襲洛澗，秦軍大敗，死一萬五千人。

晉軍乘勝西進，秦軍在淝水西岸佈陣對峙。謝玄派人要求秦軍略向後撤，讓晉軍渡水決戰。苻堅企圖乘晉軍半渡淝水時予以截擊，同意後退，但秦軍軍心不穩，一退陣腳大亂，不能停止。晉軍乘勢渡水猛烈攻擊，混亂中苻融墮馬被晉軍所殺，朱序又在陣後大呼「秦兵敗矣！」於是秦軍崩潰，四散逃亡，前鋒三十萬人中，死亡的佔十分之七八。

淝水之戰後，原先歸附前秦的其他民族，紛紛乘機獨立，黃河以北又再陷入分裂的狀態。

383年，前燕降將、鮮卑族的冠軍將軍慕容垂，奉命攻擊在新安起兵的丁零部落首領翟斌，途中屠殺副將苻飛龍及一千人的氐人部隊。384年，慕容垂自稱「燕王」，廢除前秦年號，建立後燕，並進攻駐守鄴城的前秦長樂公苻丕。

前秦北地長史慕容泓（前燕帝慕容暐的弟弟），聽到叔父慕容垂攻鄴的消息，投奔關東集結數千鮮卑人，自稱大將軍、濟北王，建立西燕。苻堅派兒子鉅鹿公苻叡當統帥，羌人將領姚萇任參謀，出兵討伐，在華澤大敗，苻叡被斬殺。苻堅大怒，姚萇畏罪逃到渭北，被族人推為盟主。姚萇遂自稱大將軍、大單于、萬年秦王，建立後秦。

385年，後秦包圍新平郡，苻堅投奔五將山，被後秦將領吳忠俘擄，送回新平郡單獨囚禁。八月，姚萇派人向苻堅索取傳國玉璽，又遊說苻堅禪讓帝位，苻堅大怒拒絕，痛罵姚萇，只求一死，又先殺女兒苻寶、苻錦。八月二十六日，姚萇派人闖入囚禁苻堅的佛寺，縊殺苻堅，時年四十八歲。姚萇為掩飾自己的弒逆惡名，追尊苻堅為「壯烈天王」。

394年，七月，前秦帝苻登在馬毛山以南跟後秦帝姚興交戰，被生擒後斬首，太子苻崇投奔湟中繼承帝位。十月，苻崇被西秦首領乞伏乾歸驅逐，投奔隴西王楊定，兩人於攻擊西秦時被西秦涼州刺史乞伏軻彈斬殺，前秦到此滅亡。

\subsection{惠武帝生平}

苻洪（285年－350年），字廣世，略陽臨渭氐人，是前秦政權奠基者。苻洪原名蒲洪，後以讖文有「艸付應王」，遂改苻姓。氐族部落小帥蒲怀归之子，亦是前秦開國君主苻健之父。苻洪先後歸附前趙和後趙兩個政權，後在後趙內大亂時試圖謀取中原。最終雖然遭毒殺，但他所累積的力量令其子苻健在關中成功建立前秦。

蒲洪原是氐族酋長，因為驍勇而多謀略而得氐人畏服，永嘉四年（310年）時曾獲前趙（當時國號為「漢」）皇帝劉聰任命為平遠將軍，但蒲洪不受，反自稱護氐權尉、秦州刺史、「略陽公」。後因在永嘉之亂時大散錢財以向英傑之士訪尋轉危為安的方法，於是被宗人蒲光及蒲突推舉為盟主。太興二年（319年），前趙皇帝劉曜遷都長安，蒲光等逼蒲洪附前趙，於是獲授為率義侯。咸和三年（328年），劉曜在與石勒的決戰中被俘，蒲洪於是西保隴山自守。次年，前趙退保上邽的殘餘力量遭後趙將領消滅，蒲洪於是向石虎歸降。石虎於是以蒲洪為冠軍將軍，監六夷軍事，委以西方之事。

咸和八年（333年），後趙鎮守關中的河東王石生聯同鎮洛陽的石朗反抗丞相石虎，蒲洪於是自稱雍州刺史，歸附前涼。同年石生及石朗敗死，石虎命麻秋討伐蒲洪，蒲洪於是率二萬戶向石虎歸降。石虎則以蒲洪為光烈將軍、護氐校尉。蒲洪到長安後游說石虎遷關中豪傑及氐、羌人到東方，充實京師襄國。石虎於是遷秦、雍二州人民及氐、羌族人到關東，並以蒲洪為龍驤將軍、流民都督，命其居於枋頭。

蒲洪後多有征戰，累有戰功，於咸康四年（338年）被石虎拜為使持節、都督六夷諸軍事、冠軍大將軍，西平郡公。當時石虎養子石閔就因蒲洪實力強大，諸子有才且接近京畿，勸石虎誅除蒲洪，但石虎不單沒聽從，對蒲洪的待遇反更為優厚。永和五年（349年）蒲洪遷車騎大將軍、開府儀同三司、都督雍、秦二州諸軍事、雍州刺史，進封為略陽郡公。

同年，石虎去世，石遵繼位，石閔再提出對付蒲洪的建議，石遵於是削去蒲洪都督一職。此舉觸怒了蒲洪，於是憤而向東晉投降。同時，因為當時後趙因諸子爭位內亂，原先被遷到關東的秦雍流民都西歸故土，經過枋頭時就以蒲洪為主，於是令蒲洪的部眾增至十多萬人，當時在首都鄴城的蒲洪子蒲健亦出奔枋頭。新登位的後趙皇帝石鑒為怕蒲洪以其力量威脅中央，於是以蒲洪都督關中諸軍事、征西大將軍、雍州牧、領秦州刺史，讓他率眾返回關中。不過，當時蒲洪其實已經有心稱帝得天下。次年，東晉朝廷以蒲洪歸降，以其為氐王、使持節、征北大將軍、都督河北諸軍事、冀州刺史、廣川郡公。

當時，有人勸蒲洪稱王，蒲洪於是以「艸付應王」的讖文而改姓「苻」，自稱大將軍、大單于、三秦王。早前，後趙將領麻秋自長安率眾返鄴，途中被苻洪派兵俘獲，以其為軍師將軍。麻秋及後勸苻洪先放棄中原，先取關中作為基地，然後才再圖中原。苻洪十分同意，但不久麻秋就在宴會中以毒酒毒殺苻洪，意圖併吞其部眾；苻健於是斬殺麻秋。中毒的苻洪在死前囑咐苻健在其死後要速速入關，享年六十六歲。

苻健於永和七年（351年）即天王位，建立前秦，追諡苻洪為惠武皇帝，廟號太祖。

\input{09_ShiLiuGuo/06_QianQin/01_JingMingDi}
\input{09_ShiLiuGuo/06_QianQin/02_LiWang}
\input{09_ShiLiuGuo/06_QianQin/03_XuanZhaoDi}
\input{09_ShiLiuGuo/06_QianQin/04_AiPingDi}
\input{09_ShiLiuGuo/06_QianQin/05_GaoDi}
\input{09_ShiLiuGuo/06_QianQin/06_FuChong}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
  