%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-23 14:07:19>

\subsection{元帝\tiny(552-554)}

\subsubsection{生平}

梁元帝萧绎（508年9月16日－555年1月27日），字世誠，梁武帝蕭衍的第七子，正式谥號為「孝元皇帝」，後世比照西漢的漢元帝和東晉的晋元帝，省「孝」字稱「梁元帝」。

萧绎於514年封湘东王，早年因病而一眼失明。547年出荊州，任荊州刺史、使持節、都督荊雍湘司郢寧梁南北秦九州諸軍事、鎮西將軍。侯景之亂時，梁武帝遣人至荊州宣讀密詔，授蕭繹为侍中、假黄钺、大都督中外诸军事、司徒承制，其余职务如故。萧绎手握强兵，却没有积极勤王。

549年梁武帝餓死台城後，蕭繹首先發兵攻滅自己的侄兒河東王蕭譽與哥哥邵陵王蕭綸，並擊退萧誉弟岳阳王襄陽都督萧詧的來犯，迫使萧詧投靠西魏；之後再命王僧辯率軍東下消滅侯景。其长子萧方等即在与萧誉作战时身亡，次子萧方诸在与侯景交战时被擒杀。萧绎弟益州刺史武陵王蕭紀亦有意出兵共讨侯景，萧绎写信阻止，称“蜀人勇悍，易动难安，弟可镇之，吾自当灭贼。”又写信称“地拟孙、刘，各安境界；情深鲁、卫，书信恒通”以为示好。

552年侯景死後，蕭繹即帝位於江陵，是為梁世祖。当时，群臣中有人建议返回旧都建康，但蕭繹没有同意。并派手下朱买臣在建康杀死侯景所废皇帝萧栋兄弟三人。

萧绎即帝位之前，蕭紀已稱帝於益州；萧纪出兵讨伐侯景，得知侯景已灭，就转为讨伐萧绎。蕭繹便派兵迎战，写信讲和，同时也请求西魏出兵袭取益州。萧纪因此遭受重创，向萧绎求和，萧绎回信拒绝称兄弟情断，最终全歼萧纪势力，但也給了西魏可趁之機，益州因此沦落敌手。萧绎将萧纪父子除宗籍改姓饕餮，并将萧纪二子萧圆照、萧圆正饿死。

554年，蕭繹给西魏权臣宇文泰写信，要求按照旧图重新划定疆界，言辞又极为傲慢。宇文泰大为不满，命令常山公于谨、大將軍楊忠、兄子大将军宇文护等将领以5万兵马进攻江陵（今湖北江陵縣）。梁元帝战败，由御史中丞王孝祀作降文。隨后，便率太子等人到西魏軍營投降。不久為萧詧以土袋悶死，江陵“阖城老幼被虏入关”。

梁元帝也是一個愛好讀書與喜好文學的君主，“四十六岁，自聚书来四十年，得书八万卷”，自稱“韜於文士，愧於武夫。”曾主編《金樓子》等書；江陵被圍城時，承聖三年十二月辛未（555年1月27日），元帝入東閤竹殿，命舍人高善寶放火焚燒圖書14萬卷，包括从建康为避兵灾而转移到江陵的8万卷书，自稱“文武之道，今夜盡矣！”“讀書萬卷，猶有今日，故焚之。”江陵焚書被視為中國的文化浩劫之一。

清朝初年的王船山評論其焚書行徑：「未有不恶其不悔不仁而归咎于读书者，曰书何负于帝哉？此非知读书者之言也。

北宋的司馬光評論：「元帝於兄弟之中，殘忍尤甚，是以雖翦兇渠而克復故業，旋踵之間，身為伏馘；豈特人心之不與哉？亦天地之所誅也。」

唐朝的虞世南：「梁元聪明伎艺，才兼文武，仗顺伐逆，克雪家冤，成功遂事，有足称者。但国难之后，伤夷未复，信强寇之甘言，袭褊心于怀楚，蕃屏宗支自为仇敌，孤远悬僻，莫与同憂，身亡祚灭，生人涂炭，举鄢、郢而弃之，良可惜也。」

陳朝的史家何之元：「世祖聰明特達，才藝兼美，詩筆之麗，罕與為匹，伎能之事，無所不該，極星象之功，窮蓍龜之妙，明筆法于馬室，不愧鄭玄，辨雲物于魯台，無慚梓慎，至於帷籌將略，朝野所推，遂乃撥亂反正，夷凶殄逆，紐地維之已絕，扶天柱之將傾，黔首蒙拯溺之恩，蒼生荷仁壽之惠，微管之力，民其戎乎？鯨鯢既誅，天下且定，早應移鑾西楚，旋駕東都，祀宗土方，清蹕宮闕，西周岳陽之敗績，信口宇文之和通，以萬乘之尊，居二境之上，夷虜乘釁，再覆皇基，率土分崩，莫知攸暨，謀之不善，乃至於斯。」

\subsubsection{承圣}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 552 & \tabularnewline\hline
  二年 & 553 & \tabularnewline\hline
  三年 & 554 & \tabularnewline\hline
  四年 & 555 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
