%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:07:19>

\subsection{后梁(555-587)}

\subsubsection{简介}

後梁（555年－587年）為中國南北朝時期南梁在蕭詧稱帝後殘存的政权。國都於江陵，统治地区位于原梁朝國都建康的西边，故又稱為西梁。

在南梁末年的侯景之乱中，梁武帝孙、昭明太子萧统子岳阳王萧詧为叔父湘东王萧绎所迫投降西魏，封梁王；萧绎后来登基，史称梁元帝。554年西魏攻陷江陵后，梁元帝投降，被萧詧杀死。萧詧於555年称帝，並且對西魏稱臣；但是後梁由於國土狹小，屬地僅有江陵附近數縣八百里地，先後是西魏、北周和隋朝的附庸。但後梁也一直自居為南朝正統而與陳朝對立。而後梁也由於承續南梁的文化，而成為具有高度文化的國家。

後梁共傳宣帝蕭詧、明帝蕭巋、後主蕭琮三世。587年九月，隋文帝廢除後梁，改蕭琮為莒國公，後梁因此滅亡，存在共三十三年。然而由於蕭氏歷代事奉北周、對隋朝甚為恭謹，蕭巋之女還被隋文帝选为晋王妃即后来隋煬帝楊廣之皇后（炀愍皇后），因此在後梁廢除後，蕭氏在隋朝中央朝廷與江陵仍保有一定的政治影響力。隋末群雄之一的蕭銑即為蕭巋弟蕭巖之孫。

\subsubsection{宣帝蕭詧}

梁宣帝蕭\xpinyin*{詧}（519年－562年），字理孫，梁武帝之孫、昭明太子蕭統之第三子。為後梁（西梁）的建立者，諡號宣皇帝，廟號中宗。

萧统死后，梁武帝立萧纲为皇太子，而进封萧统诸子为王。蕭詧被封為岳陽郡王並被任命為東揚州刺史，鎮守會稽。但他们仍然因未被立储而对梁武帝怀恨。

546年十月，萧詧改任雍州刺史，鎮守襄陽。549年，侯景之乱时，蕭詧兄長湘州刺史河東王蕭譽被他們的叔父湘東王（之後的梁元帝）蕭繹攻擊，邵陵王萧纶劝阻无果，蕭詧試圖救援蕭譽兵敗，部将杜岸叛变反以五百骑攻打襄阳，被留守的蔡大宝和萧詧母龚保林守御而未果。萧詧连夜撤回襄阳，龚保林不知他兵败，以为他是敌军，直到天亮了认出他才放他入城。萧詧自知得罪萧绎，为了自保，據襄陽歸降西魏，西魏於550年三月封蕭詧為梁王。萧纶被西魏军所杀，萧詧葬之。554年冬西魏派大将于谨等攻打江陵，梁元帝開門投降，被蕭詧侮辱后以土袋悶死。

之後西魏於555年在江陵立蕭詧為梁皇帝，年號大定。萧詧部将尹德毅劝他趁西魏人贪婪多有杀伤之机，趁西魏精锐尽在此时设宴，埋伏武士杀死于谨等人，再分头命令果决勇敢的人奇袭魏军营垒，全歼魏军，抚慰江陵百姓，任命文武百官，以救命之恩获得百姓支持，还可以写信招揽王僧辩等人，着朝服、渡长江，登基称帝，继承尧、禹之业。萧詧却说：“您的这条计策，并不是不好。可是魏人待我十分宽厚，我不能违背道德。如果仓促之间依计而行，就会像邓祁侯说的那样，我不会有好下场了。”

果然，西魏除江陵附近八百里之地外，將襄陽等地皆併入西魏，並且將江陵一帶的人民財產擄掠一空，萧詧所辖只有江陵周边八百里。萧詧追悔莫及，见屋宇残破，战乱不息，为自己威略不振而感到羞耻，心中常怀忧愤，于是作《愍时赋》自抒其意。每每读到“老马伏枥，志在千里，烈士暮年，壮心不已”就扬眉举目，握腕激奋，久久叹息不止。即位八年後，562年，蕭詧在抑鬱中病故。

\subsubsection{大定}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 555 & \tabularnewline\hline
  二年 & 556 & \tabularnewline\hline
  三年 & 557 & \tabularnewline\hline
  四年 & 558 & \tabularnewline\hline
  五年 & 559 & \tabularnewline\hline
  六年 & 560 & \tabularnewline\hline
  七年 & 561 & \tabularnewline\hline
  八年 & 562 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


\subsubsection{明帝蕭巋}

梁明帝蕭巋（542年－585年），字仁遠，是南北朝時代西梁的第二位君主。正式諡號為「孝明皇帝」，後世比照漢朝和西晉皇帝省略「孝」字，稱「梁明帝」。

西梁是南梁的一個分裂王朝，它的地盤主要在今天湖北襄陽、荊州地區，首都江陵（今湖北省荊州市）。蕭巋的父親蕭詧與梁元帝蕭繹不和，蕭繹繼梁帝位後，蕭詧就投靠西魏，被西魏皇帝封為梁王，在他的統治地盤內他自稱皇帝，但實際上西梁的「皇帝」在他們的領土上並沒有真正的主權，很長時間裡北朝在西梁設有江陵總管，一方面用來監督西梁的君主，另一方面這些總管擁有兵權來保護西梁不被南朝攻擊。蕭詧死後他的兒子蕭巋於562年以皇太子身份繼帝位。

蕭巋的年號是天保，他繼續他父親的政策，聯合北朝（北周）來抵抗南朝（南陳）的威脅。北周武帝宇文邕滅北齊後蕭巋親自赴長安祝賀，因此深得宇文邕的信任。隋文帝楊堅登基後再次親自赴長安祝賀，又贏得了楊堅的信任。後來蕭、楊兩家又通婚，蕭巋的一個女兒還嫁給了楊廣，後來成為隋煬帝的皇后。由於蕭、楊兩家的關係如此親密，因此後來隋將它駐扎在西梁的江陵總管撤回，使得西梁獲得了自主權。

蕭巋是一個相當有學問的皇帝，他曾著《孝經》、《周易義記》、《大小乘幽微》等十四部書。

蕭巋於天保二十四年（585年）五月逝世，諡為孝明皇帝，廟號世宗。

\subsubsection{天保}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 562 & \tabularnewline\hline
  二年 & 563 & \tabularnewline\hline
  三年 & 564 & \tabularnewline\hline
  四年 & 565 & \tabularnewline\hline
  五年 & 566 & \tabularnewline\hline
  六年 & 567 & \tabularnewline\hline
  七年 & 568 & \tabularnewline\hline
  八年 & 569 & \tabularnewline\hline
  九年 & 570 & \tabularnewline\hline
  十年 & 571 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 572 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 573 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 574 & \tabularnewline\hline
  十四年 & 575 & \tabularnewline\hline
  十五年 & 576 & \tabularnewline\hline
  十六年 & 577 & \tabularnewline\hline
  十七年 & 578 & \tabularnewline\hline
  十八年 & 579 & \tabularnewline\hline
  十九年 & 580 & \tabularnewline\hline
  二十年 & 581 & \tabularnewline\hline
  二一年 & 582 & \tabularnewline\hline
  二二年 & 583 & \tabularnewline\hline
  二三年 & 584 & \tabularnewline\hline
  二四年 & 585 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


\subsubsection{后主蕭琮}

蕭琮（558年－607年），字溫文，為西梁明帝蕭巋之子，西梁第三位，亦是末代皇帝。

蕭琮最早封東陽王，後被立為皇太子。蕭琮博學有才，善於弓馬，個性倜儻不羈。585年即位為西梁皇帝，改年號為廣運。蕭琮即位之後，隋文帝設立江陵總管監視蕭琮的行為；587年，因蕭琮的叔父蕭巖等人帶了一部分居民逃入陳朝，隋文帝徵召蕭琮入朝，当年10月26日廢除西梁國，蕭琮亦被廢為莒國公。西梁也因此滅亡。

蕭琮在隋朝時仍然受到器重，隋煬帝即位後，因为萧琮是自己的妻兄，对萧琮更厚待，又封蕭琮為梁公、內史令，蕭琮的親族也有不少被提拔入朝廷為官。當時有童謠說：「蕭蕭亦復起」，導致隋煬帝對蕭琮的猜忌，最後蕭琮被免職，不久後在家中過世。

蕭琮死後被贈左光祿大夫，侄萧钜续封为梁公，史书没有记载萧琮子萧铉为何没有袭爵。

隋末割據勢力之一的蕭銑，為蕭琮之堂姪，並在稱帝之後追諡蕭琮為孝靖皇帝。

\subsubsection{广运}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 586 & \tabularnewline\hline
  二年 & 587 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
