%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-19 09:47:53>


\section{前燕\tiny(337-370)}

\subsection{简介}

前燕（337年 - 370年）是十六國时代由鮮卑人首領慕容皝所建立的政權，至慕容儁正式稱帝建國，其國號為「燕」。其全盛时的统治地区包括冀州、兖州、青州、并州、豫州、徐州、幽州等部分。

以其所在地为战国时燕国旧地，故国号为“燕”。《十六国春秋》始用“前燕”之名，為區別同期的慕容氏諸燕，歷史學家遂袭用之。又以其王室姓慕容，又称为“慕容燕”，而其他慕容氏諸燕都不用这个称呼，「慕容燕」成为前燕的专称。

西晉時，慕容廆為鮮卑族慕容氏的首領，曾效忠西晉，與鮮卑族以外的民族作戰。後來其兒子慕容皝於337年自稱為燕王。342年擊敗了後趙的二十萬大軍，解除了來自中原的壓力，建都龍城（今遼寧省朝陽市）。東破夫餘及高句麗，攻滅鮮卑宇文部，成為遼西唯一的武裝勢力，為慕容儁攻占中原奠定了坚实的基礎。

352年，皝子慕容儁滅冉魏稱帝，遷都薊，并隨後的幾年平定了北方的局勢，於357年遷都鄴。其地「南至汝颍，東盡青齊，西抵崤黽，北守雲中」，與關中的前秦平分黃河流域。358年，慕容儁下令全國州郡檢查戶口，每戶僅留一丁，此外全部徵發當兵，擬拼集150萬大軍以滅東晉、前秦以統一天下。

360年正月，慕容儁在鄴檢閱軍隊，但隨即逝世。其子慕容暐即位，改元「建熙」，此後宮廷裡發生了一次內訌。

慕容儁死時命弟慕容恪輔政，後慕容恪阻止了宮廷的內訌。從360年慕容恪輔政到367年病死其間，為前燕政治較為穩定的時期。自建熙二年、東晉升平五年（361年），以前燕河內太守呂護倒戈反覆为导火索，前燕与东晋在中原展开了连绵的战事。

前燕建熙四年、東晉興寧元年（公元363年）前燕全面的攻势开始发动，四月，慕容忠攻滎陽（今河南滎陽東北），東晉滎陽太守逃到魯陽（今河南魯山）。建熙五年、東晉興寧二年（公元364年）二月，前燕李洪開始略地河南，四月，前燕攻許昌、汝南、陳郡，徙上述三地萬餘戶於幽州，遣鎮南將軍慕容塵屯許昌。七月，太宰慕容恪親自領兵攻打洛陽，東晉洛陽守軍战败逃离。建熙六年、東晉興寧三年（公元365年）三月，前燕攻克洛陽。

这一系列的战役后，前燕从东晋手中获得了中原的控制权。但东晋仍然不放弃收复失地的计划。东晋太和四年（公元369年）东晋大将桓温北伐，前燕一度陷入危机。不久，东晋军中绝粮，桓温被迫撤退，途中遭前燕军队伏击，损失三万余人，大败而归。

太宰慕容恪死後，太輔慕容评掌握大權。慕容评為人貪婪，並得太后所信任，得以掌握大權。

東晉乘慕容恪死時，由大司馬桓溫領兵北上，被慕容皝的兒子、少帝慕容暐之叔吳王慕容垂击败，慕容垂却被掌权者慕容评所猜忌。慕容垂被逼无奈，出走前秦，被苻坚收留。苻坚早就想消灭前燕，一直忌惮慕容垂，如今最大劲敌已经投誠，苻坚遂开始讨伐前燕的计划。前燕军团起初并未处于下风，但由于當權的慕容评为人贪鄙，致使军心离散，结果前燕15万主力部队被王猛所率领的前秦军歼灭。苻坚趁势率10万军队包围前燕的首都邺城。“散骑侍郎徐蔚等率扶余、高句丽及上党质子五百余人，夜开城门以纳坚军。”公元370年十一月，慕容暐逃出邺城，试图返回辽东的根据地龙城，中途被前秦军抓获，前燕灭亡。

\subsection{武宣帝生平}

慕容\xpinyin*{廆}（269年－333年6月4日），字弈洛瓌，昌黎棘城（今遼寧義縣）人。晉朝時鮮卑人，慕容部首領慕容涉歸之子，前燕建立者慕容皝之父，吐谷渾第一代首領慕容吐谷渾是其庶兄。

慕容廆年紀輕輕就已經長得魁梧高大，才能出眾且有雄大抱負。張華出鎮北方時慕容廆曾去拜訪他，雖然當時慕容廆仍是兒童，但張華卻十分欣賞他，更與他結交。

西晉武帝太康四年（283年）慕容涉歸死，其弟慕容删篡奪政權，更意圖殺害慕容廆，慕容廆於是投奔躲藏於遼東郡人徐郁家。至太康六年（285年），慕容删被其部下所殺，其部眾於是迎慕容廆繼位。

由于宇文部鲜卑和慕容涉歸有仇，慕容廆繼位後就请求晋朝政府允许其出兵討伐，但遭到拒绝。慕容廆于是反叛晋朝，出兵劫掠遼西郡，令當地傷亡和財物損失都十分嚴重。不久雖然為晋軍所敗，但仍常常侵掠昌黎郡，又進攻東邊的扶餘國，逼死其王依虑，更毀滅了扶餘國都。晋东夷校尉派部將贾沈援助扶餘，助扶餘王子依羅復國，當時慕容廆派兵截擊但被擊敗，扶餘亦成功復國。

慕容廆後自以先世世代臣服於中原王朝，而且力量懸殊，不能與當時是統一王朝的晉朝爭鋒，又稱不能因與晉朝不和而令當地百姓受戰禍之苦，遂於太康十年（289年）重新归顺晋朝。晉廷受降並封慕容廆為鮮卑都督。慕容廆當時就去東夷校尉府拜見東夷校尉何龕，以士大夫禮，穿著巾衣前去；但到後見何龕嚴兵以待，慕容廆於是改穿戎服，又稱主人不以禮待客，客亦不以禮相待。何龕聽聞慕容廆這樣說，慚愧之餘亦敬重他。

慕容廆又因當時勢弱和聲威日上而受宇文部鮮卑與段部鮮卑不斷侵擾，採取忍讓政策，以卑下的言辭和大量金錢去討好對方，段部鮮卑酋長段階於是將女兒下嫁慕容廆。慕容廆認為遼東郡過於僻遠，遂向西遷徙至徒河縣（今遼寧省錦州市）境的青山（今遼寧省義縣東）。元康四年（西元294年），慕容廆遷居大棘城（今遼寧省義縣西）。慕容廆又於勢力範圍內推廣農桑，並且施行與晉朝一樣的法制。至永寧二年（302年）兗、豫、徐、冀四州發生水災，鄰近冀州的幽州亦受影響，慕容廆則開倉賑災，助幽州人民渡過困境。

太安元年（西元302年），宇文部鮮卑酋長宇文莫圭命其弟宇文屈雲率軍進攻慕容廆，慕容廆避其主力反擊重創其別部將領宇文素怒延；宇文素怒延因羞憤而動員十萬人包圍慕容廆所在的大棘城，當時城內部眾都十分恐懼，沒有抵抗的意志，然而慕容廆稱這是在其計劃之中，勉勵部眾作戰，並親自領軍出擊，再度重創宇文素怒延兵團，追擊一百華里並俘虜及斬殺近萬人。原在宇文部下的遼東郡人孟暉率眾數千家歸降慕容廆，慕容廆任命孟暉當建威將軍。

永嘉元年（307年），慕容廆自稱鮮卑大單于。永嘉三年（309年）遼東郡太守龐本因私怨而殺害東夷校尉李臻。當地的附塞鮮卑素喜連和木丸津以為李臻報仇為名起兵，但卻沒有因新任東夷校尉封釋設計殺死龐本而罷兵，竟乘機攻略遼東郡中諸縣。當地晉兵更屢次兵敗。亂事持續了兩年，封釋已經無力再戰，請和但不果。而遼東百姓期間大多因戰火而投靠慕容廆。永嘉五年（311年），慕容廆面對這個情況，接納兒子慕容翰的建議，起兵討伐素喜連等人，將兩人殺害並吞併其部眾，將他們所掠的三千多家人及早前歸附自己的遼東郡人送還本郡，保全了遼東郡。

永嘉之亂後，大司馬王浚承制假立太子，並以慕容廆為散騎常侍、冠軍將軍、前鋒大都督、大單于，但慕容廆以不是王命所授而拒絕。及至建武元年（317年），時為晉王的晉元帝司馬睿承制拜慕容廆為假節、散騎常侍、都督遼左雜夷流人諸軍事、龍驤將軍、大單于、昌黎公。但慕容廆辭讓。當時魯昌勸說慕容廆支持司馬睿為帝，並以司馬睿晉朝正統之名討伐其他擁兵的鮮卑部落。慕容廆接納並命人循海路到建康勸進。至次年司馬睿即位為帝，再次要授予上一年慕容廆拒絕的官位，慕容廆這次就接受昌黎公以外的職位。

當時慕容廆政事修明，愛護人才，在北方紛亂的環境下，士大夫和民眾多歸附之，好像永嘉五年（311年）東夷校尉封釋病死前就托付孫兒封奕給慕容廆，其子封悛和封抽前來奔喪後因道路不通而不能返回，亦願留在當地，被慕容廆任命為長史和參軍。建興元年（313年），据有乐浪、带方二郡的张统因不堪长期孤军与高句丽作战而率千余家投靠慕容廆，慕容廆为其在侨置乐浪郡。為著管理大批的流人，他為冀州人設冀陽郡、豫州人設成周郡、青州人設營丘郡、并州人設唐國郡。同時又任用大批漢人賢才去處理政事和作自己的參謀。同時又推行儒學，除了讓世子慕容皝受學以外，自己在有餘暇時也會去聽講，故此令他統領的地方到處都有頌讚之聲，守禮謙讓之風亦流行。

但慕容廆如此受流徙當地的漢人支持，受到出身清河崔氏的平州刺史、东夷校尉崔毖的妒忌。崔毖曾數度遣使招請慕容廆前去但都不果，於是打算以武力拘禁他。崔毖於太興二年（319年）成功游说宇文部鮮卑、段部鲜卑和高句丽联合攻伐慕容廆，並許約戰後瓜分其領地。

當時面對三國聯軍來攻，慕容廆拒絕諸將出擊，認為他們新聚而銳不可擋，反而應該固守去令他們漸漸互相猜忌，待人心離異後才一舉擊破。及後三國聯軍包圍棘城，慕容廆閉門自守，卻特意送牛酒去宇文部那裏勞軍，以離間計挑起其餘兩國對宇文部的懷疑，最終令兩國各自率軍離去。但當時宇文部大人宇文悉獨官自以兵強，仍然留下進攻棘城。面對當時宇文部數十萬兵力，連營四十里的軍勢，慕容廆打算召留守徒河的兒子慕容翰入援，然而慕容翰卻認為棘城守軍足以守城，派使者向父親表示自己應該作為奇兵伺機突襲，配合城中守軍出擊就能夠大破對手；若自己也進去守城，那宇文部就能專心攻城，而且更示以部眾勢弱，將會削弱士氣。慕容廆在韓壽的進言下接受慕容翰的建言，不再召他回防。而此時宇文悉獨官亦聽聞慕容翰沒有入援棘城，擔憂不久成為後方大患，於是分兵先行消滅慕容翰。但慕容翰則設計打敗來攻的軍隊，更乘勝進攻宇文部大軍，慕容廆在接到慕容翰的消息後亦從城內出兵，成功大敗宇文部。

戰後，三國都遣使請和，崔毖亦因畏懼而派侄兒崔燾前來假意祝賀，以消對方對自己的怨恨。慕容廆卻借由崔燾傳話，要崔毖投降或出走，崔毖最終出奔高句麗，慕容廆就併吞其部眾。同時，主簿宋該亦勸慕容廆向東晉獻捷報，慕容廆於是命其作表，由長史裴嶷出使，同時將大敗宇文部時獲得的三顆印璽送呈建康。明年，裴嶷到建康時盛讚慕容廆，晉元帝於是拜慕容廆為安北將軍、平州刺史。太興四年（321年）再升慕容廆為都督幽、平二州及東夷諸軍事、車騎將軍、平州牧，封遼東郡公，賜丹書鐵券，允許他承制選置平州官員。

太寧元年（323年），後趙王石勒派使者來與慕容廆結好，但慕容廆卻收捕使者並押送到建康。石勒知道後大怒，於太寧三年（325年）命宇文乞得歸進攻慕容廆，卻被慕容廆所派去抵抗的軍隊擊敗，慕容仁等更乘勝攻破宇文部國都並掠奪其大量物資和人馬。

後來，慕容廆與太尉陶侃通信，稱讚王導和庾亮，並稱陶侃是「海內之望中唯足為楚漢輕重者」，表示願意為復興晉朝作出努力，只是礙於自己孤軍進攻難有成果，期待東晉大舉北伐時響應。同時還附著封抽、韓矯等建議封慕容廆為燕王、行大將軍事的上疏。陶侃將封抽的上疏報告朝廷，讓朝議定奪。咸和八年五月甲寅日（333年6月4日），慕容廆去世，享年六十五歲，當時朝議仍未有定論，知道慕容廆去世後就停止了。東晉遣使贈慕容廆大將軍、開府儀同三司，諡號為襄。咸康三年（337年）慕容皝自稱燕王時追諡為武宣王。至永和八年（352年）慕容廆孫慕容儁稱帝時，追諡為武宣皇帝。

\subsection{文明帝生平}

燕文明帝慕容\xpinyin*{皝}（297年－348年10月25日），字元真，小字万年，昌黎棘城（今遼寧義縣）鲜卑族人。中國五胡十六國時代前燕的開國君主，不過當時仍名義上臣屬於東晉，直至其子慕容儁正式稱帝後，才追尊廟號太祖，諡號為文明皇帝。其父為慕容部落的首領、遼東公慕容廆，其母段夫人。其庶長兄為建威将军慕容翰。

慕容皝勇武剛毅且多有謀略，崇尚經學，熟悉天文。建武初年拜冠軍將軍、左賢王、封望平侯。太兴四年（321年）十二月，慕容廆封遼東郡公，立身為嫡子的慕容皝为世子。其曾率眾出征，累有戰功，如於永昌元年（322年）率眾入侵段末柸的都城令支（今河北遷安縣西）。太寧末年，慕容皝拜平北將軍，封朝鮮公。咸和八年五月甲寅（333年6月4日），慕容廆去世。六月，慕容皝嗣辽东郡公，以平北将军行平州刺史，督摄部内，统治辽东。

同年，宇文乞得歸被宇文逸豆歸逼逐而在外去世，慕容皝出兵討伐，令宇文逸豆歸畏懼請和，慕容皝於是修築了榆陰和安晉二城後回軍。慕容皝弟征虜將軍慕容仁和廣武將軍慕容昭很得慕容廆寵愛，惹來慕容皝不滿，而二人在慕容皝登位後怕慕容皝不能接納自己，於是在慕容仁在平郭（今遼寧熊岳城）舉兵西行至棘城以攻慕容皝，並以慕容昭為內應。不過，慕容仁尚在途中，其計劃就被揭發，慕容昭被慕容皝賜死，慕容仁唯有回軍據守平郭。慕容皝於是派兵讨伐，却大败于汶城以北。及後孫機更以遼東郡向慕容仁投降，令其盡得遼東之地，而且獲得段部鮮卑首領段遼和鮮卑諸部的支持，遙遙相援。

咸和九年（334年），慕容皝接連派兵攻殺鮮卑木堤和烏丸悉羅侯。段遼亦攻徒何，不能攻破後更派段蘭和在上一年因懼慕容皝猜忌而出奔段部的慕容翰進攻柳城（今遼寧朝陽市），守將石琮死守，終於退軍。同年，派往東晉報喪的隊伍回遼東，慕容皝獲東晉授予鎮軍大將軍、平州刺史、大單于、遼東公，持節，並因以往慕容廆之事，都督幽、平二州及東夷諸軍事並承制置百官，但皆被慕容仁所留，慕容皝一直至次年隊伍被放回棘城才獲受命。慕容皝亦於同年率军讨辽东，成功奪取襄平（今遼寧遼陽市），居就、新昌兩縣亦歸降，慕容皝置和陽、武次和西樂三縣就撤軍，又將遼東大姓分徒於棘城。

咸康二年（336年）正月，慕容皝堅持趁海面結冰而從海路進攻慕容仁，於是在壬午日（2月17日）自昌黎東出發，經結冰海面走三百多里，至歷林口就放下輜重輕兵直取平郭。慕容皝軍行至平郭七里以外時，慕容仁斥候才向慕容仁報告，令慕容仁狼狽到城西北迎戰。當時慕容軍率部向慕容皝投降，震動慕容仁軍心，慕容皝於是趁機進攻，大敗對方，慕容仁亦被擒和被賜死。

平定慕容仁後，至六月，段遼又派兵進攻慕容皝，分別攻擊武興以及柳城，當時宇文逸豆歸亦攻進安晉以作聲援，慕容皝別將擊破攻武興之軍，而自己率兵增援柳城，逼走屯於城西的段蘭後轉攻安晉，並派封奕大敗逃走的宇文逸豆歸部眾。及後慕容皝預料二部會再來，於是命封奕在馬兜山設伏，成攻大敗下月來攻的段遼。其後又命世子慕容儁和封奕分別進攻段部和宇文部，皆大勝。慕容又下令在乙連東築好城並置戍，又建曲水城作好城之援，以威逼乙連。當時乙連大饑，段遼命人輸送糧食，但就被戍守好城的蘭勃所敗。後段遼部將段屈雲進攻興國，又被慕容皝將慕容遵擊敗並盡俘其部眾。

咸康三年十月丁卯（337年11月23日），慕容皝聽從封奕的勸告，自称燕王，建前燕，追慕容廆为武宣王，夫人段氏为武宣后，立世子慕容儁为王太子。當年又因段部鮮卑多番入侵，於是派宋回向後趙稱藩，以其弟慕容汗為人質，請求後趙與其聯兵進攻段部鮮卑。後趙天王石虎大悅，答允並送還慕容汗，約定明年進攻。随后在咸康四年（338年），石虎率眾進攻段部鮮卑，慕容皝則出兵進掠令支以北諸城，並大敗追擊的段蘭，大掠而還。而因石虎一直進攻，四十多座城被石虎所得，段遼於是棄守令支而逃至密雲山。石虎入令支後，不滿慕容皝自掠人民牲畜後回軍，不與其會師，於是下令進攻慕容皝。後趙軍一直進攻，至五月戊子日（6月12日）攻至棘城時，慕容皝打算逃亡，但被慕輿根勸阻，當時玄菟太守劉佩更率敢死隊數百騎出城衝擊後趙軍，所向披靡，令城中士氣大增；封奕亦勸慕容皝堅守，終令慕容皝安心不降。兩軍相持十多日後，後趙軍引兵退還，慕容皝派慕容恪率二千騎進攻後趙軍，驚擾敵軍而令其棄甲潰散，殺三萬餘人。及後慕容皝分兵收復原本叛歸後趙的各個郡縣，並擴境至凡城，置戍而還。十二月，段遼降後趙，不久又悔而轉投慕容皝，而後趙已派麻秋支援段遼，慕容皝於是命慕容恪設伏於密雲山，大敗麻秋，並帶著段遼和其部眾撤還。

咸康五年（339年），慕容皝守將擊退來攻凡城的後趙軍隊，又因自稱燕王未受東晉朝命，於是命長史劉翔向建康獻捷，兼求假燕王璽綬，又請大舉出兵平定中原。不過當時朝廷議論未肯容讓慕容皝稱王。此時慕容皝得知庾亮去世，其弟庾冰及庾翼分掌朝廷中樞及荊州要地，於是上書要晉成帝以史為鑑，親近賢達，不要親信外戚。又寫信給庾冰，指責他掌握朝權，卻未能為國雪恥，只「安枕逍遙，雅談卒歲」。庾冰知道慕容皝的上表和書信後十分恐懼，自以道遠而不能控制他，於是奏請順應慕容皝的請求。咸康七年（341年），慕容皝獲東晉任命為使持節、大將軍、都督河北諸軍事、幽州牧、大單于，封燕王。

在受封燕王的同一年，慕容皝下令在柳城以北，龍山以西修建龍城，並改柳城為龍城。至次年（342年）正式遷入龍城。遷都後，慕容皝聽從早前歸國的慕容翰建議，先襲破高句麗，後才再攻取宇文鮮卑，以解後顧之憂，專心圖取中原土地。慕容皝並自率精兵四萬從險狹的南道進攻高句麗，以慕容翰及慕容垂為前鋒，以王寓領偏師五千走平廣開闊的北道引誘敵軍，終出其不意，成功攻陷高句麗都城丸都（今吉林集安），高句麗王高釗出逃，慕容皝招引不出，且因王寓敗沒而沒有追擊，於是挖出高釗父高乙弗利的屍體，連同丸都城中府庫收藏的珍寶、高釗母親和妻子及擄掠的五萬多人一同西還，更毀丸都。高句麗因而於翌年（343年）向慕容皝稱臣，慕容皝於是送還其父親屍體，留其母為人質。

高句麗稱臣於慕容皝後，慕容皝又擊敗了宇文逸豆歸派來進攻的國相莫淺渾。建元二年（344年），慕容皝親自率二萬騎兵討伐宇文鮮卑，又派慕容翰為前鋒，慕容軍、慕容恪、慕容垂及慕輿根兵分三路一同進攻。慕容翰與宇文逸豆歸大將涉奕于大戰，涉奕于戰死，宇文部軍心瓦解，被慕容皝所敗，都城紫蒙川陷落，宇文逸豆歸敗死漠北，宇文鮮卑至此被慕容皝所併。

此战后慕容皝终究不能对慕容翰放心，将其赐死。

永和元年（345年），慕容皝又派慕容恪攻高句麗，攻克南蘇並置戍而還。永和二年（346年）又命慕容儁與慕容軍、慕容恪及慕輿根率一萬七千兵東襲夫餘，成功俘虜夫餘王餘玄等五萬多人回國。

而早在咸康六年（340年），後趙已大舉徵兵，大行屯田，並收集戰馬，準備進攻慕容皝。當時慕容皝認為薊城因樂安得重兵駐守而防禦空虛，突襲薊城，守城的石光驚懼而不出擊，慕容皝攻陷高陽並焚毀積聚的軍糧，更掠奪了三萬餘戶。此舉打亂了後趙進攻計劃，而慕容皝平定高句麗和宇文部等主要對手後，前燕就能更集中對抗後趙，終令前燕得以專心在永和六年（350年）乘後趙內亂出兵中原。

永和四年九月丙申日（348年10月25日），慕容皝去世，时年五十二，諡為文明王。

永和元年（345年），慕容皝自以古時諸侯即位皆稱元年，故此不再用晉朝年號，追咸和八年（333年）登位起計，改稱十二年。

慕容皝汉化较深，崇尚儒学，设东庠（学校），以大臣子弟为官学生，号高门生。亲临讲授，每月考试优劣。

慕容皝鼓勵農耕，例如就曾在朝陽門東設籍田，置官主理。後又親自巡行各郡縣，鼓勵和督察農業活動。更加罷園林供沒有土地的農民耕種，更贈送一頭牧牛給沒有牛的農民。

慕容皝曾樹立納諫之木，以示他願意接受正直諫言。

史載慕容皝身長七尺八寸（約191厘米）。

慕容皝好文學典籍，故他勸於到東庠講授，學生多達千餘人。慕容皝更親作《太上章》以取代《急就篇》作學生識字的書籍，又寫了《典誡》共十五篇，皆用來教授學生。

《晉書》載慕容皝一次在國境西邊畋獵，將渡河時見一個騎白馬，穿紅衣的老人，舉手指揮著慕容皝，說該處不是狩獵場，要慕容皝離開。不過慕容皝沒有將事件說出來，更渡河狩獵，接連幾日大有收獲。慕容皝及後見到一隻白兔，於是策馬追射，但馬匹卻跌倒，慕容皝亦墮馬受傷，這時才說出他看見老人一事。慕容皝回龍城後將後事託付給世子慕容儁，後就死去了。王隱《晉書》亦有相近記載，不過是老人說話後就不見了，而後追獵白兔時墮馬撼石，當場死亡。


\input{09_ShiLiuGuo/05_QianYan/01_JingZhaoDi}
\input{09_ShiLiuGuo/05_QianYan/02_YouDi}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
