%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 11:36:46>

\subsection{景帝孫休\tiny(258-264)}

\subsubsection{生平}

吴景帝孫休（235年－264年9月3日），字子烈，為孫權第六子，在父親孫權、弟孫亮後繼任為吳國第三任皇帝，在位六年。

孙休生于嘉禾四年（235年），母王夫人，13岁时，跟随谢慈和盛冲就学。

太元二年（252年）受封為琅琊王，居於虎林，當時十八歲。同年四月，大帝因患風疾病死於建業，孫休的嫡弟孫亮繼位，由太傅諸葛恪秉政，諸葛恪不欲諸王在濱江兵馬之地，遂徙孫休至丹楊郡。其後又因丹楊太守李衡數次以事侵擾孫休，孫休上書乞求徙往其他郡，孫亮遂下詔徙孫休至會稽郡。

孙休的岳母和姐姐孙鲁育被权臣孙峻冤杀，孙休害怕，将妻子朱氏送回建业，执手泣别。朱氏到建业，被孙峻遣回。

太平三年九月廿六日（258年11月9日），宗室孫綝發動政變，罷黜孫亮為會稽王，立孫休為帝，孫休三次辭讓而受，改元永安，封孫綝為丞相，孫綝五兄弟皆封侯掌禁军，權傾朝野，時為十月十八日己卯（11月30日）。

孙休先假意麻痹孙綝，将举报孙綝谋反之人，交給孙綝处置，后又加孙綝弟孙恩为侍中分其权，年末设宴请孙綝，孙綝称病不赴，孙休十多次派人去请，孙綝终于赴宴，席间想借故早退，被丁奉等擒住，孙休历数孫綝罪状斩之，灭其三族。孙綝的权臣地位继承自其堂兄权臣孙峻，孙休又将孙峻棺材削薄后重新下葬，并将孙峻、孙綝开除宗籍，称之为“故峻”“故綝”，并赦免被孙峻、孙綝所害之人。

孫休在位期間，以衛將軍濮陽興為丞相，廷尉丁密、光祿勳孟宗為左右御史大夫。布典宮省，興關軍國。

孫休崇尚文化。永安元年創設國學，置學官，立五經博士，選送吏中及將吏子弟好學者就學，为南京太学之滥觞，韋昭為首任博士祭酒。

武功方面，无甚建树，曾图先统一南方。永安七年（264年）二月，趁蜀中無主，西征巴蜀，以鎮軍将军陸抗、撫軍将军步協、征西將軍留平、建平太守盛曼，率大軍圍蜀巴東守將羅憲。魏使將軍胡烈率步騎二萬侵擾西陵，以救羅憲，陸抗等遂引軍退回吳國，最终丝毫未能夺取蜀汉故地。

同年七月，孫休病重，不能語，尚能書；同月廿四日（9月2日）大赦天下，但次日（9月3日）以三十歲英年早逝。丞相濮陽興、左將軍張布遊說朱皇后，因蜀國初亡，而交阯攜叛，國內震懼，希望立長君，所以意欲孙休亡兄孫和之子孫皓嗣位。

孫皓繼位後，於元興元年（264年）十一月，誅殺濮陽興及張布。又於甘露元年（265年）七月，逼殺孫休之妻景皇后朱氏，只於苑中小屋治喪，又送孫休四子於吳小城，再復追殺年長的孫{\fzk 𩅦}及孫{\fzk 𩃙}。

\subsubsection{永安}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 258 & \tabularnewline\hline
  二年 & 259 & \tabularnewline\hline
  三年 & 260 & \tabularnewline\hline
  四年 & 261 & \tabularnewline\hline
  五年 & 262 & \tabularnewline\hline
  六年 & 263 & \tabularnewline\hline
  七年 & 264 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
