%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:22:29>

\subsection{世宗柴榮\tiny(954-959)}

\subsubsection{生平}

周世宗柴榮（921年10月27日－959年7月27日），五代時期後周皇帝，於954年2月26日－959年7月27日在位，在位6年。邢州堯山柴家莊（今河北省邢台市隆堯縣）人，是周太祖郭威的養子（柴榮本身是郭威正室柴皇后的侄子），是中國少数由外戚继承宗室的皇帝，廟號世宗，諡號睿武孝文皇帝。根據史書記錄，在此時期在政治、軍事、經濟上都有建樹，號稱英主，他初步奠定了後來北宋的勢力。

父柴守禮，祖父柴翁是當地望族，柴榮年輕時曾隨商人頡跌氏在江陵販賣茶葉，對社會積弊有所體驗。史載其「器貌英奇，善騎射，略通書、史、黃老，性沉重寡言」。

广顺元年（951年），周太祖郭威即位，柴荣授澶州节度使、检校太保，封太原郡侯。史载其境“为政清肃，盗不犯境”。二年，检校太傅为相。又一年，封晋王。

显德元年（954年）正月，判内外兵马事，总揽兵权。同月太祖崩，即帝位。

柴榮即位後，立刻下令招撫流亡，減少賦稅，恢復中原經濟。當時，北方及中原經過了一系列的戰爭，百姓痛苦不堪，柴榮的舉動正好使中原開始復甦，他整頓吏治，使後周政治清明，百姓富庶，經濟開始繁榮。

顯德二年（955年）推行顯德毀佛，以佛寺銅材鑄行「周元通寶」，錢質與鑄量均居五代之冠。因为其毀佛行為，後周世宗被列入毀佛的「三武（北魏太武帝、北周武帝和唐武宗）一宗」。司馬光評述周世宗「毀佛」：「不愛己身而愛民，不以無益廢有益，周世宗算得是仁愛明理之人。」

柴榮對內進行改革，對外則積極開拓疆土。顯德元年（954年）二月，北漢主劉崇乘其新立，勾結遼兵4萬攻後周，柴榮力排馮道勸阻，率軍迎戰，於高平（今山西）南大破北漢軍，穩定政局。戰後整軍練卒，裁汰冗弱，於是軍威大振。顯德二年詔令群臣獻《為君難為臣不易論》、《平邊策》，確定王樸提出的「先南後北」的統一方略；命兵部撰集兵法，名《制旨兵法》。他擊敗後蜀的孟昶，取得秦、鳳、成、階四州，孟昶大懼，「致書請和」；又先後三次征南唐，創建水軍，攻下淮南十四州。

顯德六年三月，圖舉收復燕雲十六州，一連攻陷瀛洲、莫州二州（今河北），莫州刺史劉楚信、瀛洲刺史高彥暉投降，再向北挺進，又連陷益津關、瓦橋關、高陽關三關。五月在議取幽州（今北京）時，柴榮病倒，只好撤退[註 1]。

後周顯德六年（959年）六月，柴榮去世，年僅39歲。由年仅7岁的儿子柴宗训即位，是为周恭帝。

柴榮是五代十國時期最英明的君主，為北宋之疆土奠定了基礎。《舊五代史》稱：“世宗頃在仄微，尤務韜晦……不日破高平之陣，逾年復秦、鳳之封，江北、燕南，取之如拾芥，神武雄略，乃一代之英主也……而降年不永，美志不就，悲夫！”

北汉进犯，柴荣对军士们说：“昔唐太宗定天下，未尝不自行，朕何敢偷安？”两军遇于高平之南，周将士俱，柴荣“介马自临阵督战”、“自引亲兵犯矢石督战”，当晚与将士“宿于野次”。

选武艺超绝者为殿前诸班。使得“征伐四方，所向皆捷”，自中唐以来的冗兵积弊，一扫而光。

“十年开拓天下，十年养百姓，十年致太平。”

针对“私度僧尼，日益猥杂”、“乡村之中，其弊转盛”，下诏：“近览诸州奏闻……私度僧尼，日增猥杂，创修寺院，渐至繁多……宜举旧章，以革前弊……诸道州县镇村坊，应有敕额寺院，一切仍旧，其无敕额者，并抑停废。”诏旨颁布后，废佛之风席卷全国，当年就废去寺院30,336所，僧尼还俗者大约6万人。除重点保护寺院外，一律停废。禁私度僧尼，禁僧俗舍身，并下诏毁铜佛像以铸钱。柴荣说：“卿辈勿以毁佛为疑。夫佛，以善道化人，苟志于善，斯奉佛矣。彼铜像岂所谓佛耶？且吾闻佛在利人，虽头目犹舍以布施。若朕身可以济民，亦非所惜也。”

定税征，保边民，解决了逃户庄田的问题。

均田租，抑豪强。

浚卞口，导河流，江淮舟楫始通。


\subsubsection{显德}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 954 & \tabularnewline\hline
  二年 & 955 & \tabularnewline\hline
  三年 & 956 & \tabularnewline\hline
  四年 & 957 & \tabularnewline\hline
  五年 & 958 & \tabularnewline\hline
  六年 & 959 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
