%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-10-15 16:18:25>

\section{世宗\tiny(947-951)}

遼世宗耶律阮（919年1月29日－951年10月7日），中国遼朝第三位皇帝（947年5月16日－951年10月7日在位），在位4年。契丹迭剌部霞濑益石烈乡耶律里（今中国内蒙古阿鲁科尔沁旗东）人，姓耶律，汉文名阮，契丹文名兀欲（又名隈欲、烏雲），他是大契丹国（後改称大辽国）皇太子、人皇王、東丹国王、遼義宗让国皇帝（追尊，未即位）耶律倍的長子、太祖耶律阿保機的长孙、太宗耶律德光之侄。

阿保机死后，世宗耶律阮之父人皇王耶律倍在权力斗争中失利，未能即位为帝，耶律阮遂失去继承皇位的权利。人皇王後来愤而投奔后唐，终于客死他乡。耶律阮则留在国内，后随叔父太宗耶律德光南征後晋。太宗在北归途中病逝后，耶律阮被随军将领拥立为帝，是为辽世宗。但世宗即位后发生多起夺权事变，统治活动被严重干扰，最终遇刺身亡，在位仅四年有余，其堂弟耶律璟继位，是为辽穆宗。

世宗虽在辽代诸帝中享国最短，却是一位有作为的皇帝。受其父耶律倍的影响，世宗在位期间推崇汉文化，推广中原制度，在世宗之孙圣宗时最后完成，促进了辽国社会的发展。

契丹神册三年，耶律阮出生，他的父亲是契丹开国皇帝耶律阿保机的长子耶律倍，母亲是耶律倍之妃萧氏（死后追谥柔贞皇后）。祖父阿保机死后，父亲耶律倍在权力斗争中失利，不得立为皇帝，耶律阮也就失去了继承皇位的权利。耶律倍后来愤而渡海投奔后唐，终于於932年末被後唐末帝李從珂殺害，客死他乡。耶律阮则留在契丹国内，其叔父太宗耶律德光爱之如己出。契丹会同九年、后晋开运三年（946年），太宗以后晋皇帝石重贵不肯称臣为由大举入侵中原，耶律阮随行军中。第二年（947年）契丹军入后晋国都东京开封府（今河南省开封市），晋帝石重贵投降，后晋灭亡。太宗改国号为“大辽”，改元大同，封耶律阮为永康王。

太宗滅後晉后在北归途中逝世，耶律阮發兵奪取南京析津府（今北京），並在随军将领拥戴下自立為皇帝，在上京（今內蒙古巴林左旗）的蕭太后述律平派其子耶律李胡在南京北部的泰德泉交戰，大敗。經過大臣耶律屋質的勸阻，太后才同意耶律阮當皇帝。世宗時任用賢臣耶律屋質，進行一系列改革，將太宗時的南面官和北面官合併，成立南北樞密院，廢南、北大王，後來南北樞密院合併，形成一個樞密院。這些改革使遼朝從部落聯盟形式進入中央集權，這些都是與遼世宗的改革分不開的。但是世宗好酒色，喜愛打獵。他晚年更是任用奸佞，大興封賞降殺，導致朝政不修，政治腐敗。遼天祿五年（951年）9月，世宗協助北漢攻後周，行軍至歸化（今內蒙古呼和浩特）的祥古山，由於其他部隊未到，所以駐紮在火神澱。其間喝酒、打人、打獵，眾將很是不滿。晚上，一直有篡位之心的耶律察割將遼世宗耶律阮殺死於夢鄉。耶律阮死時年僅34歲，在位4年。其諡號為孝和莊憲皇帝，廟號世宗。

\subsection{天禄}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 947 & \tabularnewline\hline
  二年 & 948 & \tabularnewline\hline
  三年 & 949 & \tabularnewline\hline
  四年 & 950 & \tabularnewline\hline
  五年 & 951 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
