%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:56:07>

\section{光宗赵惇\tiny(1189-1194)}

\subsection{生平}

宋光宗赵惇（1147年9月30日－1200年9月17日），南宋第三位皇帝（1189年2月18日—1194年7月24日在位），宋孝宗第三子。42岁時受孝宗禅位而登基（亦是最老即位的宋帝），由於皇后李鳳娘的挑撥，與父親宋孝宗失和，趙汝愚、韓仛冑等大臣不滿，宋孝宗死後，在隆慈太皇太后的支持下，光宗被迫內禪大寶予其子宋寧宗，史稱宋光宗內禪。退位六年後駕崩，享年53岁，谥号「循道宪仁明功茂德温文顺武圣哲慈孝皇帝」。

绍兴十七年（1147年）九月乙丑生，郭皇后之子，二十年（1150年）赐名赵惇。宋孝宗即位，封恭王，封邑恭州（今重慶市）。

乾道七年（1171年）二月立为皇太子，當時孝宗因趙惇性格與自己相似，故立為太子，與此同時，孝宗也擔憂太子的政治能力，但是淳熙十六年（1189年）二月，孝宗依然禪位予光宗，自稱「壽皇」，以明年为绍熙元年。

光宗是宋朝皇帝中比较平庸的一位。他登基時42岁，並不算年老，卻体弱多病。心理上，也没有安邦治国之才，听取奸臣谗言，罢免辛弃疾等主战派大臣，又让当时著名的妒妇、心狠手辣的皇后李鳳娘干政，自己對朝政的掌握力不斷下降。

紹熙四年，光宗將兩浙東路馬步軍總管姜特立召至杭州行在，遭到丞相留正的強烈反對，留正隨後出走，直到當年十一月，光宗將姜特立遣回本官，留正方才回朝。但光宗在位的五年時間，基本延續了高宗、孝宗兩朝賑濟災民的政策，也能對一些官吏瀆職的現象予以打擊，如文思院監常良孫因貪污，不僅自身受到貶黜，薦舉其人的宰相周必大也遭到了降爵處分。經濟方面，淮河一帶在光宗朝繼續嚴格實行紙鈔第一政策，一切銀錢都不得進入兩淮地區。湖北一部份地區在紹熙後期開放了鐵錢。

光宗由於皇后李鳳娘的挑撥，素來与孝宗不和，宋孝宗退位后，自稱「壽皇」，閒居宮中，皇后李鳳娘教唆光宗，光宗长期不去探望。李皇后謀殺了有孕在身的黃貴妃，光宗知道之後，又生病了，壽皇送來了藥丸，但李皇后卻造謠說那是毒藥，離間光宗與壽皇父子關係。有一次，光宗宴請大臣，大臣請光宗探望壽皇，李皇后知道了以後立即阻止。绍熙五年（1194年），壽皇得病，宋光宗不去探望壽皇，也不讓他人探望，最终朝臣拒绝见光宗，集体前往朝见壽皇，光宗才被迫妥协。

壽皇病逝时，光宗不服丧。壽皇的喪禮需要身為長子的宋光宗主持，光宗也不主持，大臣們都極為不滿。樞密使趙汝愚则聯合趙彥逾、葉適、徐誼、郭杲、韓仛冑等人策畫政變，由隆慈太皇太后（憲聖慈烈皇后）的外甥韓仛冑請隆慈太皇太后垂簾聽政，又以防不测，命殿帅郭杲，步帅阎仲连夜带兵控制南皇宫南北，傅昌朝暗中制造黄袍，趙汝愚兵谏逼迫光宗退位。使得尚未成为太子的赵扩，就受禪稱帝，是为宋宁宗，光宗闲居临安行在寿康宫，自称“太上皇”。

庆元六年八月初八（1200年9月17日），憂鬱而駕崩，葬于永崇陵（今浙江绍兴东南35里处宝山）。

宋光宗在太子位已经很长時間，却仍不见宋孝宗传位给他。一次他前往重华宫侍奉孝宗，顺便向孝宗试探道：“有人给兒臣送来了染胡须的药，兒臣却不敢用。”孝宗清楚儿子的用意，就说：“我正要向天下显示你的老成，要染鬍鬚的药幹甚麼呢？”

一次，光宗的黄贵妃病了，御医用了许多药也不见效果。光宗无奈只好张榜求医。一位江湖郎中揭榜进宫，建议以山楂和冰糖煎熬服用。贵妃按照郎中的方法服用，果然就如期痊愈了。此后，该方法传入民间，逐渐演变成今天的冰糖葫芦。

元朝官修正史《宋史》脱脱等的評價是：“光宗幼有令闻，向用儒雅。逮其即位，总权纲，屏嬖幸，薄赋缓刑，见于绍熙初政，宜若可取。及夫宫闱妒悍，内不能制，惊忧致疾。自是政治日昏，孝养日怠，而乾、淳之业衰焉。”


\subsection{绍熙}


\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1190 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1191 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1192 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1193 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1194 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
