%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-26 10:49:24>

\section{度宗\tiny(1264-1274)}

\subsection{生平}

宋度宗赵禥（1240年5月2日－1274年8月12日），曾赐名趙孟启、赵孜，1253年立為皇子，賜名禥，是南宋第六位皇帝（1264年11月16日-1274年8月12日在位），宋太祖的第十一世孫，宋理宗養子。生父為榮王趙與芮，生母隆国夫人黄定喜。在位10年，享年34歲，死后葬于永绍陵，谥号为「端文明武景孝皇帝」。

嘉熙四年（1240年）四月九日，赵禥生于绍兴府的荣王府邸，出生时的名字未被记录下来。生母黄定黄是父亲赵与芮亡妻李氏的陪嫁女，因身份卑微，她在怀孕时曾服堕胎药，以致赵禥出生后，手脚皆软，七岁才能说话。《宋史》对此事有所回避，仅称“资识内慧，七岁始言，言必合度，理宗奇之。”

伯父宋理宗子嗣不多，兩名兒子又在幼年夭折，故須在宗室另尋繼任人。宗室中，趙禥是与宋理宗血缘关系最近的人。宋理宗有意以趙禥为继承人。淳祐六年（1246年）十月己丑，伯父赐名孟启，以皇侄授贵州刺史，入内小学。七年正月乙卯，授宜州观察使，就王邸训习。九年正月乙巳，授庆远军节度使，封益国公。十一年正月壬戌，改赐名孜，进封建安郡王。宝祐元年（1253年）正月庚辰，下诏立为皇子，改赐名禥。癸未，授崇庆军节度使、开府仪同三司，进封永嘉郡王。二年十月癸酉，进封忠王。十一月壬寅，加元服，赐字邦寿。五年十月庚子，授镇南、遂安军节度使。景定元年（1260年）六月壬寅，立赵禥为皇太子，赐字长源。次年，其妻永嘉郡夫人全氏被立为皇太子妃。

最初，不少大臣反對立他為太子，立太子之前，大臣吴潜曾密奏，称“臣无弥远之材，忠王无陛下之福”此语激怒宋理宗。宋理宗在立趙禥為太子后，對他刻意栽培，管教甚严。

景定五年冬十月，在位四十年的理宗駕崩，趙禥即位，是為度宗，参考先代咸平 (宋真宗年號) 、淳熙 (宋孝宗年號) 年間国家安定盛世的歷史，改年号为咸淳。

度宗即位时，金朝已经灭亡三十年，北方元朝军队大举南下，国难当头，他却将军国大权交给奸臣贾似道，南宋政治十分腐败黑暗，人民生活十分困苦。度宗甫即位，丞相贾似道便私自往绍兴养老，度宗亲自手书劝他归朝多次，贾似道方才答应。即位之初，度宗便行幸太学，鼓励学问。咸淳二年，民间叶李、萧至二人指责贾似道专权乱政，但度宗反而更加信任贾似道。咸淳三年正月，度宗行幸辟雍同时授予贾似道太师，叶梦鼎右丞相，留梦炎枢密。八月，他写信鼓励边防士卒，其中提到自己经常感染风寒并且从没停止过。十一月，因为极度担心蒙古的侵略，召见武官朱禩并询问边防情况。咸淳五年正月，任命江万里、马廷鸾为左右丞相。咸淳六年三月，度宗下诏禁止奢侈，崇尚节俭。

北方元军多次出兵进攻南宋，南宋朝廷虽腐朽，但是广大军民的抵抗，使得元军不得不撤回，無法攻破长江防缘。度宗即位后，元军猛攻襄陽。然而贾似道密而不报，还说已经取胜（实际上一直僵持），度宗在完全不予以查問的情況下竟对此言深信不疑。最后，元军于咸淳九年（1273年）初攻破围攻5年的襄陽。宋度宗闻知顿时昏倒，之後不思振作，終日借酒浇愁。咸淳十年 (1274年) 七月，度宗因酒色过度而死。死后兩年，元军攻破臨安。

元朝官修正史《宋史》脱脱等的評價是：“宋至理宗，疆宇日蹙，贾似道执国命。度宗继统，虽无大失德，而拱手权奸，衰敝寝甚。考其当时事势，非有雄才睿略之主，岂能振起其坠绪哉！历数有归，宋祚寻讫，亡国不于其身，幸矣。”


\subsection{咸淳}


\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1265 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1266 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1267 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1268 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1269 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1270 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1271 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1272 & \tabularnewline\hline
  九年 & 1273 & \tabularnewline\hline
  十年 & 1274 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
