%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:38:27>

\subsection{武帝杨行密\tiny(902-905)}

\subsubsection{生平}

吳孝武王杨行密（852年－905年），字化源，原名行愍，庐州合肥（今安徽合肥长丰）人，唐朝末年著名政治家、军事家，五代十国時期吴国政權奠定者。唐乾宁二年（895年）进同中书门下平章事、弘农郡王。天复二年（902）进中书令、封吴王，天佑二年（905）病死，唐谥武忠王，吴国武义年间改谥孝武王，其子杨溥稱帝时，追尊其为武皇帝，庙号太祖。

杨行密原为庐州牙将，中和三年（883）拜庐州刺史，归淮南节度使高骈。886年，高骈賜名為杨行密。

中和五年（885）毕师铎反高骈，召宣歙观察使秦彦助战，高骈向行密求救，行密尚未赶到，毕师铎已俘高骈，行密一到，大败毕师铎，秦彥一气之下，杀死高骈，行密占领扬州，毕师铎投奔秦宗权部下孙儒，孙儒杀毕师铎并吞并其军队，发兵围攻扬州，欲一举消灭杨行密，将扬州收归己有。

行密采谋士袁袭建议，放弃扬州，先退守庐州（今安徽合肥），后攻克宣州（今安徽宣城）。龙纪元年（889）拜宣州观察使。行密據有宣州後，趁势向东、南、西三个方向发展，占领苏州、常州、润州（今江苏镇江）、滁州、和州（今安徽和县）等地，势力急剧扩大，领地包括了现在的安徽、江苏、浙江和江西、湖北等省部分地区。

景福元年（892）取楚州（今江苏淮安）、杨行密的发展，使占有扬州的孙儒受到三面包围，孙儒杀向宣州。行密击溃孙儒，并当众將之斬殺。复入扬州，进淮南节度使。

此后行密又出兵扩大地盘，将淮河以南和长江以东大片领土都纳入自己势力范围，为后来楊吳疆土基本上定型。乾宁二年（895）进同中书门下平章事、弘农郡王。

行密为扩大势力范围，乘蔡州四面行营都统朱温忙于对兖州、郓州（治今山东郓城）用兵之机，主动出击作战。攻取濠州（治今安徽凤阳）、寿州（治今安徽寿县），袭占涟水。又通过对依附于朱温的州县主动出击作战，拓展地盘，阻遏朱温插足淮南，为稳定和发展自己势力创造条件。

乾宁四年（897）宣武节度使朱温大举南侵，行密亲战，先集中自己的精锐主力攻击东边庞师古部，命朱瑾掘开淮河河堤，用水大淹庞师古部，同时遣朱瑾、张训领兵击败庞师古部于清口（今江苏淮安），宣武军损失惨重，大败而归，庞师古阵亡，葛从周逃回。朱温此后即无力南下，此后数十年间，南北遂成分裂之局。

吴越王钱鏐派兵攻打行密，兵進苏州。行密命周本禦敵，卻作战失利，失苏州。行密经过充分准备，派李神福进攻钱鏐，于杭州大败钱鏐军队并活捉其大将顾全武。经过长期混战，行密在江淮一带立足。

天复二年（902）进中书令、封吴王。天复三年（903年），行密遣李神福击破武昌节度使杜洪于君山（今湖南岳阳）。朱温败于行密后，向东进攻王师范，王师范求救于行密。行密于是年四月遣王茂章领兵出征，六月王茂章击破朱温军队，朱温再不敢对江淮用兵。八月至十二月，宁国节度使田頵与润州团练使安仁义起兵反行密，行密令李神福、臺濛、王茂章等将击溃田頵部于芜湖，广德、黄池（今安徽当涂）、宣州（治今安徽宣城）等地，田頵亡于宣州战场。令王茂章击破安仁义于润州并斩于广陵（今江苏扬州）。后行密诈瞎诛杀朱延寿叛逆势力。

天佑二年（905）十一月庚辰（二十六）日（12月24日）吴王杨行密病逝，其子杨渥继立。唐朝谥武忠王，吴国武义年间改谥孝武王，杨溥即帝位时追尊其为武皇帝，庙号太祖。

行密为政颇能选拔贤才，招集流散，轻徭薄赋，劝课农桑，使江淮一带社会经济在战争的间隙有较大恢复。

大唐衰变后，藩鎮割據，諸侯并起。行密在江淮地区举起割据大旗，强力遏止中原軍閥朱温南进步伐，成功避免全国更大范围动乱。经略淮南过程中，其政治方略、经济措施和军事思想，对五代十国及其后来社会产生深远影响。其奠基之吴国，初步实现由藩镇向王国转型，继而，南方割据势力与北方中原政权并存局面得以实现。

政治上，行密为後代的南唐奠定经济文化基础，开启唐宋之交政治整合和经济文化中心南渐先河，原因在于一仍吴旧的南唐是南方最为重要的割据政权，中国古代经济与文化中心的初步南移实际上是在以南唐为龙头、以吴越和马楚等政权为呼应的统治区域内实现的，这个时期是唐宋之交社会分野的标点，为后来社会的强劲发展提供了前瞻、新鲜的要素。杨行密经略江淮，实为十国第一人。


\subsubsection{天复}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 902 & \tabularnewline\hline
  二年 & 903 & \tabularnewline\hline
  三年 & 904 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsubsection{天祐}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 904 & \tabularnewline\hline
  二年 & 905 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
