%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:03:14>

\subsection{少帝刘义符\tiny(422-424)}

\subsubsection{生平}

刘义符（406年－424年8月4日），小字车兵，彭城綏輿里（今江蘇省銅山縣）人。中国南北朝時期宋朝的第二位皇帝，宋武帝刘裕长子，母親是夫人張闕。永初三年（422年）即位為帝，但兩年後就因居喪行為不當而遭顧命大臣徐羨之、傅亮等廢黜，不久被殺。

刘义符於義熙二年（406年）出生，其時劉裕已經四十四歲，他對得到這個遲來的兒子亦十分高興，後來更立其為豫章公世子。義熙十二年（416年）劉裕北伐後秦時，劉義符就受任中軍將軍，監太尉留府事，留守建康留府。義熙十四年（418年），劉裕受封宋公，建宋國，又以劉義符為宋公世子。劉裕於元熙元年（419年）進封宋王，並加殊禮，劉義符成為宋王太子。至永初元年（420年）劉裕篡晉自立，劉義符亦被立為皇太子。

永初三年（422年），劉裕病重，特意召見劉義符並告誡他：「檀道濟雖然有才幹和謀略，但沒有遠大志向，絕不像他兄長檀韶那麼難駕御。徐羨之、傅亮，應該沒有異心。謝晦數次跟我出征，頗為機智，若有人懷有異心，那肯定是他了。」並以徐羨之、傅亮、謝晦及檀道濟四人為顧命大臣，又明令往後有幼主繼位都不用母后臨朝，朝事都全交給宰相。劉裕在五月癸亥日（6月26日）去世後，劉義符就於同日即位為帝。

劉義符即位後仍需守父喪，但他在期間表現無禮，常與身邊的人十分親密，遊樂無度。當時特進范泰曾寫書勸諫，但劉義符不聽。而謝晦早年見劉義符身邊的都是小人，就曾向劉裕表示劉義符不是繼承宋室的人選，徐羨之、傅亮及謝晦最終在景平二年（424年）謀廢劉義符，並召江州刺史王弘及南兗州刺史檀道濟入朝，命中書舍人邢安泰及潘盛為內應，然後讓皇太后下令廢劉義符為營陽王。那天早上，謝晦、檀道濟及徐羨之領兵自雲龍門入宮，其時潘盛已經撤去宿衞軍隊，故此無人阻攔謝晦等軍。而劉義符那時在華林園設下市場，並親身去賣物；又開了水道，前一天和身邊親近乘船高歌大叫，並遊玩到天淵池後睡在船上，到了那天早上還沒醒。士兵進宮後殺害劉義符身邊兩個侍者，更傷了其手指，接著就將其扶出東閤，沒收皇帝璽綬，終將其送到吳郡幽禁。六月癸丑日（8月4日），徐羨之命邢安泰於金昌亭弒殺劉義符，劉義符極力反抗，要逃出昌門，但遭追捕者用門閂絆倒，最終遇害，享年十九歲。

徐羨之隨後立了宜都王劉義隆為帝。至元嘉九年（432年）以劉義恭長子劉朗為南豐縣王，作為劉義符的後嗣。

\subsubsection{景平}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 423 & \tabularnewline\hline
  二年 & 424 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
