%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:03:33>

\subsection{孝武帝刘劭\tiny(453-464)}

\subsubsection{刘劭生平}

刘劭（424年－453年5月27日），字休远，彭城綏輿里（今江蘇省徐州市銅山區）人。他是中国南北朝時期南朝宋宋文帝刘义隆的长子，母為皇后袁齊媯。宋文帝晚年因劉劭與女巫嚴道育交往及行巫蠱而謀廢其太子之位，劉劭於是先發制人發起兵變弒父奪位。但即位不久即遭三弟武陵王劉駿為首的軍隊討伐，兵敗被殺，在位僅一百日。史書因劉劭殺父奪位，不用劉劭為文帝上的廟號及諡號，亦不承認劉劭為刘宋的正統皇帝。

元嘉元年（424年），刘劭出生，時正值劉義隆在服父喪，於是一直到喪期結束，於元嘉三年閏正月丙戌（426年2月28日）才正式宣布長子誕生。元嘉六年三月丁巳（429年5月14日），刘劭被立為皇太子，居於永福省。元嘉十二年（435年），劉劭出居東宮，並娶殷淳女殷氏為太子妃。劉劭愛讀史書，尤其喜歡武事，而不管是親覽宮廷事務還是接待賓客，只要他想作，宋文帝都會順從他。為保護東宮，文帝亦讓東宮兵力與羽林衞兵力相同。

元嘉二十七年（450年），宋文帝北伐，劉劭與沈慶之、蕭思話等人極力反對但不果，但戰事不利，魏軍南攻至長江北岸的瓜步，震動建康，劉劭領兵出守石頭，總統水軍。時北魏遣使求婚，包括劉劭以內群臣都認為應該准許，但一直力主北伐的江湛認為外族無信，反對和親，劉劭於是大怒，厲聲斥責他，並在眾人離去時命隨從推逼江湛，差點將他推倒。劉劭又對文帝說：「北伐敗辱，數州淪破，獨有斬江湛，可以謝天下。」但文帝以北伐乃己意為由拒絕對江湛問罪。不過此後，劉劭每次辦宴都沒邀請江湛，又常和文帝說江湛是佞人，不應親近。

文帝為提倡農耕和種桑養蠶，特意在宮內養蠶。當時有一個叫嚴道育的女巫自稱能夠通靈及使喚鬼怪，劉劭姊東陽公主在婢女王鸚鵡告知之下，向文帝假稱道育擅長養蠶而召入宮中。道育入宮後稱述服用丹藥之事，預告符瑞事後又果真看見奇異事情，劉劭及東陽公主於是都對道育能力深信不疑。文帝次子始興王劉濬一向都依附劉劭，又因二人常有過失，為了不讓文帝知道，就請嚴道育幫忙，最終道育教他們巫蠱之事，以文帝形像造一個玉雕人像，埋在含章殿前。這件事除了他們三人知道外，王鸚鵡、與王鸚鵡私通的養子奴僕陳天興以及黃門慶國都有參與，劉劭更給了陳天興一個隊主職位。東陽公主死後，王鸚鵡亦該嫁人，劉劭及劉濬為守住巫蠱秘密，就自行決定將王鸚鵡嫁給劉濬府佐沈懷遠為妾，也不報告給文帝，只稍稍和臨賀公主提及了。不過，文帝及後知陳天興任隊主，亦知天興與王鸚鵡養母子的關係，特意派人詰問劉劭有關二人之事，劉劭就答稱天興身體壯健故給其職位，而表示鸚鵡還未嫁。鸚鵡當時已嫁給沈懷遠，劉劭怕事情被揭穿，立即通報給劉濬及臨賀公主要他們都稱鸚鵡未定婚嫁；王鸚鵡亦怕陳天興會令二人私通的事曝光，於是請求劉劭殺了天興滅口。不過，天興之死令黃門慶國擔心自身安危，於是將巫蠱之事告知文帝。文帝聞訊既震驚又哀惋，立即就命人收捕王鸚鵡，並在其家中搜到數百張劉劭及劉濬所寫的紙，全都是詛咒巫蠱的文句，又挖出含章殿前的人像。嚴道育就逃亡，成功躲過搜捕之人，並易服為尼姑，匿藏在東宮，有時隨劉濬出京口，有時又住在平民張旿的家。而劉劭及劉濬面對文帝的詰責，驚懼得無法答話，只有一直道歉。元嘉二十八年（451年）至元嘉三十年（453年）幾次的天象變異，令文帝再加東宮兵眾，令東宮擁有一萬兵。

元嘉三十年（453年）二月，劉濬轉任荊州刺史，遂自京口入朝，並載著嚴道育回東宮，打算帶她同赴荊州。不過，那時就有人告發嚴道育化身尼姑，常出入劉濬府內，文帝起初不信，但派人查問下終從兩個婢女口中得悉那真是嚴道育。文帝知二子仍然和嚴道育往來十分傷心，於是命京口送二婢到來，並決定廢太子及賜死劉濬，為此與王僧綽、江湛及徐湛之商討，但久未有決定。文帝亦將決定向劉濬生母潘淑妃透露，潘淑妃就將此事告知劉濬，劉濬報告劉劭後劉劭就決定起事，於是晚晚設宴款待將士，又與心腹張超之、陳叔兒、詹叔兒及任建之籌劃。

二月二十日晚（3月15日），兩婢快將到來，劉劭假傳詔命：「魯秀謀反，汝可平明守闕，率眾入。」於是命張超之召集二千多名士兵作準備，又召各幢隊主聲稱有討伐之事。當晚，劉劭又召見了前太子中庶子蕭斌、太子左衞率袁淑、太子中舍人殷仲素及左積弩將軍王正見入宮，對他們哭著說：「主上信讒，將見罪廢。內省無過，不能受枉。明旦便當行大事，望相與勠力。」蕭斌與袁淑立即就表示反對，勸他再作考慮，劉劭聽後表現憤怒。蕭斌在驚嚇下轉為支持，但袁淑仍舊反對，惟未能讓劉劭回心轉意，劉劭接著向袁淑等人分派袴褶，又分派幾段錦布讓其縛好袴子，作出戰準備。天亮時，劉劭與蕭斌同車準備好出發，停在奉化門等袁淑，但袁淑久久不到，到後又不肯上車，劉劭遂命左右殺害袁淑，接著命部眾如同平常入朝一樣走進宮中。經萬春門時，由於違反東宮兵入宮城的規定，劉劭於是對門衞聲稱受到敕命要帶兵入宮收討，遂成功進宮。接著張超之等數十人就直入雲龍門、東中華門及齋閤，拔刀直奔上合殿。當晚文帝又與徐湛之徹夜密談，當值衞兵至此時仍然在寢，張超之就上前砍殺文帝，並殺掉徐湛之。劉劭知文帝被殺後出坐東堂，由蕭斌持刀侍衞，並派人殺害江湛；左細仗主卜天與率眾進攻劉劭，但失敗被殺。

當日劉劭就即位稱帝，寫詔道：「徐湛之、江湛弒逆無狀，吾勒兵入殿，已無所及，號惋崩衄，肝心破裂。今罪人斯得，元凶克殄，可大赦天下，改元嘉三十年為太初元年。文並賜位二等，諸科一依丁卯。」太初年號是劉劭與嚴道育所商定的，來朝的官員才數十人，劉劭就等不及要即位，即位後又稱疾退入永福省，升文帝靈柩至太極前殿。劉劭及後將先前給諸王及各處的武器回武庫，又誅殺徐湛之、江湛等人的黨羽，並封賞幫助他篡位的官員，後來更將與其有宿怨的長沙王劉瑾等人宗室殺害；又在查閱文帝巾箱時發現王僧綽亦有參與廢太子的圖謀，亦將其殺害。文帝大殮時，劉劭稱疾不敢親往，至入殮後才穿上喪服至文帝靈前，表現得痛心哀慟。然後又向四方派大使，對一眾官員求問治國之道，又減輕賦稅及減少徭役，減省出遊耗費，又分配一些田野山澤給貧民。又先後立妃殷氏為皇后，長子劉偉之為太子。

不過，江州刺史武陵王劉駿、荊州刺史南譙王劉義宣、雍州刺史臧質及會稽太守隨王劉誕等人都拒命，起兵討伐劉劭，並以劉駿為主。劉劭弒父後正值劉駿典籤董元嗣回到建康，於是就命元嗣將自己聲稱的徐湛之弒逆版本報告給劉駿，但元嗣回去後就以實情報告。劉駿一方面派元嗣奉表還都，另一方面卻謀起兵。劉劭知劉駿起兵就責問元嗣，元嗣表示出發時尚未有此事，但劉劭不信，加以拷打後元嗣仍然不招，最終被打死。劉劭亦曾密書當時與劉駿一同討蠻的沈慶之，命其殺死劉駿，但慶之就支持劉駿，反助其統兵東下。面對大軍來攻，劉劭下令中外戒嚴，又自以自己向來習武，對百官說“卿等但助我理文書，勿措意戎陳。若有寇難，吾當自出，唯恐賊不敢動爾”，並由皇后叔父司隸校尉殷沖掌文符，左衞將軍尹弘為軍隊準備衣服，由蕭斌總掌眾事。另又將劉駿及義宣諸子分別軟禁在侍中下省及太倉空屋，並打算殺害尋陽、江陵、會稽三鎮士庶官員留在建康的家眷，但在劉義恭及何尚之勸阻下改變主意，才改為下書表明不問罪。劉劭又命褚湛之守石頭，劉思考鎮東府，蕭斌及劉濬就力勸劉劭率水軍迎擊討伐軍，不過劉義恭則建議以逸待勞，劉劭取信了義恭之策，即使蕭斌力陳對方形勢佔上風，應盡快一決勝負亦未能讓劉劭改變主意。不過，其實劉劭始終都不太相信朝廷舊臣，留義恭住尚書下省外，亦軟禁義恭十二個兒子在侍中下省；另厚待王羅漢及魯秀，將兵權交給二人，大加賞賜財寶和美女以取悅二人，又天天出外慰勞將士，自督修建船艦，又焚毀秦淮河南岸，將百姓都趕到北岸。

大軍臨近，但守石頭的龐秀之卻先一步轉投劉駿陣營，大大動搖人心。四月十九日（5月12日），討伐軍前鋒已到新林，劉劭親上石頭城烽火樓觀敵。二十一日（5月14日），討伐軍進至新亭，柳元景在依山建新亭壘據險自守，而劉劭就召魯秀與王羅漢駐朱雀門，讓蕭斌率步兵、褚湛之率水軍；當時詹叔兒察知討伐軍營壘尚未建立，勸劉劭乘時進擊，但劉劭不肯。翌日，劉劭才命蕭斌率魯秀、王羅漢等精兵共萬人進攻新亭壘，劉劭亦親自登上朱雀門督戰。由於士兵都得劉劭賞賜，故都為他拼命作戰，戰事佔據上風。但就在新亭壘將被攻下時，魯秀突然收兵，柳元景抓緊機會反擊，終扭轉戰局。劉劭在蕭斌等敗後又親率心腹再戰，又遭柳元景擊敗，死傷更大，劉劭斬殺撤退者以圖遏止潰敗之勢，但失敗，劉劭只好走經朱雀門還宮。

此戰敗後，褚湛之、檀和之、魯秀及劉義恭先後叛歸劉駿，劉劭只好向神明之力求助，將蔣侯神像運到宮內，拜他為大司馬，封鍾山郡王；又以蘇侯為驃騎將軍，命南平王劉鑠寫祝文向其宣告劉駿罪狀。五月，劉劭派往抵御劉誕所領東軍的部隊在曲阿戰敗，為了遏阻他進攻，劉劭就焚毀都水西裝及左尚方，以及破壞柏崗及方山土壩，又命守家未服兵役的男丁緣秦淮河竪起舶船，並在上築上大弩作防禦，又命人以柵欄阻斷班瀆、白石等水道。其時男丁不足，甚至要動用婦女完成工事。

五月三日（5月26日），魯秀率五百人進攻大航，將之攻克，守將王羅漢酒醉中驚聞敵軍已渡河，於是棄杖投降，其餘部隊亦都隨之潰散。當晚，劉劭關閉六門拒守，在門內鑿出護城河及柵欄。不過城內混亂，已無秩序，尹弘及孟宗嗣等人出降，蕭斌知大航失守後亦命所屬軍隊解甲投降但被殺。翌日（5月27日），劉義恭登朱雀門，總領諸軍進攻宣陽門，先前劉劭召還的陳叔兒部於建陽門遠遠望見討伐軍就棄杖逃走；原本屯駐閶闔門的劉劭部隊亦逃還殿內，程天祚及譚金等人因而攻入殿內，其餘眾軍繼進，臧質亦從廣莫門進入，會師太極殿前。劉劭穿過西垣入武庫井內，但為高禽所捕。當時劉劭問高禽：「天子何在？」高禽答：「至尊近在新亭。」高禽將劉劭帶到殿前，臧質問其為何行逆，劉劭答：「先朝當見枉廢，不能作獄中囚，問計於蕭斌，斌見勸如此。」將罪責推及蕭斌，又問臧質可否代為請求劉駿流放他到遠地。臧質遂將劉劭縛在馬上，將要衞送到劉駿軍門，但到牙旗下時劉義恭率眾觀望，並詰問劉劭何以殺其十二子，劉劭亦答道這是有負於義恭。江湛妻庾氏及龐秀之亦罵劉劭，但劉劭卻大聲回罵：「汝輩復何煩爾！」劉劭四子皆被殺，劉劭對劉鑠說：「此何有哉。」接著劉劭亦於牙旗下被殺，死前嘆道：「不圖宗室一至於此。」

劉駿在較早前已即位為帝，劉劭死後亂事被平定，劉劭妻殷氏與劉劭、劉濬諸子都被賜死，其他幫助劉劭的大臣如殷沖、尹弘、王羅漢及張超之等都被殺或賜死，嚴道育及王鸚鵡都在街上被鞭殺，焚屍揚灰江上；劉劭及劉濬屍體都被棄到長江中，枭首大航，劉劭東宮住所亦被毀。

據說劉劭初生時，尚為宜都王妃的袁皇后對兒子詳細端視後就命人向劉義隆表示：「此兒形貌異常，必破國亡家，不可舉。」並要下手殺掉他。劉義隆狼狽地趕去阻止才讓劉劭得以長大。

文帝死前一天夜晚，太史曾上奏預測東方有兵突襲，建議在太極前殿列兵萬人作銷災。文帝不許，最終讓劉劭成功篡位，聞言就嘆道：「幾誤我事。」又問太史令他還有多少年壽命，太史當時回答十年，但退下後就對人稱只有十旬日，劉劭知道後大怒，將太史殺掉，最終劉劭果十旬而亡。

刘劭的年号是太初（453年二月—453年五月），共计三個月。

\subsubsection{孝武帝生平}

宋孝武帝劉駿（430年9月19日－464年7月12日），字休龍，小字道民，宋文帝劉義隆的第三子，南朝宋第五任皇帝。453年3月16日深夜，皇太子劉劭於京城建康（今南京市）行凶，殺害父皇宋文帝劉義隆，自稱皇帝；時為武陵王的劉駿在沈慶之的輔佐下，於江州（今九江市）起兵宣討。同年5月20日，於新亭（今南京市西南）即皇帝位。5月27日攻下京城，擒斬長兄劉劭、二兄劉濬。隔年（454年）2月14日改元，年號孝建；457年2月10日二度改元，年號大明。

劉駿在位期間，加強中央集權，撤除「錄尚書事」職銜，並分割州、郡以削弱藩鎮實力；誅中書令王僧達、丹陽令顏竣，討誅隨王劉誕，剷除強臣。崇禮佛教，尊奉高僧僧導，率公卿親臨瓦官寺聽宣《維摩詰經》；詔令整肅佛門，勒令不法僧人還俗；史載劉駿天性好色，臨幸不避戚誼，並有與母后路惠男亂倫之嫌疑，流傳後世。

464年7月12日，劉駿病逝於建康宮玉燭殿，享年三十五歲，在位十一年。8月27日，奉葬景寧陵。

史載劉駿其人機警聰慧，博學多聞並文采華美，讀書能七行俱下，又雄豪尚武，擅長騎射。劉駿病逝後，吏部尚書蔡興宗稱其為「守道之君」（「以道始終」）；然而劉駿生性喜奢、欲求無度，晚年「尤貪財利」、不聽善諫，以致原本讚許他德行的士族，也感嘆「天下失望」；更兼大明末年，浙江大旱，通貨膨脹失控、浙江的人民餓死十分之六、七，依《宋書‧州郡志》記載之戶口推算，飢餓致死者最高可能有三十萬人。南朝梁史家裴子野總結劉駿「威可以整法，智足以勝奸，人君之略，幾將備矣。」卻也嘆道：「夫以世祖才明，少以禮度自肅，思武皇之節儉，追太祖之寬恕，則漢之文景，曾何足云！」

劉駿生於南朝宋文帝元嘉年間（430年9月19日），為宋文帝第三子。435年，年僅六歲便受封武陵王，食邑二千戶；439年，時年十歲，受詔都督湘州諸軍事、征虜將軍、湘州刺史，領石頭戍事；440年，遷使持節、都督南豫、豫、司、雍、并五州諸軍事、南豫州刺史，仍任征虜將軍，戍守石頭城；444年，加都督秦州，進號撫軍將軍；隔年（445年），時年十六歲，受詔改任都督雍、梁、南北秦四州，荊州之襄陽、竟陵、南陽、順陽、新野、隨六郡諸軍事、甯蠻校尉、雍州刺史，持節，仍任撫軍將軍。自東晉偏安江東後，劉駿為南朝第一位出鎮襄陽的皇室子弟。449年，受詔改任都督南兗、徐、兗、青、冀、幽六州、豫州之梁郡諸軍事、安北將軍、徐州刺史，持節如故，北鎮彭城。不久宋文帝又下詔加任劉駿為兗州刺史，次子始興王劉濬為南兗州刺史，因此劉駿都督南兗州的職銜當即撤銷。

450年，北魏太武帝拓跋燾率兵南侵，宋文帝詔令劉駿領兵北襲屯駐於汝陽的北魏永昌王拓跋仁。劉駿領一千五百兵馬進襲汝陽，魏兵因無防備而潰敗。但之後探得宋軍並無援軍，因而反戈一擊，宋軍大敗，士兵僅有九百人生還。5月19日，劉駿因汝陽戰敗，降號為鎮軍將軍。451年3月19日，魏軍解圍盱眙北還。4月13日，因防禦北魏入侵無功，宋文帝再下詔降劉駿為北中郎將。

452年，劉駿時年二十三歲，加封都督南兗州軍事，擔任南兗州刺史，鎮守山陽，不久改任都督江州、荊州之江夏、豫州之西陽、晉熙、新蔡四郡諸軍事、南中郎將、江州刺史，持節如故。當時江寇橫行，宋文帝派遣步兵校尉沈慶之討賊，由劉駿全權統領征討大軍。劉駿的親信顏竣，曾於彭城假托沙門僧語，散佈劉駿當為「真人」的符讖謠言，並傳至京師。宋文帝欲行加罪，卻因爆發太子劉劭詛咒皇帝的巫蠱事件，故對劉駿和顏竣暫時不予治罪。

453年3月16日深夜，劉駿長兄、皇太子劉劭趁夜帶兵入宮弒君，宋文帝遇害。劉劭稱帝，進號劉駿為征南將軍、加任散騎常侍，以示攏絡，卻矚使步兵校尉沈慶之殺害劉駿。沈慶之受命後求見劉駿，劉駿稱病不敢接見。沈慶之便闖至劉駿面前，將劉劭的手書呈遞。劉駿涕泣請求沈慶之讓自己與母親路淑媛訣別。沈慶之說：「下官受先帝厚恩，常願報德，今日之事，唯力是視，殿下是何疑之深！」劉駿聽此言，便起座再拜說：「家國安危，在於將軍。」遂由沈慶之處分內外。453年4月11日，劉駿戒嚴示眾，起兵討逆。荊州刺史南譙王劉義宣、雍州刺史臧質響應義舉。5月1日，劉駿移檄建康（今南京市）；14日，冠軍將軍柳元景與劉劭大戰於新亭，劉劭敗逃；三天後，劉駿兵進江寧；18日，江夏王劉義恭來降，奉表上尊號；隔日，劉駿進駐新亭，使散騎侍郎徐爰草制即位禮儀。

453年5月20日，武陵王劉駿於新亭即皇帝位，大赦天下，時年二十四歲；27日，攻陷建康城，斬偽皇帝劉劭及二兄劉濬。

454年3月17日，南郡王劉義宣、江州刺史臧質、豫州刺史魯爽、兗州刺史徐遺寶舉兵造反。因新皇即位日淺，朝廷得報大懼。劉駿甚至想奉呈乘輿法物迎劉義宣即位，竟陵王劉誕當即阻止，說：「奈何持此座與人？」劉駿乃止。4月19日，安北司馬夏侯祖歡擊破徐遺寶；6月1日，鎮軍將軍沈慶之於曆陽之小峴大破魯爽，將其斬決；29日，劉義宣及臧質率軍攻梁山營壘，豫州刺史王玄謨派遣遊擊將軍垣護之、竟陵太守薛安都出壘迎戰，擊敗臧質。垣護之因風縱火，劉義宣及臧質大敗而逃；7月13日，臧質遭斬；8月4日，賜死劉義宣於江陵獄中。

455年8月29日，因武昌王劉渾自號楚王、擅訂年號（永光），潛越禮制，下詔將其廢為庶人，賜死。

459年，劉駿暗示有司核奏竟陵王劉誕不法，貶爵為侯，並任命垣閬為兗州刺史，以赴鎮所為名，趁機襲擊劉誕。事泄失敗，垣閬被殺。6月4日，劉誕聚眾造反，佔據廣陵城，劉駿派遣車騎大將軍沈慶之率兵平叛；9月22日，攻下廣陵，將劉誕斬首，殺光城內的三千男丁，女子賞賜給兵士。

劉駿是一個頗有作為、積極改革制度的皇帝。他加強中央集權，撤除「錄尚書事」職銜，並分割州、郡以削弱藩鎮實力。454年7月28日，因揚、荊二州地大兵多，刺史易生異志，劉駿下詔分割揚州、浙東五郡為「東揚州」，並由荊、湘、江、豫四州分割出八郡，劃歸「郢州」，荊、揚二州自此削弱；撤除「南蠻校尉」一職，戍兵移鎮建康，增強京師武備。同年（454年），劉駿因劉義宣叛亂，有意削弱諸王侯權勢，江夏王劉義恭於是奏請裁損諸王侯車服器用、樂舞制度九條，劉駿准奏後，更另有司增訂至二十四條，全面抑制藩王地位，威福獨專。宗王兄弟中只有七弟劉宏被親愛重用，455年成為宰相（458年卒）。孝武帝同時重用江東寒門沈慶之與傖荒北人柳元景，依照兩人的功績，先後提拔為三公，開啟吳興沈氏與河東柳氏攀升為南朝高門的起始之路，並開創南朝寒門、寒人以軍功升為三公的先例。

458年（大明二年），在外放顏竣並處死王僧達後，劉駿欲大權獨攬、專擅朝綱，因此除了高門蔡興宗與袁顗以外，從此不再放權給宗王兄弟與高門強族的大臣，專委任倖臣充作耳目，隱刺朝政，形成後代所謂「寒人掌機要」的政治局面，孝武帝的集權統治也被史書稱為「主威獨運，官置百司，權不外假」。倖臣當中，戴法興、巢尚之、戴明寶、徐爰四人，最有理政才幹，因此大受寵幸，事必與議。巢尚之及徐爰尤知謹慎，惟戴法興及戴明寶卻因此作威作福、納賄受貨，門庭若市，身價並達千金。戴明寶尤其驕縱，放任長子戴敬出錢搶買皇帝的御用物，甚至於劉駿出巡時，騎馬於御輦旁來回奔馳，毫無顧忌。劉駿大怒，下令處死戴敬並將戴明寶下獄，不久仍釋放，委以重任如初。而戴法興於劉子業任皇太子時即奉命侍從，後更受劉駿遺命託孤，輔佐劉子業繼位（宋前廢帝），以致宋前廢帝時有民間謠言：「戴法興為真天子，皇帝為假天子。」之語，權重若此。

劉駿生性嚴峻寡恩，對待左右侍臣，動輒屠戮；甚且自詡風流，晚年專喜戲謔大臣，各取綽號，無禮之至，惟吏部尚書蔡興宗方直嚴肅，劉駿憚怕之，不敢侵狎；平時飲食起居極盡奢華，宮殿牆柱及地板皆鋪錦繡，又嫌宮廷狹小，特命建「玉燭殿」以供享樂，並破壞其祖父、宋武帝生前所居密室，做為地基，並率大臣圍觀動工。見床頭用土作鄣，牆上掛葛燈籠、麻繩拂，侍中袁顗便稱讚宋武帝有節儉樸素之德，劉駿自以為名士派頭，瞧不起沒文化的祖父劉裕，批評說：「田舍公得此，以為過矣！」（「鄉下人能用這些東西，已經太過了！」）

劉駿生性好賭，揮霍不少，加上國家戰亂之後，中央府庫空虛、無錢可使，便效法桓玄手段，以賭博斂財。詔命凡各州刺史及二千石官員，卸職還都時須獻奉財物，限期繳納。其後更召入宮中賭博作樂，賺盡地方官於其任上所積錢財，方准離去。這種收稅辦法被後任的宋、齊皇帝沿用並發揚光大，直接強逼刺史「獻奉」，省略掉賭博這種相對體面的手法。；劉駿晚年喜好飲酒，常飲至深夜，隔日起床洗漱完畢後，便繼續喝至大醉，整日嗜睡。然而有奏疏馳至，便立刻整理好儀容，毫無醉態。宮中內外都佩服他的機神明肅，不敢偷懶懈怠。

大明七年（463年）底至八年（464年），浙江等地因為劇烈旱災，造成嚴重的大饑荒，浙江十分之六的戶口餓死逃散。宋朝史家司馬光因此批評劉駿，說他晚年好酒奢靡，以致原本強盛的劉宋，在他執政末年中衰。

454年，劉駿召幸南郡王劉義宣（六叔）的幾個女兒，劉義宣於是憎恨劉駿，隨後在江州刺史臧質的慫恿下，起兵造反。造反失敗，劉義宣遭誅。劉駿可能便秘密納娶其中一位堂妹（劉駿為避人耳目，冊封其為殷淑儀），並與其生下第八子劉子鸞等五子一女，但也有說法認為殷淑儀並非劉氏女。

史載劉駿與母親路太后有亂倫之嫌疑。南朝人沈約所著《宋書》之記載較為含蓄，內文如下：「上於閨房之內，禮敬甚寡，有所御幸，或留止太后房內，故民間喧然，咸有醜聲。宮掖事秘，莫能辨也。」——《宋書‧列傳第一‧后妃傳》

《宋書》指劉駿常於路太后所居顯陽殿中臨幸宮女，因停留時間過久，以致民間謠傳其間有不可告人之事。《宋書》作者沈約並無否認，只模稜兩可地表示：「宮掖事秘，莫能辨也。」

然而由北朝人魏收所著的《魏書》就沒有顧忌，直接指涉劉駿與其母亂倫：「駿淫亂無度，蒸其母路氏，穢汙之聲，布於甌越。」——《魏書‧列傳第八十五‧島夷劉裕傳》

魏收還記述劉駿天性好色、狎褻無度，以致其兒子、宋前廢帝劉子業即位後，指著劉駿的畫像罵：「此渠大好色，不擇尊卑！」

但也有人認為記載不實。唐朝史家劉知幾在其著作《史通》中辯誣說：「沈氏著書，好誣先代，於晉則故造奇說，在宋則多出謗言，前史所載，已譏其謬矣。而魏收黨附北朝，尤苦南國，承其詭妄，重以加諸。遂云馬睿出於牛金，劉駿上淫路氏。可謂助桀為虐，幸人之災。」

464年7月12日，劉駿病逝於玉燭殿，享年三十五歲，在位十一年。皇太子劉子業繼位，是為宋前廢帝。8月27日，奉葬位於丹陽郡秣陵縣岩山（今南京市江寧區秣陵鎮）的景寧陵，予諡「孝武皇帝」，廟號「世祖」。


\subsubsection{孝建}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 454 & \tabularnewline\hline
  二年 & 455 & \tabularnewline\hline
  三年 & 456 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsubsection{大明}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 457 & \tabularnewline\hline
  二年 & 458 & \tabularnewline\hline
  三年 & 459 & \tabularnewline\hline
  四年 & 460 & \tabularnewline\hline
  五年 & 461 & \tabularnewline\hline
  六年 & 462 & \tabularnewline\hline
  七年 & 463 & \tabularnewline\hline
  八年 & 464 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
