%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-20 13:44:50>

\subsection{明帝\tiny(465-472)}

\subsubsection{生平}

宋明帝劉彧（439年12月9日－472年5月10日），字休炳，小字榮期，南朝宋第七任皇帝。劉彧生於元嘉年間，為宋文帝劉義隆第十一子，先後受封淮陽王、湘東王。宋前廢帝劉子業即位，顧慮諸叔威脅皇位，趁劉彧入朝時將其拘留殿中，並因劉彧體胖而封其為「豬王」，大肆羞辱，且屢次欲加殺害，都因始安王劉休仁諂媚化解，才保全性命。劉子業遭壽寂之殺害後，劉休仁便奉迎劉彧即皇帝位，改元泰始，大赦天下。

劉彧在位六年半，執政前期眾親王及方鎮相繼叛變，朝廷頻繁動武平亂，國力逐漸耗損。北魏也趁機侵略，佔領山東、淮北等地區，北朝國力自此超越南朝；劉彧為防範宋孝武帝劉駿諸子奪取皇位，殺盡諸姪子，致使劉駿絕後；晚年尤多忌諱，文書奏折不得出現諱字，犯禁者一律誅殺。

472年5月10日，劉彧逝世，享年三十四歲，庙号太宗，谥号明帝，奉葬高寧陵。

史載劉彧個性寬和仁慈，儀容端雅，喜好文學。即位後雖然四方反抗但用人不疑，能使將士效忠不貳。然而晚年好猜忌，對待皇族及侍臣動輒殘忍刑戮；國家連年征伐，國庫空虛，而劉彧卻奢侈無度，致使「天下騷然，民不堪命」，劉宋國運自此衰敗。

劉彧生於南朝宋文帝元嘉十六年十月戊寅（439年12月9日），九歲時受封淮陽王，食邑二千戶。452年，改封湘東王。劉彧三哥、宋孝武帝劉駿即位後，歷任郡太守、中護軍、侍中、衛尉、游擊將軍、左衞將軍、都官尚書、領軍將軍等職銜，並獲賜鼓吹一部。453年，劉彧生母沈容姬逝世，劉彧時年十四歲，由路太后撫養於宮中，特受寵愛，時常侍奉路太后醫藥，也因此為劉駿所親愛，不招致猜忌。宋前廢帝劉子業繼位後，任命劉彧為州刺史，都督州郡軍事，並得以本號開府儀同三司。

宋前廢帝劉子業即位後荒淫無道，殺戮群臣，並恐諸叔覬覦皇位，欲加殺盡。劉彧於景和年間入朝，遭拘留宮中，百般毆打凌辱。劉彧與始安王劉休仁、山陽王劉休祐皆體型肥胖，被劉子業封為「豬王」、「殺王」、「賊王」，並將三人用竹籠囚禁。劉子業又命人掘地為坑，灌滿泥水，再以木槽盛飯，並用雜食攪和後置於坑前，命劉彧裸體於泥坑中以口對木槽中就食，戲謔為豬。劉彧曾因抗拒羞辱而惹怒劉子業，劉子業命將其裸體後用竹杖綁住四肢抬付太官，說：「即日屠豬。」劉休仁在旁笑說：「豬今日未應死。」劉子業問何故，劉休仁答說：「待皇太子生，殺豬取其肝肺。」劉子業聽後怒火漸息，命交付廷尉，劉彧才逃過死劫。466年，劉子業欲南遊荊州及湘州，決定明日殺害劉彧等諸叔父後，即行出發。劉彧遂與心腹阮佃夫、李道兒等共謀弒君。1月1日夜，阮佃夫與李道兒暗中結交宮中侍臣壽寂之，於華林園將劉子業殺害。劉子業死後，劉休仁隨即奉迎劉彧入宮即位，並令人備皇帝羽儀。由於事起倉促，劉彧半途失落鞋子，跛著走入西堂，仍戴著象徵臣子的烏紗帽，劉休仁讓人給其戴上白紗帽後，便擁劉彧登上御座召見文武百官，接受歡呼禮拜，凡事以「令書」頒布施行。隔天（1月2日），劉彧下令殺掉劉子業的同母次弟劉子尚，以絕後患。

泰始元年十二月丙寅（466年1月9日），劉彧於宮中太極前殿登基為帝，大赦天下。

465年底，宋孝武帝劉駿第三子、晉安王劉子勛為反抗劉子業謀害己命，在鄧琬等人輔佐下，於江州起兵叛亂。劉彧弒君自立後，授姪子劉子勛官爵遭拒。劉子勛甚至在鄧琬的主導下傳檄天下，改討劉彧。466年2月7日，鄧琬、袁顗等奉年僅十歲的劉子勛於尋陽城登極稱帝，年號「義嘉」，另立政府。江州的義嘉政權得到幾乎全國的承認與響應，南朝各州郡皆向劉子勛上表稱臣，改用義嘉年號，並向尋陽奉貢。劉彧所統治區域僅限京師建康（今江蘇省南京市）附近的丹陽、淮南等郡百餘里土地而已，形勢極為嚴峻。

劉彧聞變後隨即任命劉休仁為征討大都督，統帥全軍，王玄謨為副手。任用吳喜、江方興等為東路軍將領，討平會稽、吳、吳興、晉州等東南各州郡，俘虜劉駿第六子、尋陽王劉子房；任用劉勔、張永、蕭道成等為北路軍將領，擊敗殷琰、薛安都等敵對將領，抵擋住北方的攻勢。任命沈攸之、張興世等為西路軍將領討伐劉子勛的尋陽政權，擊敗袁顗、劉胡等人，攻入尋陽，捕斬敵對天子劉子勛，義嘉政權滅亡。隨後宋軍陸續平定江南及淮南各地，「義嘉之難」平息。

由於劉彧登基時，其諸弟（宋文帝劉義隆子嗣）皆在京師，多擁戴兄長劉彧為帝；而劉子勛起兵地方，方鎮都督則多為劉子勛的兄弟（宋孝武帝劉駿子嗣），皆起兵支持劉子勛的義嘉政權。南朝宋即形成文帝系諸王與孝武帝系諸王的內戰局面。劉彧鑑於此，於戰事平定後接受劉休仁的建議，將劉駿在世諸子皆诛殺殆盡，劉駿二十八子自此滅絕。

劉彧於平定叛亂後欲逞兵威，命張永及沈攸之率領重兵，往迎已於義嘉之難後投降的徐州刺史薛安都。薛安都恐劉彧趁機圖己，便向北魏輸誠，乞師自救，汝南太守常珍奇也舉懸瓠城降魏。467年初，北魏派遣尉元、孔伯恭領兵救徐州，另派拓跋石、張窮奇領兵救懸瓠，兗州刺史畢眾敬望風迎降。魏將尉元隨後於呂梁一帶大敗宋將張永及沈攸之，宋軍幾乎全軍覆沒，張永、沈攸之隻身逃回江南，徐、兗二州淪陷；467年2月，青州刺史沈文秀、冀州刺史崔道固投降北魏，旋即又於4月歸降劉宋。北魏遂派遣長孫陵、慕容白曜往攻青州，劉彧命沈攸之領兵救援，卻於睢清口遭魏將孔伯恭擊敗，退守淮陰。青州與冀州待援不至，被圍攻數年，先後降魏，青、冀二州也淪陷。

南朝宋本地處江南，國狹民脊，自此再失四州，國力更形衰弱；再加上戰亂不斷，劉彧為獎賞有功將士，大肆封賞封官，造成國庫空虛、士族制度嚴重破壞，削弱南朝宋的執政根基，北朝國力從此超越南朝。

劉彧晚年害怕諸弟在他死後奪取太子劉昱的皇位，於是接受倖臣王道隆與阮佃夫的建議，大殺立過軍功的諸弟，只有劉休範因為人才凡弱而留下未殺。王道隆與阮佃夫掌權後擅用威權、官以賄成，富逾公室。劉彧同時殺害可能會不利於太子的重要大臣，如功臣武將壽寂之、吳喜與高門名士王景文（皇后王貞風之兄、劉彧的大舅子），結果造成劉昱繼位後中央和地方軍鎮互相猜忌、攻伐的政治亂象，使得武將蕭道成因此崛起，最後篡宋建齊。

472年，宋明帝死，太子劉昱繼立，宋明帝遺詔命蔡興宗、袁粲、褚淵、劉勔、沈攸之五人託孤顧命大臣，分別掌控內外重區，另外命令蕭道成為衛尉，參掌機要。其中遺詔雖任命袁粲、褚淵在中央秉政，但實際上接受宋明帝秘密遺命，就近輔佐新帝劉昱，掌控宮中內外大權的人物，是宋明帝最親信的側近權倖——王道隆與阮佃夫二人。

史書大多記載，劉彧晚年失去了生育能力，所以他的兒子們都是借腹生子取來的，他把諸弟新生的男嬰抱為自己的兒子，然後殺掉男嬰的生母。但是史家呂思勉認為這是《宋書》作者沈約，為了迎合當時南齊皇帝所捏造的誣蔑之詞，不足採信，而《南史》與《資治通鑑》則是沿用沈約的說法。呂思勉認為宋明帝生前因為猜忌諸弟而狠心殺弟、流放諸姪，不可能殺其父而養其子、流其兄而立其弟。曾懷疑《宋書》等史料的記載，認為宋明帝的皇后王貞風既然有兩個女兒，說明宋明帝可以生育，因此《宋書》應該是為了強化南齊的合法性，故意加工偽造史料，並被後人延用。

毛泽东在阅读南北朝的史书关于刘彧的传记中，写下了：（登基）“可谓奇矣”。

《宋書》記載劉彧：「少而和令，風姿端雅……好讀書，愛文義……及即大位，四方反叛，以寬仁待物，諸軍帥有父兄子弟同逆者，並授以禁兵，委任不易，故眾為之用，莫不盡力。平定天下，逆黨多被全，其有才能者，並見授用，有如舊臣。才學之士，多蒙引進，參侍文籍，應對左右」、「末年好鬼神，多忌諱，言語文書，有禍敗凶喪及疑似之言應回避者，數百千品，有犯必加罪戮」、「泰始、泰豫之際，更忍虐好殺，左右失旨忤意，往往有斮刳斷截者。時經略淮、泗，軍旅不息，荒弊積久，府藏空竭。內外百官，並日料祿俸；而上奢費過度，務為彫侈。每所造制，必為正御三十副，御次、副又各三十，須一物輒造九十枚，天下騷然，民不堪命……親近讒慝，剪落皇枝，宋氏之業，自此衰矣」

沈約評論劉彧：「太宗因易隙之情，據已行之典，剪落洪枝，願不待慮。既而本根無庇，幼主孤立，神器以勢弱傾移，靈命隨樂推回改。斯蓋履霜有漸，堅冰自至，所從來遠也」

北宋的司馬光評論：「（明）帝猜忍奢侈，宋道益衰」、「夫以孝武之驕淫、明帝之猜忍，得保首領以沒於牖下，幸矣，其何後之有？」

蕭梁的史家裴子野評論：「景和（劉子業）申之以淫虐，太宗易之以昏縱，師旅薦興，邊鄙蹙迫，人懷苟且，朝無紀綱，內寵方議其安，外物已睹其敗矣。」

\subsubsection{泰始}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 465 & \tabularnewline\hline
  二年 & 466 & \tabularnewline\hline
  三年 & 467 & \tabularnewline\hline
  四年 & 468 & \tabularnewline\hline
  五年 & 469 & \tabularnewline\hline
  六年 & 470 & \tabularnewline\hline
  七年 & 471 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsubsection{泰豫}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 472 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
