%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2018-10-30 16:25:48>

\subsection{秦汉}

\begin{longtable}{|>{\centering\namefont\heiti}m{2em}|>{\centering\tiny}m{3.0em}|>{\xzfont\kaiti}m{7em}|}
    % \caption{秦王政}\
    \toprule
    \SimHei \normalsize 姓名 & \SimHei \normalsize 异名 & \SimHei \normalsize \hspace{2.5em}小传 \tabularnewline
    % \midrule
    \endfirsthead
    \toprule
    \SimHei \normalsize 姓名 & \SimHei \normalsize 异名 & \SimHei \normalsize \hspace{2.5em}小传 \tabularnewline 
    \midrule
    \endhead
    \midrule
    司马迁 & \begin{description}
    \item[字] 子长
    \item[号] 
    \item[谥] 
    \item[尊] 太史公
    \item[生] 龙门
    \end{description} & 司马迁（前145年（景帝五年）－约前86年（昭帝始元元年）），字子长，左冯翊夏阳（今山西河津）人（一说陕西韩城人），是中国西汉时期著名的史学家和文学家。司马迁所撰写的《史记》被公认为是中国史书的典范，首创的纪传体撰史方法为后来历代正史所传承，被后世尊称为史迁，又因曾任太史令，故自称太史公。 \tabularnewline\hline
    班固 & \begin{description}
    \item[字] 孟坚
    \item[号] 
    \item[谥] 
    \item[尊] 
    \item[生] 陕西咸阳
    \end{description} & 班固（东汉光武帝建武十（公元32）年－东汉和帝永元四（公元92）年），字孟坚，扶风安陵（今陕西咸阳）人，东汉史学家班彪之子，东汉历史学家，《汉书》的作者。 \tabularnewline\hline
    张衡 & \begin{description}
    \item[字] 平子
    \item[号] 
    \item[谥] 
    \item[尊] 
    \item[生] 南阳西鄂
    \end{description} &  张衡（78年－139年），字平子，南阳西鄂人，东汉士大夫、天文学家、地理学家、数学家、科学家、发明家及文学家，官至太史令、侍中、尚书。张衡一生成就不凡，曾制作以水力推动的浑天仪、发明能够探测震源方向的地动仪和指南车、发现月蚀的原因、绘制记录2,500颗星体的星图、计算圆周率准确至小数点后一个位、解释和确立浑天说的宇宙论；在文学方面，他创作了《二京赋》及《归田赋》等辞赋名篇，拓展了汉赋的文体与题材，被列为“汉赋四大家”之一。他开创了七言古诗的诗歌体裁，对中华文化有巨大贡献。张衡为备受尊崇的伟大科学家，成就与西方同时期的托勒密媲美。此外，他的地位也被现代天文学界所肯定。\tabularnewline\hline
    王粲 & \begin{description}
    \item[字] 仲宣
    \item[号] 
    \item[谥] 
    \item[尊] 
    \item[生] 山东微山
    \end{description} & 王粲（177年－217年2月17日），字仲宣，东汉山阳高平（今山东省微山县）人。擅长辞赋，建安七子之一，被誉为“七子之冠冕”。少有才名，为著名学者蔡邕所赏识。初平二年（192年），因关中骚乱，前往荆州依靠刘表，客居荆州十余年，有志不伸，心怀颇郁郁。建安十三年（208年），曹操南征荆州，不久，刘表病逝，其子刘琮举州投降，王粲也归曹操，深得曹氏父子信赖，赐爵关内侯。建安十八年（213年），魏王国建立，王粲任侍中。建安二十二年（216年），王粲随曹操南征孙权，于北还途中病逝，终年四十一岁。王粲善属文，其诗赋为建安七子之冠，又与曹植并称“曹王”。著《英雄记》，《三国志》记王粲著诗、赋、论、议近60篇，《隋书·经籍志》著录有文集十一卷。明人张溥辑有《王侍中集》。 \tabularnewline\hline

    \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
