%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2018-10-30 16:25:56>

\subsection{南北两宋}

\begin{longtable}{|>{\centering\namefont\heiti}m{2em}|>{\centering\tiny}m{3.0em}|>{\xzfont\kaiti}m{7em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 姓名 & \SimHei \normalsize 异名 & \SimHei \normalsize \hspace{2.5em}小传 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 姓名 & \SimHei \normalsize 异名 & \SimHei \normalsize \hspace{2.5em}小传 \tabularnewline 
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  王禹偁 & \begin{description}
  \item[字] 元之
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 王黄州
  \item[生] 山东菏泽
  \end{description} & 王禹偁（954年－1001年），字元之，济州钜野（今山东菏泽市钜野县）人，北宋文学家。王禹偁出身清寒，家庭世代务农。从小发愤求学，五岁便能够写诗。宋太宗太平兴国八年（983年）中进士，最初担任成武县主簿。他对仕途充满抱负，曾在《吾志》诗中表白：“吾生非不辰，吾志复不卑，致君望尧舜，学业根孔姬”。端拱元年（988年），他被召见入京，担任右拾遗、直史馆。他旋即进谏，以《端拱箴》来批评皇宫的奢侈生活。后来历任左司谏、知制诰、翰林学士。为人刚直，敢直言进谏，誓言要“兼磨断佞剑，拟树直言旗”。曾三次被贬职：于淳化二年（991年），一贬商州，于至道元年，二贬滁州，于咸平元年（998年），三贬黄州。故有“王黄州”之称。谪居黄州期间，以骈散相间之"黄州新建小竹楼记"抒发虽遭贬谪却心地坦荡，具达观旷逸之胸怀。 \tabularnewline\hline
  寇准 & \begin{description}
  \item[字] 平仲
  \item[号] 
  \item[谥] 忠愍
  \item[尊] 寇莱公
  \item[生] 陕西渭南
  \end{description} & 寇准（961年－1023年10月24日），北宋名相。字平仲，华州下邽（今陕西渭南）人。寇凖系春秋司寇苏氏裔孙，其父寇湘，后晋开运中，很有学问，应辟为魏王府记室参军。寇准出生于山西太谷县，年少时期豪爽嗜酒，性格大方，喜欢在家里大摆筵席。[注 1] 。皇祐四年，诏翰林学士孙抃撰神道碑，帝为篆其首曰“旌忠”。寇凖善诗能文，七绝尤有韵味，今传《寇忠湣诗集》三卷。 \tabularnewline\hline
  丁谓 & \begin{description}
  \item[字] 谓之\\公言
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 丁晋公
  \item[生] 江苏苏州
  \end{description} & 丁谓（966年－1037年），字谓之，后更字公言，北宋时期苏州长州（今江苏苏州）人。善言谈，喜欢作诗，于图书、博奕、音律无一不精。出自寇准门下，太宗淳化三年（992年）进士，授大理寺评事、通判饶州事。真宗咸平初除三司户部判官，大中祥符初，权三司使。咸平五年（1012年）任户部侍郎。官至参政知事。当政后极力排斥寇准，乾兴元年（1022年）二月，再贬寇准为雷州司户参军。丁谓同党雷允恭因先帝陵寝工程事故，坐“擅移皇堂”罪，丁谓受牵连，贬为太子太保。后以“丁谓前后欺罔”罪，被贬崖州（今海南省琼山县）司户参军。以秘书省监致仕归里。景祐四年（1037年）病卒。著有《丁谓集》8卷、《虎丘集》50卷、《刀笔集》2卷、《青衿集》3卷、《知命集》1卷，皆佚。所著《天香传》，则是中国最早系统性针对沉香尤其是海南沉香所写的专著，书中记载沉香自古便为人所用，最早用于祭天礼地的场合，焚沉香祝祷。丁谓实地考察海南沉香，提出了四名十二状的分类法，被后世多人藉鉴。 \tabularnewline\hline
  陈尧佐 & \begin{description}
  \item[字] 希元
  \item[号] 
  \item[谥] 文惠
  \item[尊] 
  \item[生] 四川南充
  \end{description} & 陈尧佐（963年—1044年），字希元，阆州阆中新井县（今四川省南充市南部县）人。北宋大臣，官至同中书门下平章事、集贤殿大学士，太子太师致仕，追赠司空兼侍中，谥号“文惠”。 陈尧佐，字希元，号知余子。阆州阆中人。北宋大臣、水利专家、书法家、诗人。左谏议大夫陈省华次子，枢密使陈尧叟之弟。陈尧佐与长兄陈尧叟、弟陈尧咨皆中状元。端拱元年（988年），陈尧佐进士及第，授魏县、中牟县尉。咸平初年，任潮州通判。历官翰林学士、枢密副使、参知政事。宋仁宗时官至宰相，景祐四年（1037年），拜同中书门下平章事。康定元年（1040年），以太子太师致仕。庆历四年（1044年），陈尧佐去世，年八十二，赠司空兼侍中，谥号“文惠”。陈尧佐明吏事，工书法，喜欢写特大的隶书字，著有《潮阳编》、《野庐编》、《遣兴集》、《愚邱集》等。 \tabularnewline\hline
  林逋 & \begin{description}
  \item[字] 君复
  \item[号] 
  \item[谥] 和靖先生
  \item[尊] 
  \item[生] 浙江杭州
  \end{description} & 林逋（967年或968年─1028年），汉族，北宋诗人。字君复，后人称为和靖先生，钱塘人（今浙江杭州）。出生于儒学世家，恬淡好古，早年曾游历于江淮等地，隐居于西湖孤山，终身不仕，未娶妻，与梅花、仙鹤作伴，称为“梅妻鹤子”。宋真宗闻其名，赐粟帛，诏长吏岁时劳问。性孤高自好，喜恬淡，不趋名利，自谓：“然吾志之所适，非室家也，非功名富贵也，只觉青山绿水与我情相宜。”林逋善为诗，其词澄浃峭特，多奇句。其诗大都反映隐居生活，描写梅花尤其入神，苏轼高度赞扬林逋之诗、书及人品，并诗跋其书：“诗如东野不言寒，书似留台差少肉。”宋仁宗天圣六年（1028年）去世，享寿六十二岁，仁宗赐谥“和靖先生”。留有《林和靖诗集》。宋代桑世昌著有《林逋传》。 \tabularnewline\hline
  杨亿 & \begin{description}
  \item[字] 大年
  \item[号] 
  \item[谥] 文
  \item[尊] 杨文公
  \item[生] 福建浦城
  \end{description} & 杨亿（974年－1020年），字大年，人称杨文公。建州浦城（今属福建浦城县）人。北宋文学家。自幼是个神童，博览强记，太宗雍熙元年（984年），十一岁受宋太宗召试，授秘书省正字（掌管图书秘籍的次长），淳化三年（992年）赐进士及第，迁光禄寺丞。淳化四年，直集贤院。至道二年（996年）迁著作佐郎。大中祥符六年（1013年）以太常少卿分司西京。天禧二年（1018年）拜工部侍郎。官至工部侍郎。以“秉清节”自许，“性特刚劲寡合”，为“忠清鲠亮之士”。又好谈禅。又好写诗，善于西昆体，朱熹评之为“巧中犹有混成底意思，便巧得来不觉”，与刘筠、钱惟演等诗歌唱和，其编著《西昆酬唱集》，收录十七位诗人作品，共250首，多言学李商隐，不喜杜工部诗，谓为村夫子。杨亿曾为翰林学士兼史馆修撰。长于典章制度，真宗即位初，曾参预修《太宗实录》，咸平元年（998年）书成，景德二年（1005年）与王钦若主修《册府元龟》。在政治上支持丞相寇准抵抗辽兵入侵。又反对宋真宗大兴土木。卒谥文，故称杨文公。著作多佚，今存《武夷新集》20卷。《宋史》卷三○五有传。清人全祖望有《杨文公论》。 \tabularnewline\hline
  张先 & \begin{description}
  \item[字] 子野
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 张三影\\张郎中
  \item[生] 浙江湖州
  \end{description} & 张先（990年－1078年），字子野，湖州乌程（今浙江湖州吴兴）人，因张先曾在安陆郡（今湖北省安陆市）任职多年，人亦称张安陆，为北宋著名婉约派词人。父张维，好读书。张先是天圣八年进士，授汉阳军司理参军，调河南法曹参军，改著作佐郎知阆中县，代还，拜秘书丞，知亳州鹿邑县。与欧阳修友好。官至尚书都官郎中，著有《安陆集》一卷。清代侯文灿、葛鸣阳、鲍廷博等人根据宋人手抄本编纂《张子野词》。宝元二年卒，年八十八。 \tabularnewline\hline
  李冠 & \begin{description}
  \item[字] 世英
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 山东济南
  \end{description} & 约公元1019年前后在世，字世英，齐州历城（今山东济南）人。生卒年均不详，约宋真宗天禧中前后在世。与王樵、贾同齐名；又与刘潜同时以文学称京东。举进士不第，得同三礼出身，调乾宁主。冠著有《东皋集》二十卷，不传。存词五首。《宋史本传》传于世。 沈谦《填词杂说》赞其《蝶恋花》“数点雨声风约住，朦胧淡月云来去”句，以为“‘红杏枝头春意闹’，‘云破月来花弄影’俱不及”。 \tabularnewline\hline
  晏殊 & \begin{description}
  \item[字] 同叔
  \item[号] 
  \item[谥] 元献
  \item[尊] 晏元献
  \item[生] 江西南昌
  \end{description} & 晏殊（991年－1055年2月27日），字同叔，抚州临川文港乡（今南昌进贤县）人。北宋著名词人晏几道父亲，世称晏殊为大晏，晏几道为小晏。为北宋前期著名婉约派词人，与欧阳修并称“晏欧”。晏殊自幼聪颖，七岁能文，十四岁时因宰相张知白推荐，以神童召试，被朝廷赐同进士出身，之后到秘书省做正字。宋仁宗康定初（1040年），官至同平章事兼枢密使，位同宰相，掌军政大权。仁宗至和二年（1055年）正月二十八日病逝，年六十五，封临淄公，谥号元献，世称晏元献。性刚简，自奉清俭，好燕饮。能荐拔人才，号称贤相，王安石、范仲淹、欧阳修均出其门下。 \tabularnewline\hline
  石延年 & \begin{description}
  \item[字] 曼卿
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 河南商丘
  \end{description} & 石延年（994年－1041年），字曼卿，宋代的文学家和书法家。先世幽州（今河北省涿县）人，后迁宋州宋城（今河南省商丘市）。不拘礼法，不慕名利。屡试不中，宋真宗时，因为三举进士不中，最后补三班奉职（从九品下，俸钱七百文）。历官知金乡县，累迁大理寺丞。好饮酒，有时披头散发，双手要带着枷锁，称“囚饮”；有时爬到树上去饮，曰“巢饮”；有时用稻麦杆束身，伸出头来与人对饮，称作“鳖饮”；有时和朋友摸黑饮酒，称作“鬼饮”。在海州任通判时，与刘潜曾在王氏酒楼喝酒，从早饮到晚，不发一言，隔日，京城传出昨日王氏酒楼有二神仙来饮酒。和杜默、欧阳修合称“三豪”。 \tabularnewline\hline
  宋祁 & \begin{description}
  \item[字] 子京
  \item[号] 
  \item[谥] 景文
  \item[尊] 红杏尚书
  \item[生] 河南杞县
  \end{description} & 宋祁（998年－1061年），字子京，安陆（今属湖北）人，徙居开封雍丘（今河南杞县），中国北宋文学家、史学家。与其兄宋庠诗文齐名，时呼“小宋”、“大宋”，合称“二宋”。著有《宋景文公集》。宋祁处于北宋阶级矛盾的时期，宝元二年（1038年）时任同判礼院，上疏认为国用不足在于“三冗三费”，三冗即冗官、冗兵、冗僧，三费是道场斋醮、多建寺观、靡费公用。主张裁减官员，节省经费，宰相吕夷简指责他是朋党，并加以打击。 \tabularnewline\hline
  梅尧臣 & \begin{description}
  \item[字] 圣俞
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 宛陵先生
  \item[生] 安徽宣城
  \end{description} & 梅尧臣（1002年－1060年），字圣俞，宣城（今安徽宣城）人，世称宛陵先生。北宋著名现实主义诗人。50岁后，始得宋仁宗召试，赐同进士出身，后任授国子监直讲，迁尚书屯田都官员外郎，故时称“梅直讲”、“梅都官”。梅尧臣少即能诗，与苏舜钦齐名，世人美称“苏梅”，同被誉为宋诗“开山祖师”。与欧阳修为挚友，同为宋诗革新推动者。晚年曾参与编撰《新唐书》。嘉祐五年（1060年）京师有大疫，四月以疾卒。 \tabularnewline\hline
  苏舜钦 & \begin{description}
  \item[字] 子美
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 苏学士
  \item[生] 河南开封
  \end{description} & 苏舜钦（1009年－1049年），字子美，开封（今属河南）人，曾祖父苏协由梓州铜山（今四川中江）移家开封（今属河南）。父亲苏耆，母亲为王雍、王冲、王素之姐。宋仁宗景祐元年（1035年）进士。历任蒙城、长垣县令，庆历三年因母丧守制，后入大理评事、集贤校理、监进奏院等职。杜衍以女嫁之，进奏院祠神，售废纸公钱宴会。因参加范仲淹为首的革新集团，为人所弹劾，以“监守自盗罪”削职为民，闲居苏州沧浪亭。后再起用为湖州长史，庆历八年（1048年）十二月卒。 \tabularnewline\hline
  邵雍 & \begin{description}
  \item[字] 尧夫
  \item[号] 安乐先生
  \item[谥] 康节
  \item[尊] 百源先生
  \item[生] 河南辉县
  \end{description} & 邵雍（1011年1月21日－1077年7月27日[1]），字尧夫，自号安乐先生，人又称百源先生，谥康节，后世称邵康节，北宋五子之一，易学家、思想家、诗人。雍青年时期即有好学之名，《宋史》记载：“雍少时，自雄其才，慷慨欲树功名。于书无所不读，始为学，即坚苦刻厉，寒不炉，暑不扇，夜不就席者数年。已而叹曰：‘昔人尚友于古，而吾独未及四方。’于是逾河、汾，涉淮、汉，周流齐、鲁、宋、郑之墟，久之，幡然来归，曰：‘道在是矣。’遂不复出。”雍后居洛阳，与司马光、二程、吕公著等交游甚密。邵雍与二程、周敦颐、张载，合称为“北宋五子”。 \tabularnewline\hline
  曾巩 & \begin{description}
  \item[字] 子固
  \item[号] 
  \item[谥] 文定
  \item[尊] 曾南丰
  \item[生] 江西南丰
  \end{description} & 曾巩（1019年9月30日－1083年4月30日），字子固，建昌南丰（今江西南丰）人，汉族江右民系，北宋散文家，被誉为“唐宋八大家”之一。曾巩的文体风格为“古雅平正”，擅长引经据典；结构则平易理醇，章法开阖、承转、起伏、回环都有一定约束法度、严密、规矩。正因为其文章易于模仿和学习，他成为了唐宋文派和桐城派学习的首要对象。 \tabularnewline\hline
  晏几道 & \begin{description}
  \item[字] 叔原
  \item[号] 小山
  \item[谥] 
  \item[尊] 小晏
  \item[生] 南昌进贤
  \end{description} & 晏几道（1037年－1110年），字叔原，号小山，晏殊第七子。北宋婉约派词人。抚州临川文港乡（今属南昌进贤县）人。以父荫赐进士出身，历官开封府判官、颍昌府许田镇监、乾宁军通判等。一般讲到北宋词人时，称晏殊为大晏，称晏几道为小晏。《雪浪斋日记》云：“晏叔原工小词，不愧六朝宫掖体。”《鹧鸪天》中“舞低杨柳楼心月，歌尽桃花扇底风。”两句受人赞赏。晏几道的词经常都是多愁善感。可能与他晚年家道中落有关，他在《小山词自序》中回忆说：“追惟往昔过从饮酒之人，或垅木已长，或病不偶。考其篇中所记悲欢离合之事，如幻，如电，如昨梦前尘，但能掩卷怃然，感光阴之易迁，叹境缘之无实也！”《全宋词》存录有二百六十余首。 \tabularnewline\hline
  晁炯 & \begin{description}
  \item[字] 
  \item[号] 
  \item[谥] 文元
  \item[尊] 
  \item[生] 山东
  \end{description} & 真宗时晁炯声名显赫，此后，“晁氏自迥以来，家传文学，几于人人有集”。 \tabularnewline\hline
  刘攽 & \begin{description}
  \item[字] 贡父
  \item[号] 公非
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 樟树市
  \end{description} & 刘攽（1022年－1088年），字贡父（一作戆父，或赣父），号公非。樟树市黄土岗镇荻斜刘家人。北宋史学家，著有《彭城集》。《资治通鉴》副主编之一。先世为彭城人，西晋末年，避胡兵乱，迁居江南，又迁庐陵。刘攽好谐谑，庆历六年（1046年）贾黯榜进士。历任汝州推官，至和二年乙未（1055年）调江阴县主簿，嘉祐二年丁酉（1057年）担任庐州推官等。历州县官二十年，嘉祐八年癸卯（1063年），入京为国子监直讲，迁馆阁校勘。宋神宗熙宁初年同知太常礼院，以反对新法出知曹州。博览群书，精于史学，助司马光修《资治通鉴》，专治汉史部分。元丰八年（1085年），由衡州盐仓起知襄州，元祐初年召拜中书舍人。四年卒，年六十七。 \tabularnewline\hline
  沈括 & \begin{description}
  \item[字] 存中
  \item[号] 梦溪丈人
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 浙江杭州
  \end{description} & 沈括（1031年－1095年），字存中，号梦溪丈人，是中国北宋科学家、杭州钱塘县（今浙江省杭州市）人，随母寿昌县太君许氏入籍苏州吴县（今江苏省苏州市）。沈括在物理学、数学、天文学、地学、生物医学等方面都有重要的成就和贡献，在化学、工程技术等方面也有相当的成就。此外，沈括在文学、音乐、艺术、史学等方面都有一定的造诣。《宋史·沈括传》称他“博学善文，于天文、方志、律历、音乐、医药、卜算无所不通，皆有所论著”。沈括突出的成就主要集中在《梦溪笔谈》中。 \tabularnewline\hline
  文同 & \begin{description}
  \item[字] 与可
  \item[号] 笑笑先生
  \item[谥] 
  \item[尊] 石室先生\\文湖州
  \item[生] 四川盐亭
  \end{description} & 文同（1018年－1079年），字与可，自号笑笑先生或笑笑居士，人称石室先生，四川梓州永泰（今四川盐亭县东北面）人。文同历官邛州、洋州等知州，元丰初出知湖州，未到任而死，人称“文湖州”。曾参与校对《新唐书》。善画墨竹，他的表弟苏轼曾称赞他为诗、词、画、草书四绝，苏轼画竹受其影响，学他的人很多，有“湖州竹派”之称。成语“胸有成竹”正是从他画竹而来。 \tabularnewline\hline
  贺铸 & \begin{description}
  \item[字] 方回
  \item[号] 庆湖遗老
  \item[谥] 
  \item[尊] 贺鬼头\\贺梅子
  \item[生] 浙江绍兴
  \end{description} & 贺铸（1052年－1125年），字方回，号庆湖遗老。越州山阴（今浙江绍兴）人，生长于卫州（治今河南卫辉）。北宋词人。著有《东山词》2卷，《东山词补》1卷，今存词200余首。其词风格多样，字句锤炼，常借用古乐府、及唐人诗句入词，作品多写艳情及闺情离思，也描写世间沧桑，嗟叹功名不就，亦有个人闲愁、纵酒狂放之作。代表作为《青玉案》、《六州歌头》。其词风婉约而豪放。 \tabularnewline\hline
  潘大临 & \begin{description}
  \item[字] 君孚\\邠老
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 湖北黄州
  \end{description} & 潘大临（生卒年不详），字君孚，一字邠老，原籍长乐三溪，黄州（今属湖北）吝安镇人。北宋著名诗人。大临与其弟潘大观皆有诗名。元丰三年（1080年）苏东坡贬黄州，二月与潘鲠、潘丙有交往；张耒谪黄州时，多有交往。 \tabularnewline\hline
  陈师道 & \begin{description}
  \item[字] 履常\\无己
  \item[号] 后山居士
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江苏徐州
  \end{description} & 陈师道（1053年－1101年），字履常，一字无己，别号后山居士，彭城（今江苏徐州）人，北宋诗人。师道一生淡薄名利，闭门苦吟，有“闭门觅句陈无己”之称。苏门六君子之一，常与苏轼、黄庭坚等唱和，见黄庭坚之诗，爱不释手，把自己的旧作全部烧掉，重学黄诗，后致力于学杜甫；方回的《瀛奎律髓》有“一祖三宗”之说，即以杜甫为祖，三宗便是黄庭坚、陈师道和陈与义。著有《后山集》、《后山谈丛》、《后山诗话》等。门人魏衍编有《彭城陈先生集》二十卷。 \tabularnewline\hline
  张耒 & \begin{description}
  \item[字] 文潜
  \item[号] 柯山
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江苏淮安
  \end{description} & 张耒（1054年－1114年），字文潜，号柯山，生于楚州淮阴（今江苏淮安市），祖籍亳州谯县（今安徽亳县）。北宋诗人。早年游学陈州，受到当时学官苏辙厚爱，从学于苏轼，苏轼说他的文章类似苏辙，“汪洋淡泊，有一唱三叹之声”。张耒嗜酒，晚年有疾。其诗学白居易、张籍，如：《田家》、《海州道中》、《输麦行》多反映下层人民的生活以及自己的生活感受，风格平易晓畅。他与黄庭坚、秦观、晁补之三人一同被时人誉为“苏门四学士”。编《苏门六君子文粹》，有四库全书版本。 \tabularnewline\hline
  蔡绦 & \begin{description}
  \item[字] 约之
  \item[号] 无为子\\百衲居士
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 不详
  \end{description} & 蔡絛，字约之，别号无为子、百衲居士。蔡京之季子。徽宗宣和六年（1124年），蔡京担任太师，起领三省，因年老不能事事，奏判悉取决于蔡絛。宣和七年，赐进士出身，不久勒令停止，官至徽猷阁待制。靖康元年（1126年），蔡京垮台后，其子孙二十三人被流放，蔡絛亦遭到流放邵州，再改白州（广西博白），死于戌所。著有《国史后补》、《北征纪实》、《铁围山丛谈》、《西清诗话》及《蔡百衲诗评》等。 \tabularnewline\hline
  魏泰 & \begin{description}
  \item[字] 道辅
  \item[号] 汉上丈人
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 湖北襄樊
  \end{description} & 魏泰，字道辅，号汉上丈人，晚号临汉隐居，北宋襄阳邓城（今湖北省襄樊市）人，生卒年不详，约活动于宋神宗、哲宗、徽宗时期。出生世族，为北宋著名女词人魏芷之弟。著有《东轩笔录》十一卷、《临汉隐居集》二十卷、《临汉隐居诗话》一卷、《东轩笔录》十五卷、《襄阳形胜赋》、《续录》一卷，是一本记载宋太祖至神宗六朝旧事的笔记，今存者唯笔录、诗话及诗四首。 \tabularnewline\hline
  范温 & \begin{description}
  \item[字] 元实
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 不详
  \end{description} & 范温，字元实，范祖禹之子，秦少游之婿，吕居仁之表叔，曾学诗于黄庭坚。著有《潜溪诗眼》一卷。 \tabularnewline\hline
  唐庚 & \begin{description}
  \item[字] 子西
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 四川眉山
  \end{description} & 唐庚（1071年－1121年），字子西，眉州丹棱（今属四川）人。唐庚是哲宗绍圣元年（1094年）进士，利州司法参军，为宰相张商英所赏识。绍圣四年（1110年），除京畿路提举常平。张商英罢相后，被贬惠州。政和七年（1117年）还京，提举上清太平宫。宣和三年（1121年）归返四川，卒于途中。著有《眉山诗集》、《眉山文集》，清四库全书集部存录本。 \tabularnewline\hline
  惠洪 & \begin{description}
  \item[字] 德洪
  \item[号] 觉范
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江西高安
  \end{description} & 惠洪（1071年－1128年），名德洪，号觉范，俗姓彭。北宋筠州（今江西高安）人。出生于今宜丰县桥西盐岭下竹园彭家，族叔彭几，官至协律郎。元丰七年（1084年）父母双亡，至县城北郊三峰山宝云寺为童子，元祐四年（1089年），参加东京天王寺佛经考试，冒惠洪名得剃度为僧。后依真净禅师，迁往洪州石门寺。后还俗。黄庭坚曾教他读书，与尚书右仆射张商英和节度使郭天信有往来。政和元年（1111年），因张商英一案牵连，流放朱崖（广东海口市）。三年后赦还，居筠州。建炎二年（1128年）逝世于新昌。惠洪长于诗文，“觉范斯须立就”，《彦周诗话》说：“颇似文章巨公所作，殊不类衲子。”被推为“宋僧之冠”，王安石女儿称其“浪子和尚”。 \tabularnewline\hline
  韩驹 & \begin{description}
  \item[字] 子苍
  \item[号] 牟阳
  \item[谥] 
  \item[尊] 陵阳先生
  \item[生] 四川井研
  \end{description} & 韩驹（1080年～1135年），字子苍，号牟阳，陵阳仙井（今四川井研）人。南宋初诗人，世称陵阳先生。少有文名，黄庭坚称其诗“超轶绝尘”。韩驹于元丰三年（1080年）出生，早年在许下从苏辙学，苏辙称读其诗“恍然重见储光羲”。韩驹是江西诗派人物，曾季狸《艇斋诗话》：“后山（陈师道）论诗说换骨，东湖（徐俯）论诗说中的，东莱（吕本中）论诗说活法，子苍论诗说饱参。”。晚年以为“学古人尚恐不至，况学今人哉！”。绍兴五年（1135年）卒于抚州（今江西临川），得年五十六岁。今存《陵阳先生诗》四卷。《宋史》卷四四五有传。 \tabularnewline\hline
  周紫芝 & \begin{description}
  \item[字] 小隐
  \item[号] 竹坡居士
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 安徽宣城
  \end{description} & 周紫芝（1082年－1155年），字小隐，号竹坡居士。宣城（今属安徽）人, 南宋文学家、官员。少时家贫，勤学不辍，绍兴十二年（1142年）进士。历官枢密院编修， 绍兴十七年（1147年）为右迪功郎敕令所删定官。二十一年四月出京知兴国军（今湖北阳新县），为政简静，晚年隐居九江庐山。工于诗，不引典故，谀颂秦桧父子，为时论所嘲。约卒于绍兴末年。著有《太仓稊米集》、《竹坡诗话》、《竹坡词》。 \tabularnewline\hline
  吕本中 & \begin{description}
  \item[字] 居仁
  \item[号] 紫薇
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 东莱先生
  \end{description} & 吕本中（1084年－1145年），初名大中，字居仁，号紫微、东莱，寿州（今安徽寿县）人。生于宋神宗元丰七年（1084年），是道学家，学者称之为“东莱先生”。著有《东莱先生诗集》、《江西诗社宗派图》、《紫微诗话》及《童蒙诗训》等。绍兴八年（1145年），卒于上饶。《宋史》卷376有传。 \tabularnewline\hline
  葛立方 & \begin{description}
  \item[字] 常之
  \item[号] 懒真子
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江苏江阴
  \end{description} & 葛立方（－1165年），字常之，号懒真子。南宋江阴人。葛密之孙，葛胜仲之子，母张濩。随父徙居吴兴。绍兴八年进士及第，历官左奉议郎、诸王宫大小学教授、太常博士。十七年，除秘书省正字。十九年，迁校书郎。二十一年，为尚书考功员外郎兼中书舍人。官至吏部侍郎。因得罪秦桧，被逼退出官场。绍兴二十六年归休于吴兴汛金溪上。他“博极群书，以文章名一世”，曾著有《韵语阳秋》二十卷、《西畴笔耕》五十卷、《方舆别志》二十卷、《归愚集》一卷，今存《韵语阳秋》与《归愚集》。《四库全书总目提要》评：“多平实铺叙，少清新宛转之思，然大致不失宋人规格。”隆兴二年卒。 \tabularnewline\hline
  周邦彦 & \begin{description}
  \item[字] 美成
  \item[号] 清真居士
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 浙江杭州
  \end{description} & 周邦彦（1056年－1121年），中国北宋末期著名的词人，音乐家，字美成，号清真居士，钱塘（今浙江杭州）人。据记载他少年时期个性比较疏散，但相当喜欢读书，宋神宗时，他写了一篇《汴都赋》，赞扬新法，因此由诸生擢为太学正，任教太学。当上学正后，常有积极作为，但在仕途上并没有得意的成果，长期在州县间担任小官职。倒是词愈写愈受世人喜爱，加上精通音律，能自创新曲，词名愈来愈大。到宋徽宗时，周邦彦升为徽猷阁待制，并提举大晟府，任命周邦彦担任主管，从事审订古调，讨论古音，并创设许多音律，影响后世很大。徽宗时期是他作品最多的时期，大部分都带有他华美、轻狂的特质。长期被后人尊为“词家之冠”。 \tabularnewline\hline
  李清照 & \begin{description}
  \item[字] 
  \item[号] 易安居士
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 山东济南
  \end{description} & 李清照（1084年3月13日－1155年5月12日），北宋齐州（今山东省济南市)人，为中国历史上最著名的女词人。自号易安居士，与辛幼安并称“济南二安”；又因其词有“新来瘦，非干病酒，不是悲秋”《凤凰台上忆吹箫》、“知否？知否？应是绿肥红瘦”《如梦令》、“莫道不销魂。帘卷西风，人比黄花瘦”《醉花阴》三句，故人称“李三瘦”。有《易安居士文集》七卷、《易安词》八卷，皆佚散。现有《漱玉词》的辑本，存其作约五十首。 \tabularnewline\hline
  徐俯 & \begin{description}
  \item[字] 师川
  \item[号] 东湖居士
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江西修水
  \end{description} & 徐俯（1075年－1141年），字师川，号东湖居士，洪州分宁（今江西修水）人。黄庭坚之甥，父徐禧死于宋夏战争。元丰末年，袭父爵授通直郎，后升司门郎，累官右谏议大夫。靖康元年（1126年），金人围汴京（今河南开封），次年攻陷东京，靖康二年（1127年）张邦昌僭位，徐俯辞归。入江西诗社，与董颖、韩驹等有往来。吕本中《江西诗社宗派图》列其名。建炎初年，内侍郑谌极赏识徐俯文才，向高宗荐举，胡直儒、汪藻等亦荐之，绍兴二年（1132年）赐进士出身。绍兴三年（1133年）升迁为翰林学士，再擢拔为端明殿学士。官至参知政事。因与赵鼎不合去职。绍兴九年，知信州，被劾不理郡事，又被罢免。晚年提举洞霄宫，绍兴十一年终老德兴天门村。著有《东湖诗集》六卷。 \tabularnewline\hline
  陈与义 & \begin{description}
  \item[字] 去非
  \item[号] 简斋
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 河南洛阳
  \end{description} & 陈与义（1090年－1138年），字去非，号简斋，洛阳（今属河南）人。徽宗政和三年（1113年）甲科进士，授开德府教授。宣和四年（1122年）擢太学博士、著作佐郎。宋室南渡后，避乱于襄汉。高宗建炎四年（1130年），召为兵部员外郎。绍兴元年（1131年）迁中书舍人。绍兴五年（1135年），召为给事中。绍兴六年（1136年），拜翰林学士。绍兴八年（1138年），以资政殿学士知湖州，因病卒。有《简斋集》三十卷。 \tabularnewline\hline
  王铚 & \begin{description}
  \item[字] 性之
  \item[号] 汝阴老民
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 安徽阜阳
  \end{description} & 王铚（？－1144年），字性之，自号汝阴老民。汝阴（今安徽阜阳）人。北宋学者王昭素五世孙，父王萃师事欧阳修。王铚约生于元祐初年，幼而博学，读书一目十行，尝从欧阳修学习。大观元年，王铚访曾布于京口，曾布以三子曾纡之女儿嫁之。南渡后寓居剡中，绍兴初年，官迪功郎，高宗建炎四年（1130年），权枢密院编修官。绍兴四年（1134年）撰成《枢庭备检》，为右承事郎。绍兴五年乙卯（1135年），以右承事郎主管江州庐山太平观。绍兴七年，遭秦桧排挤，避居剡溪山，以诗词自娱。世称雪溪先生，绍兴九年（1139）正月，献《元祐八年补录》及《七朝史》，由右承郎迁右宣义郎。绍兴十三年癸亥（1143年），献《太玄经解义》，绍兴十四年（1144年）卒。著有《默记》一卷、《杂纂续》一卷、《侍儿小名录》一卷、《国老谈苑》二卷等书。 \tabularnewline\hline
  吴沆 & \begin{description}
  \item[字] 德远
  \item[号] 环溪
  \item[谥] 
  \item[尊] 文通先生
  \item[生] 江西抚州
  \end{description} & 吴沆，字德远，抚州崇仁（今属江西）人。兄弟吴涛、吴澥皆有文名。吴沆少年学《易经》，绍兴十六年（1146年）与弟吴澥献著作《易璇玑》﹑《三坟训义》，入国子监，太学博士王之望驳其《三坟训义》之说。后以书法犯下庙讳罢归。隐居环溪，好读杜甫诗，认为杜诗最明显的特色是一句说多件事。卒后其弟子私谥文通先生。后人辑有《环溪诗话》一卷。 \tabularnewline\hline
  范成大 & \begin{description}
  \item[字] 致能
  \item[号] 石湖居士
  \item[谥] 文穆
  \item[尊] 
  \item[生] 江苏苏州
  \end{description} & 范成大（1126年－1193年），字致能，号石湖居士，谥文穆，吴郡（今江苏苏州）人。宋代绍兴二十四年（1154年）中进士，初授司户参军，历官监“和剂局”、检讨、编修、正字、校书郎、处州知州、礼部员外郎、祈请国信使、集英殿修撰、出知静江府、广西经略使、敷文阁待制、四川制置使、礼部尚书、资政殿学士等，官至参知政事，追赠少师、崇国公。范成大曾出使金国，在金国气节不屈，撼动了金世宗，有日记《揽辔录》。范成大与杨万里、尤袤、陆游号称“南宋四大诗人”。范成大的诗作在宋代即有显著影响，到清初则影响尤大，有“家剑南而户石湖”（“剑南”指陆游）之说，其诗风格轻巧，但好用僻典、佛经。范成大同时还是著名的词作家、旅游作家，另有《石湖诗集》、《石湖词》、《桂海虞衡志》、《骖鸾录》、《吴船录》、《吴郡志》等著作传世。 \tabularnewline\hline
  杨万里 & \begin{description}
  \item[字] 廷秀
  \item[号] 诚斋
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江西吉水
  \end{description} & 杨万里（1127年10月29日－1206年6月15日），字廷秀，号诚斋，吉水（今江西省吉水县）人，官至宝谟阁学士。一生力主抗金，与尤袤、范成大、陆游合称南宋“中兴四大诗人”。与欧阳修、杨邦乂、胡铨、周必大、文天祥，合称庐陵“五忠一节”。其诗起初模仿江西诗派，后尽焚少时千余首作品，而另辟蹊径。他在《荆溪集自序》自述：“余之诗，始学江西诸君子，既又学后山（陈师道）五字律，既又学半山老人（王安石）七字绝句，晚乃学绝句于唐人。……戊戌作诗，忽若有悟，于是辞谢唐人及王、陈、江西诸君子皆不敢学，而后欣如也。”终于自成一家，即严羽《沧浪诗话》所谓“诚斋体”。诚斋体的特色是富于幽默诙谐、活泼自然，一反“江西诗派”的生硬槎桠。此对当时诗坛风气之转变，颇起作用。 \tabularnewline\hline
  朱熹 & \begin{description}
  \item[字] 元晦\\仲晦
  \item[号] 晦庵\\考亭\\晦翁
  \item[谥] 文
  \item[尊] 朱子
  \item[生] 江西上饶
  \end{description} & 朱熹（1130年10月22日－1200年4月23日），字元晦，一字仲晦，斋号晦庵、考亭，晚称晦翁，又称紫阳先生、紫阳夫子、沧州病叟、云谷老人，行五十二，小名沋郎，小字季延，谥文，又称朱文公。南宋江南东路徽州婺源（今江西上饶市婺源县）人，生于福建路尤溪县（今福建三明市尤溪县）。南宋理学家，程朱理学集大成者，学者尊称朱子。朱熹家境穷困，但自幼聪颖，绍兴十八年（1148年）中进士，年仅十九岁，历高宗、孝宗、光宗、甯宗四朝。于建阳云谷结草堂名“晦庵”，在此讲学，宋理宗赐名“考亭书院”，故世称“考亭学派”，又因朱熹别号“紫阳”，故世称“紫阳学派”。朱熹是程颢、程颐的三传弟子李侗的学生，承北宋周敦颐与二程学说，创立宋代研究哲理的学风，称为理学。其著作甚多，辑定《大学》、《中庸》、《论语》、《孟子》为四书作为教本，也成为后代科举应试的科目，在中国，有专家认为他确立了完整的客观唯心主义体系。 \tabularnewline\hline
  张栻 & \begin{description}
  \item[字] 敬甫
  \item[号] 南轩
  \item[谥] 宣
  \item[尊] 
  \item[生] 四川绵竹
  \end{description} & 张栻（1133年－1180年） 南宋时理学学者。字敬甫，号南轩，汉州绵竹县（今属四川省）人，仕至右文殿修撰。张栻十三岁写“连州八景”诗，与吕祖谦和朱熹齐名，时称“东南三贤”。张栻曾师从胡宏，被誉为“圣门有人，吾道幸矣”。学成归长沙，先后主讲岳麓书院、城南书院。张栻为“湖湘学派”代表人物，与朱熹的“闽学”，吕祖谦的“婺学”鼎足而三。张栻政治上誓不与秦桧为伍，力主抗金，学术上虽承二程，但有别于二程。《宋史·道学传序》称：“张栻之学，亦出程氏，既见朱熹，相与博约，又大进焉！”主要著作有：《论语解》、《孟子说》、《洙泗言仁》、《诸葛忠武侯传》、《经世编年》等。 \tabularnewline\hline
  陈亮 & \begin{description}
  \item[字] 同甫
  \item[号] 龙川先生
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 浙江金华
  \end{description} & 陈亮（1143年10月16日－1194年），南宋两浙东路婺州永康县（今浙江金华永康市）人，字同甫，号龙川先生，南宋政治家、哲学家、词人。反对以朱熹为代表的理学。著有《龙川先生集》。中又以上孝宗皇帝四书、《酌古论》最知名。龙川先生是朴素唯物主义思想的哲学家。创立永康学派，主“事功”。陈亮词风以豪迈雄健为主，有慷慨悲歌，“自负以经济之意具在。”。辛弃疾曾称赞陈亮，“同父之才，落笔千言，俊丽雄伟，珠明玉坚，文方窘步，我独沛然。”南宋著名词人，风格豪放激昂，是豪放派代表。词句中常抒发自己的政治抱负和爱国激情。有《龙川文集》、《龙川词》传世。 \tabularnewline\hline
  王楙 & \begin{description}
  \item[字] 勉夫
  \item[号] 分定居士
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 平江吴县
  \end{description} & 王楙，宋福州福清人，徙居平江吴县，字勉夫，号分定居士。生于绍兴二十一年，少失父，事母以孝闻。宽厚诚实，刻苦嗜书。功名不偶，杜门著述，当时称为讲书君。客湖南仓使张頠门三十年，宾主相欢如一日。所著《野客丛书》三十卷，分门类聚，钩隐抉微，考证经史百家，下至骚人墨客，佚草佚事，细大不捐。另有《巢睫稿笔》。宋宁宗嘉定六年卒，年六十三。事见《野客丛书》附《宋王勉夫圹铭》。 \tabularnewline\hline
  刘过 & \begin{description}
  \item[字] 改之
  \item[号] 龙洲道人
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江西吉安
  \end{description} & 刘过（1154年－1206年），字改之，号龙洲道人，太和（今江西吉安市泰和县）人，一作庐陵（今江西吉安市）人。南宋词人。喜言兵事，早年流落江湖，重义气，力主恢复北土，与岳珂友好，与辛弃疾有唱和，词风亦相近，“赡逸有思致”。刘熙载说“刘改之词狂逸中自饶俊致”。与刘仙伦齐名，世称庐陵二布衣。有《龙洲集》、《龙洲词》。代表作有《唐多令》等。 \tabularnewline\hline
  赵蕃 & \begin{description}
  \item[字] 昌父
  \item[号] 章泉
  \item[谥] 文节
  \item[尊] 
  \item[生] 郑州
  \end{description} & 赵蕃（1143年－1229年），字昌父，号章泉，其先祖为郑州人。靖康之变后，居信州玉山（今属江西）。师从刘清之，以曾祖赵旸恩荫补州文学，调浮梁（今景德镇）尉、连江（今福建连江）主簿，皆不赴任，又曾为太和（今江西泰和县）主簿。后调辰州司理参军，因与知州争狱罢官。居家三十三年，五十岁问学于朱熹。能诗，宗黄庭坚，与韩淲（号涧泉）合称“二泉先生”。理宗绍定二年，以直秘阁致仕，不久卒，享寿八十七。 \tabularnewline\hline
  史达祖 & \begin{description}
  \item[字] 邦卿
  \item[号] 梅溪
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 河南开封
  \end{description} & 史达祖字邦卿，号梅溪，汴京（河南开封）人。寓居杭州。早年师事张磁，但屡试不中，只好当韩侂胄的幕僚，任“省吏”，负责撰拟文稿，“奉行文字，拟帖撰旨，俱出其手”，颇得韩的倚重。开禧三年（1207年）韩侂胄因北伐事败被杀，达祖遭到牵连，被处以黥刑。流放到江汉。晚年困顿而死。达祖工于填词，姜夔称其词风“奇秀清逸”，善咏物，精于描写刻画，有《梅溪词》传世。王士祯在《花草蒙恰》中说：“仆每读史邦卿‘咏燕’词，以为咏物至此，人巧极天工矣。”。 \tabularnewline\hline
  姜夔 & \begin{description}
  \item[字] 尧章
  \item[号] 白石道人\\石帚
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江西鄱阳
  \end{description} & 姜夔（1155年－1209年），字尧章，号白石道人，饶州鄱阳（今江西省鄱阳）人。中国南宋词人。一生没有做过官，家贫，无立锥之地。精通音乐，会为诗，初学山谷之江西诗派，后被归类为江湖诗派。亦善填词，自度十七曲传世。范成大称其：“翰墨人品，皆似晋宋之雅士。”他的词对于南宋后期词坛的格律化有巨大的影响，姜夔和张炎并称为“姜张”。曾与杨万里、范成大、辛弃疾等交游。约卒于嘉定二年（1209年）。 \tabularnewline\hline
  韩淲 & \begin{description}
  \item[字] 仲止
  \item[号] 涧泉
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 河南杞县
  \end{description} & 韩淲(biāo)（1159年－1224年），字仲止，一作子仲，号涧泉。开封雍丘（今河南杞县）人。吏部尚书韩元吉之子。生于绍兴二十九年（1159年），早年以父荫入仕，为平江府属官，嘉泰元年（1201年）曾入吴应试。不久被斥。后家居二十年。南渡后，落籍信州上饶（今属江西），与赵蕃（号章泉）合称“上饶二泉”。嘉定十七年（1224年），得疾而卒，得年六十六。著有《涧泉集》二十卷、《涧泉日记》三卷、《涧泉诗馀》一卷。 \tabularnewline\hline
  施岳 & \begin{description}
  \item[字] 仲山
  \item[号] 梅川
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江苏苏州
  \end{description} & 施岳，字仲山，号梅川。吴（今苏州）人。生卒年均不详，约宋理宗淳佑中前后在世。精于音律，死后由杨缵为树梅作亭，薛梦珪为作墓志，李彭老书，周密题，葬于西湖虎头岩下。生平事迹因无相关记载已经不可考。 \tabularnewline\hline
  严羽 & \begin{description}
  \item[字] 丹邱\\仪卿
  \item[号] 沧浪逋客
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 福建邵武
  \end{description} & 严羽，字丹邱，号沧浪逋客。宋邵武（今属福建）人。生卒年不详。早年就学于邻县光泽县学教授包恢门下，包恢之父包扬曾受学于朱熹。他与严仁、严参并称“邵武三严”。并且受到司空图的影响，而有“妙悟说”。宋亡后隐居不仕，曾浪迹江、楚等地。严羽教人学诗，必先熟读《楚辞》，乃至于盛唐名家作品，并且反对苏轼、黄庭坚的诗风，称其为诗虽工，“盖于一唱三叹之音有所歉焉”，同时批评四灵派和江湖派。戴复古《祝二严》称：“羽也天资高，不肯事科举，风雅与骚些，历历在肺腑。持论伤太高，与世或龃龉。”。严氏事不见《宋史》，《福建通志》有载。著有《沧浪诗话》。 \tabularnewline\hline
  翁卷 & \begin{description}
  \item[字] 续古\\灵舒
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 浙江乐清
  \end{description} & 翁卷，字续古，一字灵舒，乐清（今属浙江）人，南宋时期诗人。曾领乡荐，但一生布衣。工于诗，与徐照、徐玑、赵师秀合称“永嘉四灵”。中年以后迁居永嘉县城。有《四岩集》，《苇碧轩集》。 \tabularnewline\hline
  戴复古 & \begin{description}
  \item[字] 式之
  \item[号] 石屏
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 浙江温岭
  \end{description} & 复古（1167年－1248年），字式之。天台黄岩南塘（今属浙江省温岭市新河镇）人。常居南塘石屏山，故自号石屏，南宋著名的江湖派诗人。南宋孝宗乾道三年（1167年）出生于天台道黄岩县南塘屏山，终身布衣，浪游江湖，“凡空迥奇特荒怪古僻之迹，靡不登历”。曾从陆游学诗，作品受晚唐诗风影响，兼具江西诗派风格。部分作品抒发爱国思想，反映人民疾苦，具有现实意义。其诗词格调高朗，诗笔俊爽，清健轻捷，工整自然。“往往作豪放语，锦丽是其本色。”(况周颐语)。他以诗鸣江湖间，楼钥称其“尤笃意古律……又登三山陆放翁之门，而诗益进”，真德秀《石屏词跋》云：“戴复古诗词，高处不减孟浩然。”。传世有《石屏集》六卷，《石屏长短句》一卷。 \tabularnewline\hline
  刘克庄 & \begin{description}
  \item[字] 潜夫
  \item[号] 后村居士
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 福建莆田
  \end{description} & 刘克庄（1187年－1269年）初名灼，字潜夫，号后村居士，莆田城厢（今属福建）人。吏部侍郎刘弥正之子。宋朝爱国诗词家，为江湖诗派人物。理宗淳佑六年（1246年）以“文名久著，史学尤精”，赐进士，历任枢密院编修、中书舍人、兵部侍郎等，官至龙图阁直学士。其间因弹劾宰相史嵩之而先后五次贬官。惜晚节不保，晚年与奸臣贾似道交好，为人所讥。诗学晚唐，刻琢精丽，为江湖诗派中的领军人物。创作大量的爱国诗词，著作有《后村别调》和《后村先生大全集》，有诗5000多首，词200多首。 \tabularnewline\hline
  谢枋得 & \begin{description}
  \item[字] 君直
  \item[号] 叠山
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江西信州
  \end{description} & 谢枋得（1226年3月23日－1289年4月25日），字君直，号叠山，远祖居会稽，信州弋阳（今属江西）人，南宋移民、文学家，隐居福建建宁、泉州安溪、被元朝征调至燕京，不降，绝食而死，门人私谥文节。南宋灭亡后，枋得隐居于福建建宁县，又至泉州府安溪县唐石山，流寓槐植村，以卜卦、教书度日，不索钱财，惟取米、屦（白米和草鞋）而已。曾到武夷山拜访遗民熊禾。元朝先后五次征聘，坚辞不应，并写《却聘书》：“人莫不有一死，或重于泰山，或轻于鸿毛，若逼我降元，我必慷慨赴死，决不失志。”著《叠山集》16卷。他评点的《文章轨范》，是科举考试的范本，以文章类别编选文章，是南宋一部重要的评注选本，被誉为集合宋人评点学之大成。 《千家诗》原名《分门纂类唐宋时贤千家诗选》，刘克庄编辑。谢枋得对原有《千家诗》有所整理增删，成为谢枋得编辑《千家诗》。从此《千家诗》有两种版本并行与世。 \tabularnewline\hline
  吴文英 & \begin{description}
  \item[字] 君特
  \item[号] 梦窗\\觉翁
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 浙江宁波
  \end{description} & 吴文英（1200年－1260年），字君特，号梦窗，晚年号觉翁，四明（今浙江宁波鄞县）人，南宋词人。吴文英本姓翁，后来过继给姓吴的人改姓吴。终生未仕。早年居苏州，后入杭州，与当朝的达官贵人交接甚密，比如丞相吴潜、史弥远等。其词多为恋情怀旧之作。当时由于他写词奉承贾似道，被当时的人所鄙视。晚年他寄居荣王赵与芮门下。有《梦窗词集》一部，存词三百四十余首，分四卷本与一卷本。其词作数量丰沃，风格雅致，多酬答、伤时与忆悼之作，号“词中李商隐”。而后世品评却甚有争论。 \tabularnewline\hline
  刘辰翁 & \begin{description}
  \item[字] 会孟
  \item[号] 须溪
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江西吉安
  \end{description} & 刘辰翁（1232年－1297年），南宋诗人，字会孟，号须溪。吉州庐陵（今江西吉安）人。生于绍定五年（1232年），早年入太学，理宗景定三年（1262年）进士，因对策忤权奸贾似道，被评丙等。曾任濂溪书院山长，咸淳元年（1265年），授临安府学教授、参江东转运幕，后荐入史馆，除太学博士。宣传《庄子》思想，与江万里友好。德佑元年（1275年），文天祥勤王，辰翁参与江西幕府。宋亡元后不仕，隐居以终。卒于元大德元年（1297年）。有《须溪集》10卷、《须溪词》3卷。 \tabularnewline\hline
  周密 & \begin{description}
  \item[字] 公谨
  \item[号] 草窗\\四水潜夫\\弁阳老人
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 山东
  \end{description} & 周密（1232年－1298年），宋末元初人，字公谨，号草窗，又号四水潜夫、弁阳老人、弁阳啸翁。著有《齐东野语》等书。周密为南宋末年雅词词派领袖，有词集《萍洲渔笛谱》，词选《绝妙好词》流传于世。周密曾作有《三姝媚》送王沂孙，王沂孙也赋词相和。周密、张炎，和王沂孙、蒋捷并称宋末四大词家。他虽出身望族，却无意仕进，一生中大部分时间为平民，可谓一个“职业江湖雅人”，从其自号“草窗”便可见端倪，其词风格在姜夔、吴文英之间，与吴文英并称“二窗”。 \tabularnewline\hline
  仇远 & \begin{description}
  \item[字] 仁近
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 浙江杭州
  \end{description} & 仇远(1247年～1326年），字仁近，一字仁父，钱塘（今浙江杭州）人。因居余杭溪上之仇山，自号山村、山村民，人称山村先生。元代文学家、书法家。元大德年间(1297~1307)五十八岁的他任溧阳儒学教授，不久罢归，遂在忧郁中游山河以终。著有《金渊集》六卷，皆官溧阳时所作，清人从《永乐大典》中辑出。另有《兴观集》、《山村遗集》，是清项梦昶所编，残缺不全。 \tabularnewline\hline
  唐珏 & \begin{description}
  \item[字] 玉潜
  \item[号] 菊山
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 浙江绍兴
  \end{description} & 唐珏（1247-？），字玉潜，号菊山，南宋词人、义士。会稽山阴（今浙江绍兴）人。于《宋史翼》、《新元史》有传。亦记载于《宋人轶事汇编》。今存词四首，《全宋词》据《乐府补题》辑录。 \tabularnewline\hline
  文天祥 & \begin{description}
  \item[字] 宋瑞\\履善
  \item[号] 浮休道人\\文山
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江西吉安
  \end{description} & 文天祥（1236年6月6日-1283年1月9日），初名云孙，字宋瑞，一字履善。道号浮休道人、文山。江西吉州庐陵（今江西省吉安市青原区富田镇   ）人，南宋末政治家、文学家，爱国诗人，抗元名臣、民族英雄，与陆秀夫、张世杰并称为“宋末三杰”。元至元十九年十二月初九（1283年1月9日），于大都就义。终年47岁。 著有《文山诗集》、《指南录》、《指南后录》、《正气歌》等。 \tabularnewline\hline
  王沂孙 & \begin{description}
  \item[字] 圣与
  \item[号] 碧山\\中仙
  \item[谥] 
  \item[尊] 竹笥山人
  \item[生] 浙江绍兴
  \end{description} & 王沂孙，生卒年不详，字圣与，又字咏道，号碧山，又号中仙，因家住玉笥山，故又号玉笥山人，南宋会稽（今浙江绍兴）人，大约生活在1230年至1291年之间，曾任庆元路（路治今宁波鄞州）学正。王沂孙工词，风格接近周邦彦，含蓄深婉，如《花犯·苔梅》之类。其清峭处，又颇似姜夔，张炎说他“琢语峭拔，有（姜）白石意度”。尤以咏物为工，如《齐天乐·蝉》、《水龙吟·白莲》等，皆善于体会物象以寄托感慨。其词章法缜密，在宋末格律派词人中是一位有显著艺术个性的词家，与周密、张炎、蒋捷并称“宋末词坛四大家”。词集《碧山乐府》，一称《花外集》，收词60余首。 \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
