%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2018-10-30 16:26:11>

\subsection{魏晋南北朝}

\begin{longtable}{|>{\centering\namefont\heiti}m{2em}|>{\centering\tiny}m{3.0em}|>{\xzfont\kaiti}m{7em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 姓名 & \SimHei \normalsize 异名 & \SimHei \normalsize \hspace{2.5em}小传 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 姓名 & \SimHei \normalsize 异名 & \SimHei \normalsize \hspace{2.5em}小传 \tabularnewline 
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  张协 & \begin{description}
  \item[字] 景阳
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 河北安平
  \end{description} & 张协（?～307?），字景阳。 西晋文学家，安平（今属河北省）人。父亲张收，蜀郡太守。张协少有俊才，与兄长张载齐名。曾任公府掾、秘书郎、华阳令等职。永宁元年（301年），为成都王、征北将军司马颖的从事中郎，后迁中书侍郎，转河间内史，治郡清简。惠帝末年，天下纷乱，他辞官隐居，以吟咏自娱。永嘉初，复征为黄门侍郎，托病不就。后逝于家。与其兄张载、其弟张亢，都是西晋著名的文学家，时称“三张”。 \tabularnewline\hline
  潘岳 & \begin{description}
  \item[字] 安仁
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 河南中牟
  \end{description} & 潘安（公元247年―公元300年），即潘岳，字安仁。河南中牟人。西晋著名文学家、政治家，潘安之名始于杜甫《花底》诗“恐是潘安县，堪留卫玠车。”后世遂以潘安称焉。美姿仪，少以才名闻世，他性轻躁，趋于世利，与石崇等谄事贾谧，每候其出，辄望尘而拜。与石崇、陆机、刘琨、左思等并为“贾谧二十四友”，潘安为首。潘安被誉为“古代第一美男”。潘岳在文学上与陆机并称“潘江陆海”，钟嵘《诗品》称“陆才如海，潘才如江”，王勃《滕王阁序》“请洒潘江，各倾陆海云尔。” \tabularnewline\hline
  潘尼 & \begin{description}
  \item[字] 正叔
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 荥阳中牟
  \end{description} & 潘尼（约250~约311年），字正叔，荥阳中牟人（在今河南城关镇大潘庄），西晋文学家。祖父潘勖，中国东汉东海相。父亲潘满，平原内史。潘岳之侄，少有才，与潘岳俱以文章知名，并称“两潘”。潘尼生情稳静恬淡，不与人争利，安心研读，专志著述。 \tabularnewline\hline
  陆机 & \begin{description}
  \item[字] 士衡
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 江苏苏州
  \end{description} & 陆机（261年－303年），字士衡，吴郡吴县（今江苏苏州）人。西晋著名文学家、书法家。出身吴郡陆氏，为孙吴丞相陆逊之孙、大司马陆抗第四子，与其弟陆云合称“二陆”，又与顾荣、陆云并称“洛阳三俊”。陆机在孙吴时曾任牙门将，吴亡后出仕西晋，太康十年（289年），陆机兄弟来到洛阳，文才倾动一时，受太常张华赏识，此后名气大振。时有“二陆入洛，三张减价”之说。历任太傅祭酒、吴国郎中令、著作郎等职，与贾谧等结为“金谷二十四友”。 \tabularnewline\hline
  陆云 & \begin{description}
  \item[字] 士龙
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 陆清河
  \item[生] 江苏苏州
  \end{description} & 陆云（262年－303年），字士龙，吴郡吴县（今江苏苏州）人，西晋官员、文学家，东吴丞相陆逊之孙，大司马陆抗第五子。与其兄陆机合称“二陆”，曾任清河内史，故世称“陆清河”。陆机死于“八王之乱”而被夷三族后，陆云也为之牵连入狱。尽管许多人上疏司马颖请求不要株连陆云，但他最终还是遇害了。时年四十二岁，无子，生有二女。由门生故吏迎葬于清河。 \tabularnewline\hline
  左思 & \begin{description}
  \item[字] 泰冲
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 山东淄博
  \end{description} & 左思（约250～305），字泰冲，齐国临淄（今山东淄博）人。西晋著名文学家，其《三都赋》颇被当时称颂，造成“洛阳纸贵”。另外，其《咏史诗》《娇女诗》也很有名。其诗文语言质朴凝练。后人辑有《左太冲集》。 \tabularnewline\hline
  卢谌 & \begin{description}
  \item[字] 子谅
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 河北涿县
  \end{description} & 卢谌（284─351），字子谅，范阳涿（今属河北涿县）人，晋代文学家。曹魏司空卢毓曾孙。西晋卫尉卿卢珽之孙，尚书卢志长子。晋朝历任司空主簿、从事中郎、幽州别驾。后赵、冉魏时官至侍中、中书监。卢谌最初担任太尉椽。311年，洛阳失陷，随父北依刘琨，途中被刘粲所掳。312年，辗转归于姨父刘琨，受到青睐。315年，刘琨为司空，任卢谌为主簿，继转任从事中郎。316年，并州失守，随刘琨投奔幽州刺史段匹磾，匹磾以卢谌幽州别驾。318年，刘琨为匹磾所拘。期间，卢谌与刘琨以诗相互赠答，写有《答刘琨诗二首》《赠刘琨诗二十首》。刘琨被害，卢谌前往辽西依附段末波。朝廷不敢为其吊祭，后卢谌等上表申理，文旨甚是切恳。石虎攻取辽西后，进入后赵，历任中书侍郎、国子祭酒、侍中、中书监等职。350年，冉闵诛石氏、灭后赵，卢谌在冉魏任中书监，后在襄国遇害。时年67岁。卢谌为人清敏、才思敏捷，喜读老庄，又善于写文章。他著有《祭法》《庄子注》及文集十卷，其中有些诗篇流传至今。 \tabularnewline\hline
  孙绰 & \begin{description}
  \item[字] 兴公
  \item[号] 
  \item[谥] 
  \item[尊] 
  \item[生] 山西平遥
  \end{description} & 孙绰（314—371），字兴公，东晋玄言诗人。中都（今山西平遥）人，后迁会稽（今浙江绍兴）。曾任临海章安令，在任时写过著名的《天台山赋》。其善书博学，是参加王羲之兰亭修禊的诗人和书法家。 \tabularnewline\hline
    颜延之 & \begin{description}
    \item[字] 延年
    \item[号] 
    \item[谥] 
    \item[尊] 
    \item[生] 山东临沂
    \end{description} & 颜延之（384～456年），字延年，南朝宋文学家。琅邪临沂（今山东临沂）人。曾祖含，右光禄大夫。祖约，零陵太守。父显，护军司马。少孤贫，居陋室，好读书，无所不览，文章之美，冠绝当时，与谢灵运并称“颜谢”。 \tabularnewline\hline
    谢灵运 & \begin{description}
    \item[字] 灵运
    \item[号] 
    \item[谥] 
    \item[尊] 谢客
    \item[生] 河南太康
    \end{description} & 谢灵运（385年—433年），原名公义，字灵运，以字行于世，小名客儿，世称谢客。南北朝时期杰出的诗人、文学家、旅行家、道家。谢灵运出身陈郡谢氏，祖籍陈郡阳夏（今河南太康县），生于会稽始宁（今绍兴市嵊州市三界镇）。为东晋名将谢玄之孙、秘书郎谢瑍之子。东晋时世袭为康乐公，世称谢康乐。曾出任大司马行军参军、抚军将军记室参军、太尉参军等职。刘宋代晋后，降封康乐侯，历任永嘉太守、秘书监、临川内史，元嘉十年（433年）被宋文帝刘义隆以“叛逆”罪名杀害，年四十九。谢灵运少即好学，博览群书，工诗善文。其诗与颜延之齐名，并称“颜谢”，开创了中国文学史上的山水诗派，他还兼通史学，擅书法，曾翻译外来佛经，并奉诏撰《晋书》。明人辑有《谢康乐集》。 \tabularnewline\hline
    鲍照 & \begin{description}
    \item[字] 明远
    \item[号] 
    \item[谥] 
    \item[尊] 
    \item[生] 山工临沂
    \end{description} & 鲍照（414年－466年），字明远，东海郡人（今属山东临沂市兰陵县长城镇），中国南朝宋杰出的文学家、诗人。宋元嘉中，临川王刘义庆“招聚文学之士，近远必至”，鲍照以辞章之美而被看重，遂引为“佐史国臣”。元嘉十六年因献诗而被宋文帝用为中书令、秣稜令。大明五年出任前军参军，故世称“鲍参军”。泰始二年刘子顼起兵反明帝失败，鲍照死于乱军中。鲍照与颜延之、谢灵运同为宋元嘉时代的著名诗人，合称“元嘉三大家”，其诗歌注意描写山水，讲究对仗和辞藻。他长于乐府诗，其七言诗对唐代诗歌的发展起了重要作用。世称“元嘉体”，现有《鲍参军集》传世。鲍照和庾信合称“南照北信”。 \tabularnewline\hline
    谢朓 & \begin{description}
    \item[字] 玄晖
    \item[号] 
    \item[谥] 
    \item[尊] 
    \item[生] 河南太康
    \end{description} & 谢朓（464—499），字玄晖，汉族，陈郡阳夏（今河南太康县）人。南朝齐杰出的山水诗人，出身高门士族，与“大谢”谢灵运同族，世称“小谢”。19岁解褐豫章王太尉行参军。永明五年（487），与竟陵王萧子良西邸之游，初任其功曹、文学，为“竟陵八友”之一。永明九年（491），随随王萧子隆至荆州，十一年还京，为骠骑咨议、领记室。建武二年（495），出为宣城太守。两年后，复返京为中书郎。之后，又出为南东海太守，寻迁尚书吏部郎，又称谢宣城、谢吏部。东昏侯永元元年（499）遭始安王萧遥光诬陷，死狱中，时年36岁。曾与沈约等共创“永明体”。今存诗二百余首，多描写自然景物，间亦直抒怀抱，诗风清新秀丽，圆美流转，善于发端，时有佳句；又平仄协调，对偶工整，开启唐代律绝之先河。 \tabularnewline\hline
    江淹 & \begin{description}
    \item[字] 文通
    \item[号] 
    \item[谥] 
    \item[尊] 
    \item[生]河南商丘
    \end{description} & 江淹（444年—505年），字文通，南朝著名政治家、文学家，历仕三朝，宋州济阳考城（今河南省商丘市民权县程庄镇江集村）人。江淹少时孤贫好学，六岁能诗。文章华著，十三岁丧父。二十岁左右在新安王刘子鸾幕下任职，开始其政治生涯，齐高帝闻其才，召授尚书驾部郎，骠骑参军事；明帝时为御史中丞，先后弹劾中书令谢朏等人；武帝时任骠骑将军兼尚书左丞，历仕南朝宋、齐、梁三代。 \tabularnewline\hline
    丘迟 & \begin{description}
    \item[字] 希范
    \item[号] 
    \item[谥] 
    \item[尊] 
    \item[生] 浙江湖州
    \end{description} & 丘迟（464年－508年），字希范，中国南朝文学家，吴兴乌程（今属浙江省湖州市）人。父丘灵鞠，南齐太中大夫，亦为当时知名文人。丘迟八岁能文，初仕南齐，官至殿中郎、车骑录事参军。后投入萧衍幕中，为其所重，其后萧衍代齐为帝建立南梁的一应劝进文书均为丘迟所作。天监四年（505年）随萧宏北伐，为其记室，以一封《与陈伯之书》成功招降投奔北魏的原南齐将领陈伯之来降，后历任永嘉太守、拜中书郎，再升任司徒从事中郎。天监七年，以四十五岁卒于官。 \tabularnewline\hline
    钟嵘 & \begin{description}
    \item[字] 仲伟
    \item[号] 
    \item[谥] 
    \item[尊] 
    \item[生] 不详
    \end{description} & 钟嵘（约468—约518）， 中国南朝文学批评家。字仲伟。颍川长社（今河南许昌长葛市）人。齐代官至司徒行参军。入梁，历任中军临川王行参军、西中郎将晋安王记室。梁武帝天监十二年（513）以后，仿汉代“九品论人，七略裁士”的著作先例，写成诗歌评论专著《诗品》。以五言诗为主，全书将两汉至梁作家122人，分为上、中、下三品进行评论，故名为《诗品》。《隋书·经籍志》著录此书，书名为《诗评》，这是因为除品第之外，还就作品评论其优劣。后以《诗品》定名。在《诗品》中，钟嵘提倡风力，反对玄言；主张音韵自然和谐，反对人为的声病说；主张“直寻”，反对用典，提出了一套比较系统的诗歌品评的标准。钟嵘（约468—约518）， 中国南朝文学批评家。字仲伟。颍川长社（今河南许昌长葛市）人。齐代官至司徒行参军。入梁，历任中军临川王行参军、西中郎将晋安王记室。梁武帝天监十二年（513）以后，仿汉代“九品论人，七略裁士”的著作先例，写成诗歌评论专著《诗品》。以五言诗为主，全书将两汉至梁作家122人，分为上、中、下三品进行评论，故名为《诗品》。《隋书·经籍志》著录此书，书名为《诗评》，这是因为除品第之外，还就作品评论其优劣。后以《诗品》定名。在《诗品》中，钟嵘提倡风力，反对玄言；主张音韵自然和谐，反对人为的声病说；主张“直寻”，反对用典，提出了一套比较系统的诗歌品评的标准。 \tabularnewline\hline

  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
