%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:54:41>

\section{英宗趙曙\tiny(1063-1067)}

\subsection{生平}

宋英宗趙曙（1032年2月16日－1067年1月25日），原名趙宗實，是濮王赵允让之子，过继给宋仁宗为嗣，是北宋第五代皇帝，1063年5月1日—1067年1月25日在位。

趙曙是前任第四代皇帝宋仁宗的堂兄趙允讓的第十三子，是宋太宗第四子趙元份的後裔，生母為仙遊縣君任氏。天聖十年（明道元年）壬申年正月三日甲戌（1032年2月15日）生於宣平坊宅第〔嘉祐八年（1063年），英宗把這天定為“壽聖節”〕，最初，濮王夢兩龍與太陽一起掉落下來，用衣服裝住了它們，到英宗出生時，赤光滿室，有黃龍在赤光中游走。英宗幼年被仁宗接入皇宮撫養，賜名為宗實。1050年為岳州團練使，後為秦州防禦使。1055年立趙曙為嗣。

宋仁宗所生的三名兒子皆幼年夭折，而仁宗的兄弟也早逝（早於仁宗登基時逝世），故在嘉祐七年（1062年）立趙曙為皇太子，封鉅鹿郡公。嘉祐八年即帝位。

宋英宗時代對生父尊禮濮安懿王趙允讓的討論，引起了一系列政治事件。

宋英宗趙曙原是濮王趙允讓的兒子，過繼給宋仁宗為皇子。宋英宗即位後，討論崇奉濮王的典禮。治平元年（1064年），韓琦、歐陽修等奏請尊禮濮安懿王為皇考。尊禮之事引起與王珪、司馬光、呂誨、范純仁、呂大防等台諫大臣的不滿，主張稱濮王為皇伯。史稱濮議。呂誨、范純仁、呂大防等人被貶黜，治平三年（1066年），由於宋英宗強烈意願，使曹太后認可尊濮安懿王為皇考濮安懿皇。但是，趙允讓始終沒有獲得明確的皇帝尊號，隨著英宗的去世，事情不了了之。

英宗即位不久即病，無法處理朝政，由曹太后於內東門小殿垂簾聽政，待英宗病情好轉後，曹太后即撤簾歸政。

英宗雖然多病，行事甚至有些荒唐，但剛即位時，還是表現出了一個有為之君的風範。仁宗暴亡，醫官應當負有責任，主要的兩名醫官便被英宗逐出皇宮，送邊遠州縣編管。其他一些醫官，唯恐也遭貶謫。顯然，英宗行事很有些雷厲風行的風格，與濫施仁政的仁宗有著很大的不同。不僅如此，英宗也是一個很勤勉的皇帝。當時，輔臣奏事，英宗每每詳細詢問事情始末，方才裁決，處理政務非常認真。

英宗繼續任用仁宗時的改革派重臣韓琦、歐陽修、富弼等人，面對積弱積貧的國勢，力圖進行一些改革。

宋英宗治平三年任命司馬光設局專修《資治通鑑》，經費由政府資助，更准借閱秘閣藏書，並自選助手（劉恕、范祖禹、劉攽、司馬康），並提供筆硯文具、撥款、水果、糕點等，讓司馬光無後顧之憂的從事史書撰述。於神宗元豐七年成書，神宗並親自為此書作序。司馬光為了報答英宗的知遇之恩，在此後漫長的19年裡，將全部精力都耗在《資治通鑑》這部巨著的編纂上。應該說，史學巨著《資治通鑑》的最後編成也有英宗的一份功勞。

治平四年正月八日丁巳（1067年1月25日）英宗崩，享年36歲，殯於殿西階，廟號英宗，群臣上諡憲文肅武宣孝皇帝，八月二十七日癸酉，葬英宗於永厚陵（今河南鞏義孝義堡）。

英宗本人對於北宋中興抱有極大期望，相對其子神宗，政治手段也更為成熟。無奈壽短，使得北宋過早進入神宗朝，從而失掉了可能的中興計劃，為神宗朝王安石的變法提供了機會。

元朝官修正史《宋史》脱脱等的評價是：“昔人有言，天之所命，人不能违。信哉！英宗以明哲之资，膺继统之命，执心固让，若将终身，而卒践帝位，岂非天命乎？及其临政，臣下有奏，必问朝廷故事与古治所宜，每有裁决，皆出群臣意表。虽以疾疹不克大有所为，然使百世之下，钦仰高风，咏叹至德，何其盛也！彼隋晋王广、唐魏王泰窥觎神器，矫揉夺嫡，遂启祸原，诚何心哉！诚何心哉！”


\subsection{治平}


\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1064 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1065 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1066 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1067 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
