%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:54:48>

\section{神宗赵顼\tiny(1067-1085)}

\subsection{生平}

宋神宗赵顼（1048年5月25日－1085年4月1日），本名趙仲鍼，宋英宗的长子，北宋第六代皇帝，1067年1月25日-1085年4月1日在位。

宋仁宗慶曆八年（1048年）四月十日，出生在濮安懿王宮邸睦親宅。宋英宗趙曙和宣仁聖烈皇后高氏所生長子。八月仁宗賜名為仲針，後被授為率府副率，後三次升遷至右千牛衛將軍。

嘉佑八年（1063年），趙頊與其父趙曙一起入居慶甯宮。三月二九日仁宗趙禎逝世，趙頊父趙曙即位，授趙頊為安州觀察使，封光國公。五月趙頊受經於東宮。宋英宗趙曙見了他好學到廢寢忘食，常派遣內侍去勸他休息。侍講王陶進入宮內，趙頊率弟弟趙顥向他參拜，可見對師傅的尊重。九月加封忠武軍節度使、同中書門下平章事，封淮陽郡王改名為趙頊。

治平元年（1064年），進封潁王。治平三年（1066年）三月納故相向敏中的孫女為夫人。十月英宗病重，趙頊按照宋仁宗時舊制，請求兩日一到邇英閣講讀，以安朝廷百官之心。十二月趙頊被立為皇太子。趙頊太子時喜讀《韓非子》，對法家「富國強兵」之術感興趣；還讀過王安石的《上仁宗皇帝言事書》，讚賞王安石的理財治國思想。

熙寧變法與新舊黨爭：神宗即位後，對北宋積貧積弱深感憂心，而他素來都欣賞王安石的才幹，故即位後命王安石推行變法，振興北宋王朝，是為王安石变法，又稱熙寧變法。

在王安石的主持下，均输、青苗、农田水利、免役、市易、保甲、方田均税、保马等新法相继出籠。新法几乎涵盖社会的各个方面，惟操之過急，利弊互見。北宋学者陆佃说：“造元丰间，积票塞上，盖数千万石，而四方常平之钱，不可胜计。”當時垦田面积大幅度增加，全国高达7億畝，城镇商品经济取得了空前发展。但是变法受到守旧派激烈的反對，朝中的司马光、范镇、赵瞻纷纷上书陈述对新法的不滿，司马光与吕惠卿为了青苗法在皇帝面前争辩，新法維持了将近二十年，直到司馬光盡罷新法為止。此一時期，面临朝廷和后宫的双重阻力，神宗受到的打擊可想而知，高太后更是对神宗说：“王安石是在变乱天下呀！”岐王赵颢也从旁劝说神宗应该遵从皇太后的懿旨，神宗心烦意乱，怒斥歧王說：「那你來當皇帝好了。」岐王诚惶诚恐，失声痛哭。

烏臺詩案：發生於宋神宗元豐二年（1079年），蘇軾於當年移知湖州，到任後上表謝恩，朝臣以其上表中用語，暗藏譏刺。御史何正臣上表彈劾蘇軾，指其「愚弄朝廷，妄自尊大」，又以蘇軾動輒歸咎新法，要求朝廷明正刑賞。御史李定曾因不服母孝，受蘇軾譏諷，於此案中也指蘇軾有「悛終不悔，其惡已著」、「傲悖之語，日聞中外」、「言偽而辯，行偽而堅」、「怨己不用」等四大可廢之罪。

御史舒亶尋摘蘇軾詩句，指其心懷不軌，譏諷神宗青苗法、助役法、明法科、興水利、鹽禁等政策。神宗下令拘捕，太常博士皇甫遵奉令前往逮人。蘇轍時在商丘已預知消息，託王適協助安置蘇軾家屬，並上書神宗陳情，願以官職贖兄長之罪。 蘇軾在9月被捕後，寫信給蘇轍交代身後之事，長子蘇邁則隨途照顧。押解至太湖，蘇軾曾意圖自盡，幾經掙扎，終未成舉。捕至御史臺獄下，御史臺依平日書信詩文往來，構陷牽連七十餘人。

後因太皇太后曹氏、王安禮等人出面力挽，前宰相王安石也說：「豈有聖世而殺才士者乎？」蘇軾終免一死，貶謫為「檢校尚書水部員外郎黃州團練副使本州安置」，前往黃州。蘇轍被貶江西筠州任酒監，平日與蘇軾往來者，如曾鞏、李清臣、張方平、黃庭堅、范鎮、司馬光等29人亦遭處分。張方平、司馬光和范鎮罰紅銅三十斤，其餘各罰紅銅二十斤。烏臺詩案於十二月結束。

時值夏惠宗在位，母黨梁氏專權，西夏國勢日非，圖一舉殲滅羌夏。王韶在庆州（今甘肃庆阳）大破夏军，占领西夏二千里土地。不过后来在永乐城之战中惨败，“厥后兵不敢用于北，而稍试于西，灵武之役，丧师覆将，涂炭百万。帝中夜得报，起，环榻行，彻旦不寐。”灭夏之举未能实现。事後，宋神宗在朝中當眾痛哭。他有抱負，勵精圖治，想滅西羌，惜壯志未酬，抱憾而歿。其子宋哲宗親政後，竭盡所能完成父親遺志。

元丰八年三月初五日（1085年4月1日），宋神宗在福宁殿去世，享年38岁，殡于殿西阶，庙号神宗，群臣上谥号为「英文烈武圣孝皇帝」，十月二十四日，葬于永裕陵。绍圣二年（1095年）九月，加谥为「绍天法古运德建功英文烈武钦仁圣孝皇帝」。崇宁三年（1104年）十一月，改谥为「体天显道帝德王功英文烈武钦仁圣孝皇帝」。政和三年（1113年）十一月，加谥为「体元显道法古立宪帝德王功英文烈武钦仁圣孝皇帝」。

元朝官修正史《宋史》脱脱等的評價是：“帝天性孝友，其入事两宫，必侍立终日，虽寒暑不变。尝与岐、嘉二王读书东宫，侍讲王陶讲谕经史，辄相率拜之，由是中外翕然称贤。其即位也，小心谦抑，敬畏辅相，求直言，察民隐，恤孤独，养耆老，振匮乏。不治宫室，不事游幸，历精图治，将大有为。未几，王安石入相。安石为人，悻悻自信，知祖宗志吞幽蓟、灵武，而数败兵，帝奋然将雪数世之耻，未有所当，遂以偏见曲学起而乘之。青苗、保甲、均输、市易、水利之法既立，而天下汹汹骚动，恸哭流涕者接踵而至。帝终不觉悟，方断然废逐元老，摈斥谏士，行之不疑。卒致祖宗之良法美意，变坏几尽。自是邪佞日进，人心日离，祸乱日起。惜哉！”

重用名將王韶，發動『熙河之役』，率軍擊潰羌人和西夏的軍隊，置熙州(今甘肅臨洮)，收復河、洮、岷、宕、亹五州，對西夏形成包圍的之勢。熙宁五年（1072年）王韶收復今臨洮與臨夏，升镇洮军为熙州，設熙河路。王韶为龙图阁待制、熙河路馬步軍都总管、经略安抚使兼知熙州。熙宁六年（1073年）、夏天率兵攻占武胜城（今甘肃临洮），乘胜追擊，进攻河州（今甘肃东乡西南），直捣定羌城 （今甘肃广河）。熙寧七年，收回被吐蕃侵略的二十萬平方公里故土，以功迁礼部司郎中、枢密院直学士，史稱：「宋幾振矣！」。熙宁八年（1075年）宋廷在熙州（今甘肃临洮）、河州（今甘肃临夏）、洮州（今甘肃临潭）、岷州（治所今甘肃西和）、永宁寨（今甘肃甘谷）等地设州、买马，进行民族贸易，此舉受到了邊境各族的热烈欢迎，史載“熙河人情甚喜”。朝廷以王韶为经略安抚使，“通远军自置市易司以来，收本息钱五十七万余缗”，吐蕃政权逐渐瓦解，被稱為『熙河開邊』。

明末清初思想家王夫之《宋論》稱“宋政之乱，自神宗始”。

烏臺詩案是宋神宗執政生涯中，最大的政治汙點。因蘇軾當年移知湖州，到任後上表謝恩，卻被宰相王珪等朝臣認為有貶新政與朝廷之意，御史李定和舒亶尋摘蘇軾詩句，指其心懷不軌，譏諷神宗青苗法、助役法、明法科、興水利、鹽禁等政策。神宗下令拘捕，太常博士皇甫遵奉令前往逮人。捕至御史臺獄下，御史臺依平日書信詩文往來，構陷牽連七十餘人，引起朝野不小震動。在當時蘇軾已成為繼歐陽脩之後的宋朝文壇泰斗，卻因為一句詩下獄，讓時人議論紛紛，而宰相王珪等朝臣又想置蘇軾於死，讓時人對朝局頗為不滿，其中神宗祖母太皇太后曹氏對此事有所發言，認為蘇軾是先帝宋仁宗所選定的太平宰相。而曾任神宗宰相的大臣王安石則向神宗上書，認為：「豈有聖世而殺才士者乎？」神宗迫於壓力，在查清蘇軾並未有詆毀朝廷之意，將其貶至黃州，但已為神宗的執政留下汙點。

永樂城之戰是宋神宗執政以來，最大規模的征伐行動，也是神宗執政以來，最大的政治挫折。在當時因西夏外戚梁太后與其弟梁乙埋姐弟當權，國勢衰落，政治腐敗，西夏舉國上下怨聲載道，民不聊生。梁太后多次出兵攻宋，想提高國內政治威望，卻都慘敗而歸。神宗認為西夏無理，下令攻滅西夏。宋軍於元豐四年（1081年）11月在慶州（今甘肅慶陽）擊潰夏軍，占領西夏兩千多里土地。神宗大喜，命給事中徐禧、鄜延道總管种諤於元豐五年（1082年）9月帶兵攻夏，準備一舉滅夏。徐禧為了建戰功，拒聽种諤的建議(种諤反對興建永樂城)，築永樂城，與种諤發生內鬨。由於徐禧好大喜功，聽不進諫言，導致宋軍內鬨，永樂城之戰大敗，宋軍損失二十萬軍士，徐禧、李舜舉、李稷、高永能等人死難，被宋人批評為「永樂之恥」。經過永樂城之戰的戰敗，宋神宗開始悔悟，而不再輕言開戰。

宋神宗赵顼被《时代》杂志认为是有史以来第三富有的人，也是最有权势的人物之一。尽管他在位仅18年，去世时才30多岁，但积累的财富不容小觑。在很强的科技创新和税收能力的帮助下，宋神宗在位期间的北宋国内生产总值占到全世界的25\%至30\%。

\subsection{熙宁}


\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1068 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1069 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1070 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1071 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1072 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1073 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1074 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1075 & \tabularnewline\hline
  九年 & 1076 & \tabularnewline\hline
  十年 & 1077 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{元丰}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1078 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1079 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1080 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1081 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1082 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1083 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1084 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1085 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
