%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-26 10:31:55>

\section{哲宗\tiny(1085-1100)}

\subsection{生平}

宋哲宗赵煦（1077年1月4日－1100年2月23日），北宋第七位皇帝（1085年4月1日—1100年2月23日在位），為宋神宗第六子，母亲为钦成皇后朱氏。原名傭，曾封为延安郡王。生于熙宁九年十二月七日（1077年1月4日），神宗病危时立他为太子。元丰八年，神宗駕崩，赵煦登基为皇帝，是为宋哲宗，改元“元祐”。在位15年，得年二十三岁，葬于今天河南巩县的永泰陵。

宋哲宗生于熙宁九年十二月七日。最初名佣，授檢校太尉、天平軍節度使，并封均國公。元豐五年（1081年），遷開府儀同三司、彰武軍節度使，并進封延安郡王。元豐七年三月，逢神宗皇帝於集英殿宴請群臣，延安郡王陪同，因舉止有度，宰相於是恭賀神宗。元豐八年二月，神宗病重，宰相王珪請建儲君，并建議由皇太后暫時垂簾聽政。神宗同意后，當年三月，皇太后在福寧殿垂簾，將延安郡王為神宗祈福的手抄佛經出示給宰相等人。於是，奉制立延安郡王為皇太子。最初，太子宮中常有紅光。此後，紅光更如火光一般。

三月初五日，神宗駕崩，皇太子即皇帝位。次日，大赦天下，并遣使告丧於遼國。初七，尊高太后為太皇太后，向皇后为皇太后，生母德妃朱氏为皇太妃。并由宰相王珪为山陵使，营建神宗陵寢。三月二十一日，由于群臣再三请求，哲宗才正式与太皇太后一同听政。

哲宗登基时，只有9岁，由高太皇太后执政。高太皇太后执政后，任用保守派大臣司马光为宰相，“凡熙宁以来政事弗便者，次第罢之”。司马光上台後，不顧一切盡罷新法（熙宁变法），“举而仰听于太皇太后”。宋哲宗對此感到不满。

元祐八年（1093年），高太皇太后去世，哲宗亲政。哲宗亲政后表明紹述，追贬司马光，並贬谪苏轼、苏辙等舊黨黨人于岭南(今广西、廣東、海南)，接着重用革新派如章惇、曾布等，恢复王安石变法中的保甲法、免役法、青苗法等，减轻农民负担，使国势有所起色。次年改元“绍圣”，并停止与西夏谈判，多次出兵讨伐西夏，迫使西夏向宋朝乞和。元符三年正月十二（1100年2月23日）病逝于汴梁（今河南开封）。

以章惇為相，主持恢復熙豐新法，史稱"紹述"，北宋國力因而得以恢復發展，更取得對西夏的多次戰略性軍事勝利。

元朝官修正史《宋史》脱脱等的評價是：“哲宗以冲幼践阼，宣仁同政。初年召用马、吕诸贤，罢青苗，复常平，登俊良，辟言路，天下人心，翕然向治。而元祐之政，庶几仁宗。奈何熙、丰旧奸枿去未尽，已而媒蘖复用，卒假绍述之言，务反前政，报复善良，驯致党籍祸兴，君子尽斥，而宋政益敝矣。吁，可惜哉！”

哲宗是北宋较有作为的皇帝。不過在新黨與舊黨之間的黨爭始終未能獲得解決，反而在宋哲宗當政期間激化，多少造成朝廷的動盪。

哲宗親政後，絕大部分支持司馬光的舊黨黨人都被放逐，甚至於貶到嶺南等蠻荒地區；宰相章惇也進行言論控制，設立元祐提制局等單位對於反對新法的言論加以控制，甚至於在宮廷內部興獄。紹聖三年（1096年）章惇以巫蠱詛咒的罪名，要求宋哲宗廢宣仁太后所立的孟皇后，改立劉皇后，連宋哲宗都大嘆：「章惇壞我名節！」

1100年正月，宋哲宗患病，不数日死去，二月十日开工建陵，限五月十日完工。宋哲宗停丧七个月，于八月下葬永泰陵。陵台今日尚有17米高，底边每边长约50米，陵台正北有一段神墙残存，高约4米，是现今宋陵仅存的神墙遗迹。陵前石刻雕像还有11件保存完好，仅缺“象奴”一件（完整的为12件），以“象”的刻制最为生动完美，有“东陵狮子、西陵象”的说法。“西陵”就是指的永泰陵与东边的永裕陵相对。皇后刘氏陪葬在陵台西北，相距不足20米。永泰陵正西四五十米处，有哲宗第四女杨国公主墓。

仅石材一项，石匠就有4600多人，采用的各种石材达3万多块，调用民工、役兵超过1万人，山陵使章淳等官员督工急，民工们不堪虐待，纷纷逃亡，工地上饥饿、病、累而死的日日不断，死者多被弃尸荒野乱石之中。《采石场碑记》记载说：“居山土人皆云，至久积阴晦，常闻山中有若声役之歌者，意其不幸横夭者，沉魂未得解脱逍遥而然乎”？

1130年，刘齐政府盗掘北宋陵寝，陵上建筑被破坏殆尽，陵内洗劫一空。永泰陵的水晶注子卖到杭州，1148年南宋太常寺少卿方庭硕出使金朝，到宋陵，见各陵均被掘开，宋哲宗尸骨掷在永泰陵外，方庭硕脱下身上的袍服，将赵煦的尸骨包裹起来，重新置放陵中。后人曾有诗记述此事道：“先帝侍臣空洒泪，泰陵春望已模糊”。元朝初年，此陵再次遭劫。

\subsection{元祐}


\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1086 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1087 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1088 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1089 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1090 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1091 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1092 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1093 & \tabularnewline\hline
  九年 & 1094 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{绍圣}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1094 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1095 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1096 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1097 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1098 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{元符}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1098 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1099 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1100 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
