%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-26 22:00:48>

\section{穆宗\tiny(1861-1875)}

\subsection{生平}

同治帝（1856年4月27日－1875年1月12日），名载淳，爱新觉罗氏，是清朝自入关以来的第十位皇帝，1861年11月11日至1875年1月12日在位，年号「同治」。西藏方面尊為「文殊皇帝」。

同治帝是咸丰帝长子，5歲（虛歲六歲）登基，原設年號為「祺祥」，隨後不及一年發生辛酉政變，最終由其嫡母慈安太后與生母慈禧太后共同垂簾聽政（史稱「兩宮聽政」），並改設年號為「同治」。1875年驾崩，時年僅18週歲。死後廟號穆宗，諡號毅皇帝，葬于清東陵中的惠陵。

咸豐六年三月二十三日，生於儲秀宮，生母叶赫那拉氏懿嫔，即后来的慈禧太后。八年，其异母弟弟憫郡王早夭，其后载淳一直是咸丰帝唯一存活的儿子。咸丰十一年，载淳开始上学，由编修李鸿藻授读。

咸丰十一年七月，咸丰帝弥留之际，立皇长子载淳为皇太子，任命肃顺等八人赞襄政务，稱顧命八大臣。咸丰帝死後，载淳成为继任皇帝。嫡母皇后钮祜禄氏和生母懿贵妃那拉氏并尊为皇太后。此时，顧命八大臣主政，他们为载淳选定年號——祺祥。不久，两宫皇太后與他的叔叔们——恭親王奕訢、醇郡王奕譞等人共同發動辛酉政变，扳倒八大臣。

咸丰十一年九月，上两宫太后徽号，称慈安、慈禧。冬十月庚申，下诏改年号祺祥为同治，以誌“同歸于治”、“君臣同治”、“同于顺治”（出自《春秋》，或譯“母子同治天下”）的垂簾聽政。甲子，载淳在北京紫禁城太和殿登基，颁诏天下，以第二年为同治元年，故称同治帝。十一月乙酉朔，嫡母慈安太后、生母慈禧太后在养心殿正式垂帘听政。登基时，同治帝年仅五岁，故其后一直由慈安太后、慈禧太后垂帘听政，史称兩宮聽政。

同治元年春正月，同治帝在慈宁宫率王公大臣向两宫太后行礼，自己则在乾清宫受贺，此后每年亦如此。二月乙卯，懿旨同治帝在弘德殿入学读书，祁寯藻、翁心存授读。

同治八年，清朝政府就已开始为同治帝大婚作准备。三月己亥，懿旨，大婚典礼，力崇节俭。此前，两位幼年继位的清帝——顺治帝、康熙帝均在十四岁（虚岁）完成大婚，并亲政。此时的同治帝已到达他们的年龄，但完成婚礼则是三年后。

同治十一年（1872年）初，清宫选秀，从秀女中为同治帝选定一后四妃。九月十五日（10月16日），举行大婚典礼，正式迎娶皇后阿鲁特氏。

同治十二年春正月乙巳，两宫太后以亲政届期，颁布懿旨，鼓励同治帝“祇承家法，讲求用人行政，毋荒典学”。勉廷臣及中外臣工“公忠尽职，宏济艰难”。丙午，同治帝亲政，下诏“恪遵慈训，敬天法祖，勤政爱民”。

親政时，同治帝年方十八岁。在位期間，歐洲列強未有入侵，而太平天國亦已經被消滅，清室亦興辦洋務，頗有發憤圖強之心。此段時期被稱為同治中興。

同治十三年十月己亥，因同治帝有病，命李鸿藻代阅奏章。十一月，命恭亲王奕訢处理批答清文摺件。己酉，命内外奏折呈两宫太后披览。十二月初五日（1875年1月12日），同治帝崩於皇宮養心殿，年仅18岁，为清朝寿命最短的皇帝。同治无后，慈禧即挑出咸丰之弟奕譞之子载湉入嗣大宗为帝，是为德宗（光绪帝）。光绪帝亦无子而逝，以溥仪继承帝位，兼祧两房。

據正史記載，同治帝是死於天花。相同紀錄亦出現於《翁同龢日記》，說同治帝得了天花，導致毒熱內陷，最終“走馬牙疳”而死。

但在民間傳说稱同治死于梅毒。或说同治帝婚后獨宿乾清宮，在內監和寵臣載澂引導下經常微服私行，常到崇文門外的酒肆、戲館及花巷尋花問柳。野史記載：“伶人小六如、春眉，娼小鳳輩，皆邀幸。”又有人推薦他一些黃色小說，“小說淫詞，祕戲圖冊，帝益沉迷”。據《清宮遺聞》記載，“同治到私娼處，致染梅毒”。而《清朝野史大观》卷一《清宫遗闻》中说：“孝哲后，崇绮之女，端庄贞静，美而有德，帝甚爱之，以格于慈禧之威，不能相款洽，慈禧又强其爱所不爱之妃（指凤秀之女淑慎皇贵妃），帝遂于家庭无乐趣矣，乃出而纵淫，……专觅内城之私卖淫者取乐焉。……久之毒发，始犹不觉，继而见于面，盎于背。”“太医知为淫毒，而不敢言，遂以治痘药治之，不效”。1923年蕭一山的《清代通史》再三強調了同治帝是死於梅毒。台灣作家高陽长篇巨著《慈禧全传》认定是梅毒。御醫李德立的曾孫李鎮和李志綏分別撰文稱，祖上口傳秘聞，同治帝死于梅毒。慈禧聽到李德立的診斷結果之後，強迫他宣布是天花。李鎮表示“同治梅毒溃烂后，流脓不止，奇臭难闻，曾祖父（李德立）每日必须亲自为他清洗敷药，一个多月来受到强烈恶臭刺激，从此失去了嗅觉”。 目前則以天花梅毒兩種說法最為大宗。

同治帝親政時間短暫，期間最大的事件是牡丹社事件，當時日本明治政府不滿琉球漁民遭生番殺害，因此藉口出兵幫琉球漁民報仇，引起清廷的注意，由於此事件發生在同治帝親政後，同治帝特別關注此一事件，並不定期向慈安、慈禧兩宮太后匯報牡丹社事件處理進度，一方面同治帝調度得宜，並派船政大臣沈葆楨為欽差大臣，以巡閱為名來台，主持台灣海防及對各國的外交事務。另外派唐定奎率領的淮軍十三營六千五百人赴台，安定台灣，使局勢發生變化，日本明治政府不得不請英國公使威妥瑪調停，並簽訂北京專約，牡丹社事件告一段落。

北京專約導致琉球國被日本明治政府納為日本領土，同治帝對於北京專約中的第一條:「日本國此次所辦，原為保民義舉起見，中國不指以為不是。」默認，間接導致琉球國被日本併吞。

牡丹社事件後，同治帝對於台灣的治理轉為積極，增設府縣，並對台灣東部及生番地區以「開山撫番」進行開發、平定及台灣東西部越嶺古道，防止外國勢力以生番問題進犯台灣。

同治帝相較於其繼任者光緒帝，雖然身邊沒有自己的親信班底，不過同治帝用人唯才，不計較官員是兩宮太后任用的官員(在處理牡丹社事件時)，與光緒帝急於培養身邊的班底，而導致甲午戰爭、戊戌變法的失敗，形成強烈對比。

同治帝也是清朝自乾隆帝以來，首位接見外國使臣的大清皇帝。

同治帝親政期間，發生一件震驚中外的楊乃武與小白菜案，上海媒體《申報》還對此做詳細的報導。

同治帝親政後，為了展現對慈安、慈禧兩宮太后的孝心，開始進行圓明園的修復工程，希望讓兩宮太后能住進圓明園安享天年，但因為所修造的費用太高，遭到群臣的反對，最後在慈禧的干預下，圓明園的修復工程也就停止了。

同治帝親政後對於朝政興趣缺缺，國政大事並不有效處理，圓明園修復工程又遲遲被刁難，甚至因為不滿恭親王奕訢等王公大臣對他的節制，一度想免去這些王公大臣的職務，震動朝野，後來在慈禧的調停下，王公大臣才免於被罷官。[來源請求]

大事年表：清咸豐六年三月二十三日，載淳在北京紫禁城儲秀宮出生。清咸豐十一年七月，咸豐帝去世，年僅六歲的載淳登基，依照咸豐帝遺詔，由肅順等八位大臣輔政。九月兩宮太后與恭親王奕訢發動「辛酉政變」，八大臣等被奕訢與慈禧奪權。清同治三年六月，清軍攻陷太平天國首都天京。清同治四年四月，科爾沁親王僧格林沁為捻軍所殺。清同治六年十二月，東捻軍被平定。清同治七年七月，西捻軍主力被平定。清同治九年七月，兩江總督馬新貽被刺殺。清同治十一年九月，迎娶皇后阿魯特氏（孝哲毅皇后）。清同治十二年正月，親政，同年同治陝甘回亂及雲南回亂大致平定。清同治十三年六月，臺灣牡丹社事件爆發，與日本在北京訂立北京專約。清同治十三年九月，發生震驚中外的楊乃武與小白菜案。清同治十三年十二月，同治帝崩，得年19歲。

\subsection{同治}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1862 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1863 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1864 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1865 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1866 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1867 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1868 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1869 & \tabularnewline\hline
  九年 & 1870 & \tabularnewline\hline
  十年 & 1871 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 1872 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 1873 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 1874 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
