%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2018-07-16 15:39:17>

\subsection{元安王{\tiny(BC401-BC376)}}

周安王姬骄（？—前376年），姬姓，名骄，华夏族，周威烈王之子，威烈王死后继位，在位26年，病死。葬处不明。在位时封齐国大夫田和为齐侯，是谓“田氏代齐”。

% \centering
\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & -401 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 秦伐魏，至陽孤\footnote{秦国（首府雍县【陕西省凤翔县】）进攻魏国（首府安邑【山西省夏县】），大军进抵阳孤（山西省垣曲县东南）。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  二年 & -400 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 魏、韓、趙伐楚，至桑丘\footnote{魏国（首府安邑【山西省夏县】）、韩国（首府平阳【山西省临汾市】）、赵国（首府晋阳【山西省太原市】），联合攻击楚王国（首都郢都【湖北省江陵县】），大军进抵桑丘（《史记》作乘丘【山东省兖州市西北】）。}。
  \item 鄭圍韓陽翟\footnote{郑国（首府新郑【河南省新郑县】）围攻韩国所属的阳翟（河南省禹州市）。}。
  \item 韓景侯薨，子烈侯取立。
  \item 趙烈侯薨，國人立其弟武侯。
  \item 秦簡公薨，子惠\footnote{«諡法»︰愛民好與曰惠。}公立。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  三年 & -399 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 王子定奔晉。
  \item 虢山崩，壅河\footnote{虢山（河南省三门峡市西）发生崩塌，土石坠入黄河，河水壅塞。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  四年 & -398 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 楚圍鄭。鄭人殺其相駟子陽\footnote{郑国十一任国君穆公姬兰的儿子姬腓，别名子驷。古人往往用祖父的名字最后一个字作自己这一支派的姓。这位驷子阳，姓驷，名子阳，也是郑国贵族。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  五年 & -397 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 日有食之。
  \item 三月，盜殺韓相俠累\footnote{侠累跟濮阳（河南省濮阳市）人严仲子之间，有难解的怨毒，严仲子听说轵邑（河南省济源市东南）人聂政，勇猛过人，备了黄金二千四百两（百镒），送给聂政的母亲，作为祝寿礼物，请聂政代他报仇。聂政拒绝，说：“娘亲在堂，要我奉养，我不能轻言牺牲。”稍后，娘亲逝世，聂政才接受这项委托。当暗杀行动开始时，侠累正在宰相府主持会报，警卫森严。聂政像闪电一样，突击而入，在众人惊愕中，举刀直刺侠累的咽喉，侠累立即死亡。聂政自知难以逃生，咬紧牙关，用利刃自行毁容，脸皮全被割破，又自挖双眼，再自刺腹部自杀，肠出满地。韩国政府把尸首拖到市场，公开示众，要求市人辨识刺客身份。聂政的姐姐聂荌听到消息，赶到首府平阳（山西省临汾市），抚尸哀哭说：“他就是轵邑深井里（济通市东南十五千米）的聂政，只因为我这个姐姐尚在人间，恐怕连累我，才忍心重重的自我毁灭。弟弟啊，我怎么会贪生怕死，使你埋没英名？”就在尸旁，自杀殉难。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  六年 & -396 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 鄭駟子陽之黨弑繻公\footnote{繻者，«諡法»所不載。}，而立其弟乙，是爲康公\footnote{郑国（首府新郑【河南省新郑县】）故宰相（相）驷子阳的残余党羽，击杀国君（二十七任）繻公姬贻，拥立他的弟弟姬乙继位（二十八任），是为康公。}。
  \item 宋悼公薨，子休公田立\footnote{宋国（首府睢阳【河南省商丘县】）国君（三十一任悼公）宋购由逝世，子宋田继位（三十二任），是为休公。武王封微子啓於宋，唐宋州之睢陽縣是也。自微子二十七世至悼公，名購由。休，亦«諡法»所不載。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  七年 & -395 & \tabularnewline\hline
  八年 & -394 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 齊\footnote{武王封太公於齊，唐青州之臨淄是也。«括地志»曰︰天齊水在臨淄東南十五里。«封禪書»曰︰齊之所以爲齊者，以天齊。是年，康公貸之十一年。自太公至康公二十九世。}伐魯\footnote{成王封伯禽於魯，唐兗州之曲阜是也。是年，穆公之十六年。自伯禽至穆公凡二十八世。}，取最\footnote{山东省曲阜市东南}。
  \item 鄭負黍\footnote{負黍山在陽城縣西南二十七里，或云在西南三十五里。}叛，復歸韓\footnote{前四〇七年，郑国攻击韩国，占领负黍城。}。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  九年 & -393 & \tabularnewline\hline
  十年 & -392 & \tabularnewline\hline
  十一年 & -391 & \tabularnewline\hline
  十二年 & -390 & \tabularnewline\hline
  十三年 & -389 & \tabularnewline\hline
  十四年 & -388 & \tabularnewline\hline
  十五年 & -387 & \tabularnewline\hline
  十六年 & -386 & \tabularnewline\hline
  十七年 & -385 & \tabularnewline\hline
  十八年 & -384 & \tabularnewline\hline
  十九年 & -383 & \tabularnewline\hline
  二十年 & -382 & \tabularnewline\hline
  二一年 & -381 & \tabularnewline\hline
  二二年 & -380 & \tabularnewline\hline
  二三年 & -379 & \tabularnewline\hline
  二四年 & -378 & \tabularnewline\hline
  二五年 & -377 & \tabularnewline\hline
  二六年 & -376 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
