%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2018-07-13 01:01:27>

\subsection{威烈王{\tiny(BC425-BC402)}}


% \centering
\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  二三年 & -403 & \begin{enumerate}
    \tiny
  \item 命晉大夫魏斯\footnote{魏文侯（？－前396年）,安邑（今山西夏县）人。中国战国时魏国统治者。姬姓，魏氏，名斯。周贞定王二十四年（前445年）继魏桓子位，周威烈王二年（前424年）称侯改元，威烈王二十三年（前403年）与韩、赵两家一起被周威烈王册封为诸侯，是为三家分晋，周安王六年（前396年）卒。}、趙籍\footnote{赵烈侯（？－前400年），是中国战国时期赵国的君主，原名赵籍，赵献侯之子。在位时用公仲连、牛畜、荀欣、徐越等人，为政待以仁义，约以王道。}、韓虔\footnote{韩景侯（？－前400年），名虔，韩武子之子。}爲諸侯\footnote{晋国（首府新田【山西省侯马市】）长期以来，在魏、赵、韩三大家族控制之下，国君不过空拥虚名，只在形式上，看起来晋国仍是一个完整的独立封国。本年（前四〇三年），周王国（首都洛阳【河南省洛阳市白马寺东】）国王（三十八任威烈王）姬午，下令擢升三大家族族长，亦即晋国三位国务官（大夫）：魏斯当魏国（首府安邑【山西省夏县】）国君、赵籍当赵国（首府晋阳【山西省太原市】）国君、韩虔当韩国（首府平阳【山西省临汾市】）国君。晋国被三国瓜分后，只剩下一小片国土。}。
  \item 魏文侯使乐羊\footnote{乐羊，中山国人，战国时魏国的大将。是乐毅先祖。}伐中山\footnote{中山国，姬姓，春秋战国时白狄的一支——鲜虞仿照东周各诸侯国于公元前507年建立的国家，位于今河北省中部太行山东麓一带，中山国当时位于赵国和燕国之间，都于顾，后迁都于灵寿（今中国河北省灵寿县），因城中有山得国名。}，克之。
  \item 吴起\footnote{吴起（前440年－前381年），中国战国初期军事家、政治家、改革家，兵家代表人物。卫国左氏（今山东省定陶县，一说山东省曹县东北）人。}杀妻以求为鲁将，大破齐师。
  \item 燕愍公\footnote{燕国（首府蓟城【北京市】）国君（三十四任）。}薨，子僖公立。
  \end{enumerate} \tabularnewline\hline
  二四年 & -402 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
