%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-17 22:35:45>


\section{蜀汉\tiny(221-263)}

\subsection{简介}

漢（221年－263年，又稱蜀漢）為中国历史上三國時期西南方的一個政權。於221年由昭烈帝稱帝開始，至263年曹魏攻入蜀地，後主投降為終，共經過43年，二帝統治。漢昭烈帝劉備、漢丞相武鄉侯諸葛亮的統治下，政治清明，為大漢復興、北伐奠定基礎。

刘备以延续汉代劉氏皇室政权，称国号为“漢”，有時自稱「季漢」。不過，魏晉政權皆不承認漢政權承繼漢室、國號為「漢」，而因其主要領土古稱蜀地，而稱之為「蜀」，「蜀」遂成為其俗稱。由於漢為曹魏所滅亡，晉又取代魏國，所以《三國志》作者陳壽（漢出身，漢滅亡後仕西晉）為保持政治正確，以「蜀」稱呼其國號，而不使用正式國號「漢」；同為曾出仕漢的李密在《陳情表》中稱呼蜀漢為「偽朝」；資治通鑑稱其為「漢」。後來歷史為将其區別于西漢和東漢，稱劉備政權為「蜀漢」、「季漢」。

東漢末年，群雄割據，漢景帝後裔劉備先佔據荊州，再從攻取劉璋治的益州，又自曹操手中奪取漢中，於219年自封漢中王。220年，孫權進攻荊州，殺死守將關羽，使刘备元气大伤。同年曹丕逼漢獻帝禪讓，篡代東漢，221年劉備於成都稱帝，設立高廟，合祭漢朝皇帝，以汉室宗亲的身份承继漢祚，國號仍为「漢」，稱「東漢」為「中漢」，而刘备称帝后这段时期稱為「季漢」。

同年，劉備以為關羽報仇的名义，發兵討伐孫權，意图夺回荆州，但卻不幸大將張飞在戰爭前被部下張達、范彊殺害，後來更于222年夏被陸遜在夷陵之戰中打敗，最終撤退到白帝城。劉備於223年四月駕崩，諡號為昭烈帝。太子劉禪繼位，由託孤大臣諸葛亮、李严扶助朝政。诸葛亮立即与东吴修好，恢复了联吴抗曹的政策，双方从此再无互相争战。

225年，諸葛亮平定南中多郡的叛乱，并利用降服了南中少数民族部落，削弱李严的势力，解決蜀漢的後方問題。蜀汉此后的三十多年历史中，内外几乎只有对曹魏作战一个焦点，小有出现魏吴两国政变、叛乱等情况。

228年，諸葛亮率領大軍出漢中，開始第一次北伐曹魏，却在街亭战役中失败，并不得不依法处斩对此负有重大责任的參軍馬謖。之后诸葛亮继续北伐，但多次因补给线太长、粮草不济被迫撤军，致使北伐始终无法获得重大成效，其中在建威之戰後進佔原屬曹魏的武都、阴平两个郡。234年，諸葛亮於第五次北伐中病故於五丈原。

諸葛亮死后劉禪开始自摄国政，蜀汉由蔣琬、費禕、董允等接手执掌朝政。大将军蔣琬数次派出姜維等率军对曹魏进攻。246年蔣琬死后費禕掌权，不主张过多军事进攻。同年董允去世，刘禅开始寵信宦官黃皓和寵臣陳祗，令朝政開始變壞。費禕253年遇刺身亡。

大将姜維在247年至262年不斷的北伐，甚至一度年年大規模征戰，严重消耗蜀汉国力，人民也困苦不堪。

姜維讨厌宦官黄皓擅权，曾上书刘禅要求处死黃皓，黄皓得知后也预谋废姜维立阎宇，同时朝中大臣诸葛瞻、董厥等也對姜維多次伐魏但收效甚微感到反感，上书刘禅要求召还姜维为益州刺史，夺其兵权。姜維惟有避居陇西沓中屯田，內外產生嚴重分歧，汉中门户大开。而當時曹魏實質控制者司馬昭決定伐蜀，

263年八月司馬昭派征西將軍鄧艾、中護軍諸葛緒和鎮西將軍鍾會率三路南下，開始魏滅蜀之戰。漢中被破，鍾會軍雖被从沓中赶回来的姜維擋於劍閣，但鄧艾率軍偷襲涪城（今绵阳市），蜀漢江油守將馬邈見魏軍突然出現，投降魏軍。鄧艾繼續進攻，擊敗迎戰的衛將軍諸葛瞻。十一月，劉禪接受譙周意見，帶領文武百官出降，蜀漢正式滅亡，但姜維詐降鍾會，打算利用鍾會野心造成魏军内耗再杀死钟会夺取军权复国，但因事敗，死於亂軍之中。

蜀漢主要佔領益州，共分為二十二郡，擁有一百三十一個縣國，劉備於建安十三年（208年）赤壁之戰後始得荊州的南郡部分及长沙、武陵等荊南4郡。建安十九年（214年）入蜀取得益州，明年與孫權議定平分荊州，219年劉備於漢中之戰打敗曹操得汉中郡。至建安二十四年（219年）時，計此時共轄有2州21郡1屬國。同年孫吳擊取荊州而喪失南郡、武陵郡、零陵郡3郡，诸葛亮北伐曹魏取得武都郡、陰平郡2郡，分割設置數郡。蜀漢滅亡以前，計轄有1州22郡。

蜀漢政律《蜀科》由諸葛亮、法正、劉巴、李嚴、伊籍所編列。後來，劉備逝世，繼位的劉禪幼小，政策多由諸葛亮所主持。在朝內制定八務、七戒、六恐、五懼，訓誡大臣；而朝外風氣清廉，法家思想治蜀地，人心不亂，使蜀中政事、民事都能成功進行。

當時實行安撫百姓，展示法度規範，約制官職，嚴格遵從權制，廣開誠心，公平行事。做到盡忠益的人雖有錯，必定賞賜；犯法怠慢的人雖是親屬之人，但都懲罰。如能順從懲罰，雖重罪仍會得釋；巧言令色的人，雖輕罪仍會受重罰。而且刑政雖嚴峻，但都無人怨恨。

诸葛亮的治国取得了很大的成果，即使是连年对曹魏作战，在诸葛亮在世时，蜀汉的经济仍然得到了较大的发展。袁準评价为“亮之治蜀，田畴辟，仓廪实，器械利，蓄积饶，朝会不华，路无醉人。”正因为诸葛亮清廉而公正，并能使得百姓安居乐业，生活富足稳定，百姓对诸葛亮极为爱戴，陈寿称之为“至今梁、益之民，咨述亮者，言犹在耳，虽甘棠之咏召公，郑人之歌子产，无以远譬也。”

諸葛亮死後，蔣琬、費禕、董允等都繼續諸葛亮的政策；不過後來劉禪寵信寵臣陳祗、宦官黃皓，並開始相信鬼神之說，令朝政漸下；儘管如此，至蜀漢滅亡為止，國家政風仍算清廉，官吏約四萬人。

蜀漢政治中，在劉備、諸葛亮的經營下，人才多能發揮己用，最初起兵的麾下、荊襄舊部、蜀中降將，在劉備、諸葛亮等人的協調下得以事才任用，荊州舊部與劉璋下屬降將；有能者多能位居要職。 如法正成為僅次於諸葛亮的謀士，蜀中舊將的李嚴；劉備稱帝後任尚書令；在劉備逝世後出鎮江州，後更遷為驃騎將軍，其後由於延誤軍機而招致流放，然其子李豐仍受諸葛亮任用，並未因此有所偏廢。又如吳懿，劉備定蜀後任討逆將軍；稱帝後遷為關中都督；建興八年任左將軍，諸葛亮過世後，陞至車騎將軍，並擔任漢中的防務總指揮，其族弟吳班，官位常僅次於吳懿，後主世，任驃騎將軍。黃權於劉備領益州牧時任治中從事。又如董和、李恢等亦受劉備、諸葛亮重用。諸葛亮治事期間，不僅提拔荊州舊部的蒋琬、魏延、费祎、楊儀等，亦大加重用蜀中人才；文如董和、董允父子，武如王平、張嶷、張翼、馬忠等如是，縱如降將的姜维，亦受到諸葛亮的重用，其後更成為蜀漢後期北伐的重要將領。

其人才可謂兼容並蓄，不論荊襄舊部、起兵之初的麾下、蜀中舊將、魏國降將等，皆能依照其能力擔任相應的職務。蜀漢後期亦有不少人才，武將如霍峻之子霍弋、句扶、柳隱、羅憲等，皆為一時之選。

蜀漢將士，在劉備在位最盛時期（未失荊州時）約有十六萬至二十萬之間。至蜀亡國，仍有將士十萬二千人。

蜀漢的對外戰爭多向曹魏發動，前期最著名是諸葛亮北伐與後期最著名姜維北伐。

然而姜維的北伐卻間接導致蜀漢壓力加劇，國力日漸下滑，人心厭戰，以致蜀國重要據點缺乏士兵固守。

蜀漢內部政局較東吳及曹魏平和，除夷陵之戰及諸葛亮南征之外，鮮有內亂或向東吳方面發起攻擊。

214年，劉備入蜀後，巴蜀地區財政混亂，劉巴提出鑄直百錢，平衡物價，解決問題。當中五銖錢與直百錢並用，錢面有鑄字「直百五銖」、背有「好右有為」，為犍為郡所鑄，從中知道蜀鑄錢不只在一地。

而蜀漢的收入有田租，但暫未有實例；鹽鐵對蜀漢有不錯的利潤；而南中金、銀、丹、漆、耕牛、戰馬、蜀錦等貢品，令蜀漢軍費有所供給，國家富裕，為諸葛亮北伐提供物資；另有其他收入沒有記錄。另一方面，支出包官俸、軍糧、賞賜等，至蜀漢亡時，官府仍有金、銀各二千斤。

劉備入蜀後，藉著戰國時代李冰所開的都江堰所提供的充足水利，不斷增加耕地的灌溉面積；後至諸葛亮北伐時，為了防護都江堰而任命的督堰官人數已有一千二百人之多，足見其灌溉農業規模之大。諸葛亮在保山市法寶山下設有諸葛堰。在漢中增築山河堰，成都重築九里堤。蜀漢由於地形上山地較多，除了較主要的灌溉農地以外，幾乎沒有興修水利、屯田的必要，遠不及魏、吳，雖然有督農的官職，但只設在與魏國接壤的前線漢中郡。蜀中雖不缺糧，但受限於地理限制，在與魏國作戰時補給線往往較魏國長；諸葛亮第五次北伐時，曾在魏地屯田，只為解決運糧問題。而至姜維時，他亦在沓中種麥，但主要作用是避開黃皓。至蜀漢亡時，官府仍有四十多萬斛米糧。

三國中，蜀漢在絲織業最為興盛，以蜀郡為盛產地，稱為「蜀錦」。蜀漢設立專門的錦官製造蜀錦，甚至諸葛亮北伐的經濟來源都嚴重依賴蜀錦，此外蜀錦亦多用以外交禮物及賞賜。漢亡之時，官府藏有錦、綺、彩、絹，各二十萬匹，在當時是十分驚人的數目。井鹽也是蜀地特產，為蜀漢其中一項重要工業。另有開發天然氣。三國時期的商業不太發達，一是由於生產量減少，人民多以物易物；二是由於金屬貨幣不流通；三則是由於割據的局面，商人不能遠行。當中，魏、漢因對立而沒有發生貿易；與東吳則貿易頗多；蜀漢因地處西南，所以鮮有對外域進行貿易。

蜀漢全盛時期擁有三十多萬戶（未失荊州時），人口約一百萬，為三國中最少。 汉昭烈帝章武元年（221年），在籍户口分别为二十万户与九十万人，经诸葛亮治蜀，至蜀亡时（263年）共有1082000人 ，其中户数二十八万, 民数九十四万, 带甲将士十万二千, 官吏四万, 當中蜀郡擁有戶口最多。

因地處著名產茶的西南地區，所以飲茶的風氣甚盛，足以代酒，因此飲酒之風不及魏、吳。民間亦有拜祭鬼神，諸葛亮死後，劉禪初期不與立廟，百姓仍在路上祭祀。朝廷中，蜀漢後期，劉禪聽信黃皓、陳祗巫鬼之說，最後間接令蜀漢被曹魏入侵。

\input{06_SanGuo/ShuHan/01_ZhaoLieDi}
\input{06_SanGuo/ShuHan/02_HouZhu}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
