%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-26 09:50:52>


\section{闽\tiny(909-945)}

\subsection{简介}

闽（閩東語：Mìng；閩南語：Bân；909年－945年），五代十国的十國之一，由閩太祖王審知於909年時所建立。933年，閩惠宗王廷鈞稱帝，定國號大閩，是繼閩越國後福建第二次獨立於中原政權。943年，富沙王王延政在建州自立反抗景宗王延羲，並一度將國號改為大殷。閩國內亂造成最後被南唐所滅。閩國前後共歷經6位君王的統治，享國37年；而若從王潮攻佔福州當上福建節度使開始算起，王閩皇族統治福建共長達55年。

唐昭宗景福二年（893年）王潮、王審邽、王審知兄弟攻占福州，并逐渐据有福建全地。王潮被唐朝廷授职为福建观察使，不久升为威武军节度使。乾宁四年十二月（陽曆為898年1月）王潮卒，遺命以王審知繼位。

审知受封为琅琊王，后梁太祖开平三年（909年），王审知受后梁封为闽王，都长乐（今福建省福州市）。王审知称臣后梁，交好邻国，提倡节俭，减轻稅金、勞役，以保境息民为立国方针，他还建立学校，奖励通商。在他在位期间，闽地的经济、文化都得以迅速发展。

925年王审知死后，其子王延翰即位，926年被兄弟王延禀、王延钧杀害。

926年，王延钧继任闽王。后唐长兴二年（931年）王延钧殺王延稟。

后唐长兴四年（933年）王延钧称帝，建都长乐（今福建福州），国号闽，年号龙启。

935年，王延钧在政变中为其子王继鹏所弑。继鹏继位，改名王昶。

939年，王昶被连重遇所弑，重遇立王曦（原名王延羲）为闽王。王曦在位时猜忌其弟建州刺史王延政，二人结怨，导致940年王曦进攻建州，开始了闽国内乱。941年，王曦先后称大闽皇和大闽皇帝。943年，王延政于建州称帝，改国号为殷，年号天德。

944年，朱文进、连重遇杀王曦，朱文进自立为闽王，王延政出兵讨伐，945年朱文进、连重遇被部下所杀。王延政恢复国号为“闽”。同年，南唐进攻闽国，王延政战败，闽国灭亡。

946年，闽国旧将留从效驱逐了南唐在泉州、漳州的驻军，但仍向南唐稱臣，留及后继者占有泉、漳二州直至北宋建国之后。

西元881年（中和元年），王審潮、王審邽與王審知三兄弟加入王緒的麾下，王審潮擔任軍正。885年，王審潮推翻王緒，成為軍隊的領導人。886年（光啟二年），王審潮攻克泉州，畏時任福建觀察使的陳巖威名，向其投降，陈岩上表授予王審潮泉州刺史的官職。893年，陳巖死後，王審潮命令三弟王審知與堂弟王彥復率軍攻佔福州，並逐漸控制了整個福建，因而受唐朝政府封為福建觀察使，不久又晉升威武軍節度使。898年，王審潮去世，遺命跳過二弟王審邽與其四位兒子，將節度使之職傳給三弟王審知。王審知繼承節度使後，又受唐昭宗敕封為琅琊王，不久朱溫篡位建立後梁，唐朝滅亡。

西元909年，後梁太祖敕封王審知為「閩王」，閩國正式開國，建都長樂府（今福州市）。王審知鑒於開國初期應當休息養民，因而實行黄老治術的統治方針；政治上稱臣於中原的後梁政權，並與鄰近國家政權交好、聯姻，而經濟民生上則是提倡節儉，減輕稅金、勞役。另外他還建立學校，獎勵通商，使得閩國的經濟、文化在他在位時期得以迅速發展。西元925年，王審知薨，廟號太祖，葬宣陵，諡昭武孝皇帝。

西元925年，嫡長子王延翰在太祖薨後登基，隔年自稱「大閩國王」，但仍舊稱臣於後唐中原政權。不久，後唐莊宗遭弒，中原政權內部陷入混亂，王延翰推崇閩越王騶無諸的建國事蹟，並以繼承閩越國為由建國稱王，但國家的年號依然使用後唐的天成[註 1]。王延翰個性荒淫無道、殘忍凶暴，經常為了貪圖美色而收括民女；泉州刺史王延鈞與建州刺史王延禀遂以此為藉口謀反弒君，殺死了兄長王延翰。

西元945年，王延政投降南唐後，閩國滅亡。946年，割據福州的李仁達派其弟李弘通進攻泉州，閩南當地將領留從效趁此機會罷黜了身為閩國皇族的泉州刺史王繼勳，改由自己出任，次年更佔領漳州。不久将南唐军队赶出泉漳二州。949年，南唐中主李璟不得不任命割據泉州的留從效為清源軍節度使，最後晉封晉江王，為閩南真正的統治者。南唐歸降北宋後，留從效亦請求歸屬，宋朝朝廷同意之，但清源軍後來經過留紹鎡、張漢思與陳洪進等節度使的統馭，持續割據閩南泉漳直至978年奉表正式獻出泉、漳二州，前後共歷經33年。


\input{14_ShiGuo/05_Min/01_TaiZu}
\input{14_ShiGuo/05_Min/02_SiWang}
\input{14_ShiGuo/05_Min/03_HuiZong}
\input{14_ShiGuo/05_Min/04_KangZong}
\input{14_ShiGuo/05_Min/05_JingZong}
\input{14_ShiGuo/05_Min/06_WangYanZheng}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
