%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-26 09:53:19>

\subsection{嗣王\tiny(926)}

\subsubsection{生平}

閩嗣王延翰（闽东语平話字：Uòng Iòng-hâng；？－927年），字子逸，五代時期閩國君主，王審知之長子。妻博陵郡夫人崔氏。

王審知在位時任威武軍節度副使。同光三年（925年），王審知去世，王延翰奉遺命繼立，權知軍府事，自稱威武留後，向後唐朝貢。汀州人陳本起兵，聚集三萬人圍攻汀州。王延翰派右軍都監柳邕等人，以二萬人前往討伐，將其斬殺。翌年春二月，後唐莊宗得知王延翰繼任之後，任命他為威武軍節度使。不久莊宗被弑，明宗繼位，改元天成，於夏五月，加其為同平章事。王延翰得知中原大亂，便有割據福建稱王之心。十月，王延翰取出《史記》，將其中的「東越列傳」的無諸一節翻出來給諸將吏看，並說：「閩，自古王國也。吾今不王，何待之有！」將吏們紛紛勸他割據自立，於是王延翰自稱大閩國王，立宮殿，置百官，威儀、文物皆擬天子制，羣下稱之曰殿下。又追諡王審知為昭武王，但仍奉後唐的正朔。

根據《十國春秋》的記載，王延翰「為人長大，美皙如玉，而好讀書、通經史」。但他個性驕傲荒淫，殘忍兇暴。《新五代史》中也記載了王延翰的荒淫，他在王審知喪服未除的時候便開始飲酒作樂。他於福州的西湖「築室十餘里，號曰水晶宮；每攜後庭游宴，從子城複道以出」。王延翰命人四處尋找民女，投入後宮作為自己的妾。其妻崔氏「陋而淫」，「延翰不能制」。這些被選入宮中的民女命運悲慘，被崔氏關押起來，「繫以大械，刻木為人手以擊頰，又以鐵錐刺之，一歲中死者八十四人」。後來崔氏大病一場，見者認為是被其害死者作祟，不久崔氏便死了。

王延翰看不起自己的兄弟，繼位才一個月，便將弟弟王延鈞貶為泉州刺史。建州刺史王延稟是王審知的養子，與王延翰一向不睦。當二人得知王延翰四處尋找民女之後，都上書勸阻，王延翰更加大怒。十二月，王延鈞與王延稟便聯手反叛，進軍福州。王延稟自建州順流而下，先至福州。福州指揮使陳陶率軍抵抗，兵敗自殺。天成元年十二月初八（陽曆927年1月14日）夜，王延稟率壯士百餘人，從西門架梯登城而入，攻取武庫，奪取兵器，直趨寢門。王延翰聞變，匿於別室，第二天早晨被王延稟擒獲。王延稟歷數其暴虐之罪，並聲稱他和崔氏一起害死了王審知，告諭百姓，斬於紫宸門之外。

王延鈞將王延翰葬於城北太平山，建太平地藏院，派丁守墓，稱為「王墓」。其地位於今福州市晉安區新店鎮，今日被福州人稱為「黃墓」。閩東語「黃」與「王」同音，因此被訛作「黃墓」。

\subsubsection{天成}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 926 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
