%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-23 15:43:45>


\section{北齐\tiny(550-577)}

\subsection{简介}

北齊（550年—577年）是中国北朝之鲜卑化汉人政权。550年6月9日（庚午年五月戊午日），由文宣帝高洋取代东魏建立，建國號齊，建元天保，遷都鄴城，以晉陽為別都。史稱北齊或後齊，以別於南齊。以皇室姓高，又稱高齊。北齊歷經文宣帝高洋、廢帝高殷、孝昭帝高演、武成帝高湛、后主高緯、幼主高恆六帝，577年被北周消滅，共享國二十八年。

北齊國勢本來頗為強盛，但由於北齊帝王多為殘暴昏庸之主，導致政治情勢混亂，國勢也日漸衰落。

后主時期，北周在北周武帝的统治下日渐兴盛，而北齐则衰落，更枉杀大将斛律光、高长恭。577年北周統一北方，北齊滅亡。北齊滅亡後，境内的士族大多遷到關中，成为北周臣民。范阳王高绍义逃奔突厥投靠他钵可汗。北齐营州刺史高宝宁不降周，奉高绍义为主继续抵抗。后来北周与突厥关系改善，580年，高绍义遭他钵可汗出卖被交给北周。

581年北周外戚楊堅篡位，建國號隋，583年消灭高宝宁势力，589年南下滅陳，結束中原自魏晉南北朝長達四百年的分裂局面。

北齐继承了东魏所控制的地区，占有今黄河下游流域的河北、河南、山东、山西以及苏北、皖北的广阔地区。同时与其并存的王朝有西魏、北周（取代西魏）、梁（含西梁、东梁）、陈（取代梁，但只占有前者部分领土）等。

北齐天保三年（552年）以后，北击库莫奚、东北逐契丹、西北破柔然，西平山胡（属匈奴族），南取淮南，势力一直延伸到长江边，这时北齐的国力达到鼎盛。北齐的农业、盐铁业、瓷器制造业都相当发达，是和与其鼎立的陈、北周三个国家中最富庶的。北齐继续推行均田制，大体上与北魏相同，但也略有变化。例如，北齐取消了受倍田的规定，不过一夫一妇的实际受田数仍相当于倍田，北魏对奴婢受田没有限制。北齐则按官品限制在300人至600人之间。另外还规定了赋税。

此外，魏收於此時編寫了《魏書》。

东魏和北齐初创之际，兵制继承北魏，兵民分离，鲜卑人为兵。在齐文宣帝时改革，军人出现汉人勇夫，但没有改变兵民、汉胡之分。

后在河清三年（564年），出现一种新的兵制，将当兵与种田结合起来，成为隋文帝改革府兵制的模板。

北齐人口盛时约2200万。

佛教及印度、中亞、西亞文化在本時期持續對藝術產生重大影響。部分中國史上最精緻的佛像座落於北齊的佛寺洞窟寺，這些佛像說明當時製作佛雕的工藝，以及北魏以來藝術風格的快速進展。一些大型陶雕源自北齊。北齊的陶器的特色包括雙色以上的釉色，白胎陶器亦於此時期發展。此時期繪畫品質極高，由太原的婁叡墓壁畫可見一斑。

北齐首都邺城繁华昌盛，布局有致，邺城之盛就在北齐时期。

\input{10_NanBeiChao/08_BeiQi/01_WenXuanDi}
\input{10_NanBeiChao/08_BeiQi/02_FeiDi}
\input{10_NanBeiChao/08_BeiQi/03_XiaoZhaoDi}
\input{10_NanBeiChao/08_BeiQi/04_WuChengDi}
\input{10_NanBeiChao/08_BeiQi/05_HouZhu}
\input{10_NanBeiChao/08_BeiQi/06_AnDeWang}
\input{10_NanBeiChao/08_BeiQi/07_YouZhu}

\subsection{献武帝简介}

高歡（496年－547年2月25日），勃海郡蓨县人（今河北衡水市景县），鲜卑化汉族，鲜卑名賀六渾，为北魏、東魏權臣，也是北齐政权的奠基者。追尊為「神武帝」。

高欢六世祖高隱，西晋玄菟太守。高隐之子高庆，高庆之子高泰，高泰之子高湖，三世仕慕容氏。高湖的儿子高谧被流放懷朔鎮，后世居于此，家族被鮮卑化。高欢雖自称為漢人，但据史载“累世北边，故习其俗，遵同鲜卑”。

《北齐书·神武上》记载他“目有精光，長頭高顴，齒白如玉，少有人傑表。深沉有大度，輕財重士，廣結士人，為豪俠所宗。”高欢的母亲韩期姬是高樹生的正室，在他出生后不久即去世，高樹生将他交给高欢姐姐高娄斤和姐夫尉景抚养长大。在六镇起义爆发后，先后投靠杜洛周、葛荣，后来投奔爾朱荣。他向爾朱榮提出讨伐胡太后亲信郑俨、徐纥而清君侧，受爾朱榮赏识。在河阴之变后，爾朱榮掌握朝政，高欢被封为晋州刺史。

後來北魏孝莊帝殺死爾朱榮，爾朱家族起兵讨伐孝莊帝，孝莊帝战败被杀。爾朱家族立长广王元晔为帝。高歡却没有参与这次行动。后来他设法说服爾朱兆派他统帅镇压六镇之乱得到的降兵，并带领他们前往河北。

爾朱家族残暴不仁，高欢遂产生讨伐爾朱家族的想法。在此期间，爾朱兆听从慕容绍宗的建议，企图一举把高欢解决。但高欢深藏不露，使得爾朱兆与他结为兄弟，不设防备。爾朱度律废元晔，立节闵帝，封高欢为渤海王，并征其入朝。高欢清楚其中有诈，拒不接受。不久之后，高欢在信都起兵，立元朗为帝，正式讨伐爾朱氏。经过一年的战斗，高欢击败了爾朱兆、爾朱世隆、爾朱彥伯、爾朱天光、爾朱度律、爾朱仲远等人，掌握了政权。慕容绍宗归降，被高欢重用。

高欢以元朗世系疏远不是皇帝之选，有心另立皇帝。他最初有意奉戴节闵帝，派仆射魏兰根观察节闵帝为人。但节闵帝神采高明，魏兰根怕日后难制，于是与高乾兄弟及黄门侍郎崔㥄以节闵帝系尔朱氏所立，一旦奉戴则当初起兵无名为由，说服高欢废帝。高欢又因汝南王元悦是北魏孝文帝子，认为他可以继位，于是告知元悦自己有意拥立，但元悦性行轻狂，举止多有过失，高欢於是也放弃了拥立他的打算，废节闵帝和元朗，立孝文帝之孫元修為北魏孝武帝，而将节闵帝囚禁于佛寺。高歡被授大丞相、天柱大将军、太师、世袭定州刺史，增封并前十五万户，辞天柱大将军，减户五万。高欢独揽大权，使孝武帝非常不满。孝武帝联合贺拔岳试图牵制高欢的势力。高欢亲信司空高乾密奏高欢孝武帝有二心，结果被孝武帝杀掉。高欢哭着说：“天子枉害司空！”两人关系迅速恶化（亦有说高乾代表的汉人豪族势力本非高欢嫡系，其死亦有被高欢故意出卖借刀杀人的成分）。高欢命令侯莫陈悦干掉贺拔岳，并派侯景去接收贺拔岳的部队。不料，贺拔岳的部下奉戴宇文泰为主，侯景无功而返。宇文泰用为贺拔岳报仇的名义起兵，并发檄文讨伐高欢。

孝武帝終於在534年逃往關中投靠宇文泰，而高歡另立元善見為孝靜帝，遷都鄴（今河北臨漳西南），史稱東魏，由高歡任相。当年12月，宇文泰杀孝武帝，立元宝炬为帝，定都长安，史称西魏。东西魏对峙的局面形成。

天平四年（537年）春，高欢、高昂、窦泰分三路进攻西魏。窦泰进攻潼关，宇文泰故意示弱，率精锐出潼关左面的小关，攻其不备，东魏军大败，大将窦泰自杀。高欢被迫撤军。

十月，高歡率兵二十萬至蒲津（今山西永濟縣一帶）攻打西魏，志在為竇泰復仇，高歡命令高昂領兵三萬出河南。時關中大饑，宇文泰所將不滿萬人。東魏右長史薛琡提議堅守糧道，不可渡河野戰；侯景也勸高歡分成二軍，相繼而進，但高歡不接受建議。後高歡渡河至馮翊城下，西魏華州刺史王羆有備，不可攖其鋒，乃涉洛水，軍於許原西。宇文泰至渭南，徵諸州兵馬，諸將認為眾寡不敵，請求緩進，不許。宇文泰令造浮橋於渭河，軍隊備有三日糧食，以輕騎渡渭河，至沙苑（今陝西大荔南，洛、渭之間）距東魏軍僅六十里。宇文泰採用李弼的計謀，列陣於渭曲，又命將士將武器藏在蘆葦中，候聞鼓聲而起。不久，高歡遣東魏兵至，見西魏兵少人乏，於是兵馬輕敵冒進，一時行伍亂次。宇文泰遂鳴鼓擊之，于謹等六軍與之合戰，李弼率鐵騎橫擊，東魏兵潰散敗北，喪兵七萬。這時李穆獻計：「高歡膽破矣，逐之可獲。」宇文泰不聽，還軍渭南，這時所徵諸州之兵剛到前線，宇文泰命令士兵每人種樹一株，以旌武功。李弼等十二大將，以功進爵，史稱“沙苑之戰”。

公元538年，高欢部将侯景夺回洛阳金墉城，宇文泰率军救援，一开始东魏气势如虹，宇文泰战马中箭，把宇文泰甩在地上，结果宇文泰差点被俘虏。但不久后西魏军重整旗鼓，侯景被击败，高昂率军追击宇文泰，战败被斩。此战双方打平，但高欢痛失一员大将。

公元543年，高昂的哥哥高仲密以北豫州投降西魏，高欢率十万大军讨伐，宇文泰率军救援。高欢大将彭乐以数千骑兵冲入西魏北军，取得很大胜利，高欢鸣鼓进击，斩首三万余级。高欢派彭乐追击宇文泰。宇文泰狼狈不堪，向彭乐哀求：“彭将军你太傻了！今天你杀掉我，明天你还有用吗？何不还营，把我丢下的金银宝物取走呢？”彭乐闻讯便不再追击，回去跟高欢报告：“宇文泰侥幸逃跑，已经心惊胆战！”高欢听说彭乐放走大敌，气得要命，却无可奈何。

隔日，双方重整旗鼓再战。这一次西魏占了上风，东魏战败，高欢被迫撤退。宇文泰命令贺拔胜率三千兵马追击高欢，贺拔胜的兵器几乎都击到了高欢，贺拔胜边追边喊：“贺六浑，我贺拔破胡（贺拔胜的表字）今天一定宰了你！”所幸高欢部下射死贺拔胜坐骑，这才顺利脱险。高欢回军后，下令把贺拔胜留在东魏的几个儿子统统杀掉，贺拔胜郁郁而终。

武定四年（546年），高歡率十萬大軍在玉璧（山西稷山）與宇文泰交戰，西魏守将韦孝宽积极防守，高欢无懈可击。东魏苦攻玉壁五十多天，战死病死七万多人，高歡因忧愤生病，被迫撤退。西魏造謠高歡中箭病危，高歡回師途中帶病召集群臣，請斛律金高歌〈敕勒歌〉一首：“敕勒川，陰山下，天似穹廬，籠蓋四野。天蒼蒼，野茫茫，風吹草低見牛羊。”曲中高歡親自和唱，哀慟流淚。

武定五年春正月朔（547年2月6日），发生了日食，高欢说：“日食是为了我吗，死了又有什么遗憾。”正月丙午（547年2月25日），高欢向魏孝静帝启禀陈说，当日，高欢在晋阳去世，虚岁五十二，葬于义平陵（不过据《资治通鉴》记载，义平陵是高欢的衣冠冢，实陵潜葬于鼓山石窟）。

高欢之子高洋篡魏登基后，追尊高欢为太祖獻武皇帝，後主時，又改為高祖神武皇帝。

高歡善於玩弄權術，足智多謀，精通權宜之計。从他替爾朱榮出谋划策，到后来击破掌权的爾朱家族都显示了这一点。另外，高欢临终前嘱咐儿子高澄，指出侯景必然造反，但只要用慕容绍宗为将就可讨平。结果不出高欢所料。高歡用人惟才是用，為北齊立國打下了堅固的基礎。

然而，高欢野心太大，未能处理好与孝武帝的关系，致使孝武帝出奔宇文泰，最终造成东西魏对峙之局。而且，高欢控制的东魏实力虽远强于西魏，但他在戰術不及宇文泰，导致他终其一生未能统一北方。高欢亦教子无方，他身后的北齐政权暴君和昏君輩出，朝政混乱，最终被宇文氏的北周消灭。

爾朱榮認識高歡時，對高歡能讓馬乖乖站著讓他清洗，十分驚訝，高歡表示強硬手段才是唯一方法，爾朱榮對他記憶十分深刻，開始拔擢他。後來，高歡幾個兒子有次面對一團繩索難解，其中次子高洋一刀砍斷，高歡十分高興。此為「快刀斬亂麻」一語由來。

\subsection{文襄帝简介}

高澄（521年－549年），字子惠，北魏、东魏权臣高欢之子，父亲死后，任大丞相。北齐追尊为文襄帝。

高澄是高歡与娄昭君所生的長子，生来就非常聪明，对政事有独到见解，自幼深得父亲喜爱和重用。北魏中兴元年（531年），立为渤海王世子。10岁时曾独自出马为高欢招降高敖曹。11岁时以高欢特使的身份两次去洛阳朝觐孝武帝元修。中兴二年（532年），加侍中、开府仪同三司，尚孝静帝妹冯翊公主，史书中赞叹他神情俊爽，恍若成人。天平元年（534年），加使持节、尚书令、大行台、并州刺史。天平三年（536年），入辅朝政，加领左右、京畿大都督。朝臣们虽听说高澄年轻老成，有风度、有见识，但总觉得他是个少年，心里并不服气。当看到他驾驭全局，有胆略、有气魄，在朝堂上做宰相时听断如流，处理问题及时妥切，不由得个个心悦诚服。元象元年（538年），高澄兼任吏部尚书。 兴和二年（540年），高澄加大将军，领中书监，仍代理吏部尚书。北魏从崔亮开始挑选官员就论资排辈，不按才能选取。高澄废除了这一个制度，开始根据才能名望挑选官员，亲自写书征召各地有才学有名望的士子为朝廷效力。当时品德好、有本事的人，都得到了提拔重用，有的一时安排不了相应的位置，高澄就将他们召为宾客，在自己府中供养起来，有时间便与他们一起游园娱乐赋诗，使这些人各得其所，各尽所长。

自从河阴之变后，尔朱荣为了安定朝中人心，上奏滥封官爵。赠荫一事，渐渐变得杂滥无章，平庸无能的官员动辄高官厚禄，被有识之士所非议。武定年间，高澄开始纠正其过失，使得追赠褒扬渐有章法。高澄推荐铁面无私的崔暹为御史中尉，严厉打击那些无法无天的贪官污吏，尤其是窃据高位的权贵，有许多人被绳之以法。官场风气大有改观，人心为之一振。兴和三年（541年），高澄在麟趾阁和群臣编纂议定了律法《麟趾格》，并颁布天下。《麟趾格》是《北齐律》的蓝本，又是隋唐律法的直接渊源，影响一直波及后世。

在高澄的主持下，朝廷将治国的政策书于榜上，公开张贴在街头，供天下百姓自由评论，发表意见。对那些提出建议或批评时事的人，都给予优厚的待遇，即使言过其实或言辞激烈，也予以宽容，不加罪责。由于百姓的称赞，高澄的威望更加上升。在这段时期内，东魏与南方的梁朝关系比较和睦，双方的使节往来频繁。然而，为了显示各自的“国威”，东魏与南朝梁的使节都竭力在言辞、才学方面争锋，常常出现热烈辩论的场面。无论是梁使至邺城（今河北临漳），还是魏使至建康，都是如此，久而成为惯例。高澄则乐于此道，每当设宴招待梁使，高澄或者亲自到场，或者派遣属下与会。凡是东魏方面有所妙论、他都兴奋异常，为之鼓掌助威。他也因此召揽了一大批文人学士．或罗致门下，以为宾客；或推荐给朝廷，出任各级官吏。

东魏兴和三年（541年），有雀衔永安五铢置于高欢座前，高澄令百炉别铸此钱，又称“令公百炉”钱。北魏末年战乱，导致经济紊乱、货币贬值，民间私铸大量假钱。高澄在武定初年开始改革这项弊政，令人前往全国各地，将铸钱用的铜和原有的钱币收集起来，重新铸造。然而民间偷铸假钱的情况仍然屡禁不绝。因此高澄在武定六年（548年）进行新的货币改革，改用悬秤五铢。 东魏武定六年（548年）所铸永安五铢，号称“重如其文”，是一种足重货币。它的铸造是魏晋南北朝货币史上由乱到治的转折点，是后世足重货币“开皇五铢”的先驱。为促进足重货币的流通，高澄还采取了强硬的手段，《魏书·食货志》：“计百钱重一斤四两二十铢，自余皆准此为数。其京邑二市、天下州镇郡县之市，各置二称，悬于市门，私民所用之称，皆准市称以定轻重。” 由于武定六年永安五铢，曾被作为标尺，悬在市场的门上，以称量入市货币的轻重。因此在钱币学上，一般也将武定六年的永安五铢称之为“悬称五铢”。

高歡在547年死後，高澄繼任大丞相，都督中外諸軍，坐鎮晉陽。美姿容，善言笑，氣度高華，聰明過人，愛士好賢，爽直義氣。但又傲慢氣盛，性格暴烈，情慾豪侈，任性恣睢。與高欢之妾原魏廣平王妃鄭大車通姦，高歡死後，其次妻柔然（蠕蠕）的公主，按照柔然習俗，蠕蠕公主改嫁給高澄。親信崔季舒指稱薛置書的夫人元氏甚美，高澄把元氏騙到府中予以姦淫，元氏痛斥高澄是人面獸心。崔季舒將她移送廷尉府治罪，廷尉陸操以無罪釋之。

孝靜帝曾在打猎时骑马疾驰，就被监卫都督乌那罗受工伐劝止，理由是高澄会不悦；孝静帝不满高澄掌权，在被高澄举大酒杯敬酒時说“自古无不亡之国，朕活着有什么意思”，高澄就怒罵道：“朕，朕，狗腳朕！”並令中书黄门郎崔季舒打了他三拳。孝靜帝不堪忧辱，咏谢灵运之诗：“韩亡子房奋，秦帝仲连耻。本自江海人，忠义动君子。”侍讲大臣荀济和尚书祠部郎中元瑾、长秋卿刘思逸、华山王元大器、淮南王元宣洪及济北王元徽等商量，要想辦法除掉高澄，即在皇宫日夜挖掘通往城外的秘密通道。事機不密，被高澄得知，高澄马上带兵直闯进宫，直斥孝静帝图谋造反，虽然当时被孝静帝驳斥得痛哭谢罪并一起痛饮到深夜，但仅三天后，高澄就把孝静帝幽禁在含章堂，将荀济等人在市场上烹杀。549年，高澄计划夺取东魏政权，却在邺城（今河北临漳邺镇一带）被家中廚子蘭京暗杀刺死，享年僅29歲。

550年，其弟高洋正式稱帝，為北齊文宣帝。高洋追尊高澄为文襄皇帝，庙号世宗。

《北史·齐本纪上第六》：“文襄嗣膺霸道，威略昭著。内除奸逆，外拓淮夷，摈斥贪残，存情人物。而志在峻法，急于御下，于前王之德，有所未同。盖天意人心，好生恶杀，虽吉凶报应，未皆影响。总而论之，积善多庆。”


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
