%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-23 15:42:57>

\subsection{文宣帝\tiny(550-559)}

\subsubsection{生平}

齐文宣帝高洋（526年－559年，在位550年—559年），字子進，鮮卑名侯尼干，勃海郡蓨县（今河北省衡水市景县）人。因其生于晋阳，又名晋阳乐，南北朝时期北齐开国皇帝，在位10年。他是东魏权臣高欢次子，北齐追尊文襄皇帝高澄的同母弟，鮮卑化漢人。

幼時其貌不揚，沉默寡言，其實大智若愚，聰慧過人，雖偶然被兄弟嘲笑或玩弄，但其才能甚得父親高欢欣賞。高澄被蘭京刺殺以後，高洋便牢牢地掌握了大權。東魏孝靜帝元善見只好封他為丞相、齐郡王，加九锡、殊礼。高洋不甘當傀儡皇帝的大臣，就於550年就廢掉了元善見，自立為帝，改元「天保」，建都鄴，北齊建立，年僅25歲。當年十一月，西魏宇文泰率大軍進攻剛剛建立的北齊，高洋親自率軍迎戰。宇文泰看到高洋手下的部隊軍容嚴整，嘆息道：「高歡不死矣。」隨即退軍。

在位初年，留心政務，削減州郡，整頓吏治，訓練軍隊，加強兵防，使北齊在很短的時間內強盛起來。高洋出兵進攻柔然、契丹、高句麗等國，都大獲全勝。高洋亦曾趁南朝梁遭遇侯景之乱意图拥立梁宗室萧退为梁帝，遭梁将王僧辩、陈霸先抵抗而未果，后又拥立萧渊明为梁帝并迫使王僧辩接受，但陈霸先袭杀王僧辩，废黜萧渊明，后即代梁建陈。

同時，北齊的農業、鹽鐵業、瓷器製造業都相當發達，是同陳、西魏鼎立的三個國家中最富庶的。

可是，他在即位六、七年後就腐敗起來，整日不理朝政，沉湎於酒色之中，他在都城鄴（今河南安陽）修築三台宮殿，十分豪華，動用十萬民夫，簡直是奢侈至極。

幾代北齊皇帝幾乎都有精神問題，加上高洋為人殘忍嗜殺，酗酒之後更常失去理智。

其實高洋自己也清楚酒後的荒唐行為，但無法改正。腐化的生活縮短了高洋的壽命。

天保五年（554年）八月，高洋任命尉粲為司徒、侯莫陳相為司空、清河王高岳為太保(上三公)、平陽王高淹為錄尚書事、常山王高演為尚書令、上黨王高渙為左僕射。

天保六年（555年）三月十六日，齐文宣帝高洋返回都城鄴城，封高孝珩為廣寧王、高延宗為安德王，此兩人都是哥哥高澄的兒子。

天保十年（559年），高洋驾崩（最长寿的北齐皇帝），虚龄34歲，葬於武寧陵，謚號為文宣皇帝，廟號為顯祖。后主天统初年（565年），有诏改谥景烈皇帝，庙号威宗。武平初年（570年），改回原来谥号。

高洋死後，北齊統治階級內部愈來愈混亂，最終為北周所滅。

興建高台時，曾單獨爬上最高處，居民看到紛紛膽跳心驚。並時常在街道裸露身體，儘管當時季節正處寒冬。

高洋有次喝醉酒，一氣之下說要將母親婁太后嫁給北方蠻族，母親氣着說自己怎會生出禽獸不如的兒子，高洋略為清醒，想逗母親開心，沒想到將母親摔傷。完全酒醒後，發現自己鑄成大錯，於是痛鞭自己，下決心戒酒，但是最後仍無法戒掉。

高洋曾經非常宠爱一名原為歌妓的薛嬪，容貌倾国，姿色万千，高洋和她如胶似漆、整日厮守在一起，但後來怀疑薛嬪曾与清河王高岳私通，有过暧昧关系，妒火中燒，命高岳自殺。薛嬪当时怀孕，分娩后，抽出匕首把薛嫔杀了，薛嬪遭斬殺肢解，並將頭顱置於自己衣袖裡面，回宮大宴賓客時，突然將人頭丟出，嚇的賓客四散，自己則取出薛嬪的大腿骨（髀骨）當作琵琶，邊流淚邊吟唱：“佳人難再得！”薛嫔出葬时，高洋披头散发，在车后步行跟随，大声哭号。

元魏宗室元韶，因娶高洋长姊某公主（即北魏永熙皇后），是高洋姐夫，有次高洋前去並詢問他：「為何漢朝可以中興？」元韶表示因為新朝沒把漢朝劉姓宗室殺光，於是高洋下令诛杀元魏宗室始平公元世道、东平公元景式等二十五家，其余十九家被囚禁，在东市斩杀七百二十一人，与其余所杀三千人一起投尸到漳水，元韶被囚后餓死。

高洋在位后期残暴不仁，荒淫无道，经常随意出入朝中官员府第，看见长得漂亮的女人就会色心大起，不分贵贱还是人妻，接着就是霸王硬上弓。除此之外，高洋还有观淫癖，征集坊间美女大批，弄入宫中后，然后脱个精光，命令侍从和卫士与这些女人群交，朝夕临视为乐。

\subsubsection{天保}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 550 & \tabularnewline\hline
  二年 & 551 & \tabularnewline\hline
  三年 & 552 & \tabularnewline\hline
  四年 & 553 & \tabularnewline\hline
  五年 & 554 & \tabularnewline\hline
  六年 & 555 & \tabularnewline\hline
  七年 & 556 & \tabularnewline\hline
  八年 & 557 & \tabularnewline\hline
  九年 & 558 & \tabularnewline\hline
  十年 & 559 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
