%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-02 15:39:05>

\section{东周}

\subsection{簡介}

东周（前770年至前256年），是自周平王東遷以后對周朝的称呼，相对于之前国都在镐京的時期即西周。东周也是「春秋時代」的开始。

東周京都於前770年自镐京（今陝西省西安市），东迁至雒邑（今河南省洛阳市）。传25王，前后515年。 这一时期是中国的社会制度剧烈转变的时期，以铁器的广泛使用为标志。

周幽王死後，諸侯擁立原先被廢的太子宜臼為王，是为周平王。他即位第二年，見鎬京被戰火破壞，又受到犬戎侵扰，便遷都雒邑，史稱「東周」，以別於在這以前的西周。東周的前半期，諸侯爭相稱霸，持續了二百多年，稱為「春秋時代」；東周的後半期，周天子地位漸失，亦持續了二百多年，稱為「戰國時代」。

周平王東遷以後，管轄範圍大減，形同一個小國，加上被指有弑父之嫌，在諸侯中的威望已经大不如前。面對諸侯之間互相攻伐和兼併，邊境的外族又乘機入侵，周天子不能擔負共主的責任，經常要向一些強大的諸侯求助。在這情況下，強大的諸侯便自居霸主。中原諸侯對四夷侵擾則以「尊王攘夷」口號團結自衛，战国时代徐州相王、五国相王后各大诸侯纷纷僭越称王（吴、越、楚三国春秋時代已称王），周王权威進一步受損。

周襄王十七年（前635年），发生“子带之乱”，襄王不能平，求救于晋文公，文公诛叔带，遂为伯而得河内地。周襄王二十年（前632年），襄王为晋文公所迫，于河阳踐土會盟。

周定王元年（前606年），楚庄王伐陆浑之戎，欲观九鼎。定王使王孙满应设以辞，楚人遂去。

周赧王时，東周国势益弱，同时内部争斗不休，以至分为东周国和西周国，赧王迁都西周國。周赧王八年（前307年），秦借道两周之间攻韩，周人两边都不敢得罪，左右为难。东西两周位于诸强国之间，不能同心协力，反而彼此攻杀。至赧王六十年（前256年），西周国为秦所灭，赧王死，七年后，东周国亦为秦所灭。

春秋时代的得名，是因孔子修订《春秋》而得名。一般而言，春秋时代从周平王五十年（前722年）起，直到周敬王四十三年（前477年）或四十四年（前476年）为止，也有学者认为春秋時代应到三家灭智（前453年）或三家分晋（前403年），原因是即使到三家分晉，除秦、楚、齊等國外，還有其他大小王國。

战国时代由三家分晉，春秋時代結束，直到秦統一中國（公元前221年）這段時間，一般稱為戰國時代。

值得注意的是，東周王朝在戰國後期（前256年）即已被秦所滅，所以戰國時代在時間上並不全然包含在東周裡面。

这一时期是中国歷史的社会制度转变的时期，这一转变是以铁器的广泛使用为标志的，東周基本上進入了鐵器時代。

在东周时期，铁器被广泛使用。农业有了长足的发展，从整体上来看人口不断成长，原来各诸侯国之间的无人地带，已不存在。各国因争夺土地或者水利资源，冲突时起。铜钱开始流行，甚至在楚国还出现了金币—郢钱，出现一定的商品经济和商人阶层。教育向平民普及。贵族与平民间的界限也被冲破。社会产生了一种革命性的变化，周王朝建立的宗法封建制度，已经不能适应这一变化。

東周與西周的地理位置差異反應在藝術表現上，尤其是東周晚期的藝術作品，展現了多元的風貌與高水準的技術。或許受到孔子反對以人殉葬的影響，以低溫燒製的陪葬塑像（明器，又稱「冥器」、「盟器」）數量增加。

東周時期亦出現低溫綠色鉛釉器皿、質地鬆的打磨黑色器皿、高溫釉器皿等。有些陶器仿效最新流行的漆器，色彩鮮明，有些則仿效青銅器。另有模製與裝飾的陶瓦、陶磚。西周時期較少見的玉雕再次成為重要的陪葬品與個人飾物。青銅的應用不限於宗教禮儀用途，變得較為世俗，常用作結婚贈禮之居家裝飾。青銅鐘及青銅鏡逐漸流行，動物和怪獸圖騰則由色彩繽紛而樣式化的裝飾圖案所取代。東周墓葬出土有最早繪於絲絹上的畫作。此外，亦發現了漢代及唐代陪葬陶器的前身。

\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/01_PingWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/02_HuanWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/03_ZhuangWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/04_XiWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/05_HuiWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/06_XiangWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/07_QingWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/08_KuangWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/09_DingWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/10_JianWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/11_LingWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/12_JingWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/13_DaoWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/14_JingWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/15_YuanWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/16_ZhenDingWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/17_AiWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/18_SiWang}
\input{01_ChunQiu/01_DongZhou/19_KaoWang}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
