%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:15:27>

\subsection{宣帝宇文贇\tiny(578-579)}

\subsubsection{生平}

周宣帝宇文\xpinyin*{贇}（559年－580年6月22日），字乾伯，自稱天元皇帝，代郡武川县（今内蒙古自治区呼和浩特市武川县）人，北周武帝宇文邕長子，北周第四代皇帝（578年－579年），在位只有一年。

北周宣帝武成元年生於同州，是個暴虐荒淫的皇帝。宇文贇即位前，父親武帝對他管教極為嚴格，曾派人監視他的言行舉止，甚至只要犯錯就會嚴厲懲罰。

建德二年（573年），迎娶隨國公楊堅的長女楊麗華。

宣政元年（578年）武帝去世後，遺詔太子宇文贇襲統大寶。宇文贇即位，史稱「周天元」。宇文贇在父親死後，面無哀戚，抚摸着脚上被打的杖痕，大声对着武帝的棺材喊道：“死得太晚了！”

宣帝即位后，整日沉迷于酒色，极其荒淫无道，史称：“宣帝初立，即逞奢欲。”最後甚至五位皇后並立，此舉打破劉聰的“三后並立”的記錄，又大肆裝飾宮殿，且濫施刑罰，經常派親信監視大臣言行，宣政元年（578年），殺宇文憲。北周國勢日漸衰落。

大成元年（579年），在位僅一年的宣帝禪位於長子宇文闡（北周靜帝），自称天元皇帝，杨丽华为天元皇后，住处称为“天台”，对臣下自称为“天”，仍實際掌控朝政，在後宮享樂。大臣朝见時，必须事先吃斋三天、净身一天。又於全國大选美女，以充实後宮，大将军陈山提的第八女陈月仪，仪同元晟的第二女元乐尚最受寵愛。由于纵欲过度，嬉遊無度，宇文赟的健康恶化，大象二年五月己酉（580年6月22日），宣帝因享樂過度有疾，禪位後次年去世，時年22歲。

次年，杨坚廢靜帝（宇文衍）自立，改國號為隋，北周滅亡。

周宣帝死后，大象二年七月丙申葬定陵，具体位置不详。北周武帝孝陵以西已知其为北周重臣葬地，北周诸陵当在咸阳市渭城区底张镇一带。

唐令狐德棻《周書》評價宇文贇擢髮難數、罄竹難書，罪惡多端，最終沒有受屠戮而亡，實在是很幸運：「高祖識嗣子之非才，顧宗祏之至重，滯愛同於晉武，則哲異於宋宣。但欲威之以檟楚，期之於懲肅，義方之教，豈若是乎。卒使昏虐君臨，姦回肆毒，善無小而必棄，惡無大而弗為。窮南山之簡，未足書其過；盡東觀之筆，不能記其罪。然猶獲全首領，及子而亡，幸哉。」

\subsubsection{大成}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 579 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
