%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 11:59:56>

\subsection{昭武帝慕容盛\tiny(398-401)}

\subsubsection{开封公慕容详生平}

慕容詳（？－397年），昌黎郡棘城县人（今辽宁省锦州市义县）人，追尊燕文明帝慕容皝的曾孙，后燕宗室，封开封公，後一度稱燕帝。

北魏君主、魏王拓跋珪率領魏軍圍攻后燕首都中山，後燕永康二年（397年），後燕不敵北魏的進攻，皇帝慕容寶等撤出都城中山（今中國河北省定州市），出逃龍城（今辽宁省朝阳市）。依然使用永康年號至398年。城內大亂，慕容詳當時不及跟隨撤退，因此被推為盟主以抵禦北魏的攻擊。然而，慕容詳為鞏固自己的地位，不斷翦除城內其他勢力。同年稍後不久，魏軍退卻后，慕容詳即皇帝位，改元建始。

由於慕容詳嗜酒好殺，不恤士民。七月，中山城民遂迎趙王慕容麟入城，慕容麟入城後，慕容詳被逮捕後處死。慕容麟自立，改元延平。

\subsubsection{趙王慕容麟生平}

慕容麟（4世纪－398年），昌黎郡棘城县（今辽宁省锦州市义县）人，後燕成武帝慕容垂之子，婢妾所生。惠愍帝慕容寶庶弟。原為後燕的趙王，後來一度稱燕帝。

早年慕容垂於前燕時期，叛前燕奔前秦時，慕容麟曾逃回前燕告發（369年）。其嫡長兄慕容令被前燕放逐後，欲偷襲龍城（今中國遼寧省遼陽縣），亦是被慕容麟告發，事敗身死（370年）。雖然慕容麟屢次出賣父兄，但後來前秦統一華北，慕容垂回到前燕故地時，還是不忍心殺掉慕容麟，最後是殺了慕容麟的母親頂罪，而把他放逐在外，很少見面。

383年，慕容垂於前秦淝水之戰敗後，陰謀背叛，慕容麟從中貢獻不少計策，慕容垂大為讚賞，待慕容麟開始與其他兒子相同。384年，慕容垂建後燕，慕容麟被任命為撫軍大將軍。同年，率軍攻陷中山（今中國河北省定州市），聲威大振，遂留守中山。386年，慕容垂稱帝後，慕容麟被封為趙王。其後數年，帶領燕軍南征北討，立下不少戰功。396年，慕容垂去世，太子慕容寶繼位，慕容麟被任命為尚書左僕射。

395年的參合陂之战及397年的柏肆之战，後燕二度慘敗給北魏，國力大衰。397年，北魏君主魏王拓跋珪率領魏軍進圍後燕都城中山，慕容麟謀叛，遂以武力威脅北地王慕容精，命其率領禁軍謀殺慕容寶，慕容精拒絕，慕容麟於是殺慕容精，逃出中山，依附丁零遺眾。不久，慕容寶等率領部下撤出中山，出逃龍城，依然使用永康年號至398年。城內大亂，開封公慕容詳被推為盟主以抵禦北魏的攻擊，後來魏軍退卻后，慕容詳即皇帝位，改元建始。但由於慕容詳嗜酒好殺，不恤士民，中山城民遂迎慕容麟入城，慕容麟入城後，殺慕容詳，亦稱帝，改元延平。但隨後北魏再攻中山，又被北魏擊敗，慕容麟自去年號，南奔鄴城（今中國河南省臨漳縣）投靠范陽王慕容德，並不再稱帝。

398年，慕容麟向慕容德上尊號，慕容德於是稱燕王，建立南燕，但不久慕容麟又陰謀推翻慕容德，因此被慕容德所殺。

\subsubsection{兰汗生平}

蘭汗（？－398年8月15日），昌黎郡棘城县（今辽宁省锦州市义县）人，慕容垂堂舅。

昌黎王蘭汗與段速骨密謀叛亂，后又杀段速骨，派兰加难诱杀慕容寶，改元青龍。夺位当年即为慕容盛所杀。蘭穆、蘭堤、蘭加難、蘭和、蘭揚也都被杀。慕容盛继位。

\subsubsection{昭武帝慕容盛生平}

燕昭武帝慕容盛（373年－401年9月13日），字道運，十六国后燕国主，慕容寶之庶長子。

年少時沈實敏銳，富謀略。當前秦天王苻堅誅殺慕容氏時，与叔父慕容柔潛逃投靠慕容沖。385年，慕容冲在阿房宫即皇帝位。慕容盛对慕容柔说：“夫十人之长，亦须才过九人，然后得安。今中山王才不逮人，功未有成，而骄汰已甚，殆难济乎！”慕容冲果然很快被杀，慕容柔、慕容盛以及慕容盛的弟弟慕容会又投靠慕容永。慕容盛指出三人是慕容垂子孙，正被世系疏远的慕容永猜疑，不如投奔祖父慕容垂。387年，他们从长子县一起逃回了后燕。不久慕容永果然尽杀治下的慕容儁、慕容垂子孙。

其父慕容宝登基后，慕容盛反对立祖父慕容垂所爱的庶弟慕容会为储，而支持嫡出的三弟慕容策。慕容会后来谋反被诛。

段速骨叛变后，慕容寶想南奔投靠叔叔慕容德，被慕容盛劝阻。慕容德已自称燕王，不但无意迎接慕容宝还意图谋害，慕容宝又回到龙城，受兰汗诓骗而遭殺害，慕容策亦遇害。慕容盛因為是蘭汗的女婿，与妻子關係甚篤，非但得以不死，還被蘭汗封做侍中。慕容盛乘机离间蘭汗、兰堤和兰加难三兄弟，派遣太原王慕容奇（兰汗外孙）在建安聚眾討伐蘭汗，当兰汗派出其兄长太尉兰堤讨伐时，慕容盛又反間蘭汗称慕容奇实力不足，兰堤才是慕容奇的幕后主谋。于是，兰汗将兰堤之职务转予抚军将军仇尼慕。如此种种，导致兰堤和兰加难兄弟生惧而背叛兰汗。太子兰穆提醒兰汗，慕容盛是仇家，必与慕容奇勾结，兰汗因而召见慕容盛，但慕容盛在妻兰王妃告密下佯病不出，躲过一劫。蘭汗派遣兄子蘭全反擊慕容奇卻反被滅。兰穆出兵讨伐兰堤、兰加难前大宴将士，兰汗父子喝得酩酊大醉，慕容盛与李旱等人趁機杀死兰穆，又引兵將兰汗乱刀砍死。又遣李旱及张真袭杀兰汗子鲁公兰和于令支及陈公兰扬于白狼，並捕杀兰堤和兰加难。

為父復仇之後，慕容盛一度想斬草除根殺死妻子蘭氏，母后丁氏不忍，進行勸阻，因此只廢黜蘭氏，终身未曾立后。慕容盛於398年8月19日（七月廿一辛亥）只改元建平，仍以长乐王称制，诸王皆降为公。又命慕容奇停止用兵，慕容奇抗命且带兵来攻，被慕容盛打败並赐死。11月12日（十月十七丙子）即皇帝位，並誅殺幽州刺史慕容豪、尚書左僕射張通及昌黎尹張順等人。399年改年號為長樂。400年2月11日（正月初一壬子）慕容盛自贬号为庶人天王。慕容盛後來討伐高丽及庫莫奚有功，然治法太嚴，刑罰殘忍，401年9月13日（八月二十壬辰），左將軍慕容國與殿中將軍秦輿、段贊等人密謀暗殺慕容盛，卻東窗事發，眾人皆被誅，軍中大亂。最終平亂時，慕容盛本人卻身中暗器，傷重不治，享年29歲，在位僅三年，慕容熙繼其位。

父親慕容寶。妻子蘭汗的女兒蘭氏。兒子慕容定在慕容盛被殺害後的時候還是年紀幼小。

慕容盛于401年闰八月十九葬于兴平陵（具体方位不详），庙号中宗，谥号昭武皇帝。

\subsubsection{建平}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 396 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsubsection{长乐}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 399 & \tabularnewline\hline
  二年 & 400 & \tabularnewline\hline
  三年 & 401 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
