%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-16 11:37:04>

\chapter{西汉\tiny(BC202-8)}

\section{简介}


西汉（前206年或前202年－9年、23－25年）是中国歷史上的一个朝代，是汉朝的一部分。前206年刘邦被西楚霸王分封为汉王而建立政權，后经过历时四年的楚汉战争，刘邦取胜后，前202年最终统一天下，在定陶县 （今属山东省）称帝，定都洛阳，国号为“汉”后都长安，项羽以“巴蜀汉中四十一县”封刘邦，以治所在汉中称“汉王”，称帝后遂以封国名为王朝名。又刘邦都城长安位于东汉时期都城洛陽之西，为加以区别，故史称“西汉”，有时又以都城与东汉时的都城洛阳的相对位置代称为“西京”。而西汉在东汉之前，因此历史上又称前者为“前汉”。诸葛亮在《出师表》中亦将西汉称呼为“先汉”。

西汉建立后，刘邦废秦苛法，实施无为而治。减轻赋稅和徭役，釋放部分奴婢，抑制富商，限制土地兼併，并且獎勵開荒，使汉初经济得到恢复。文帝、景帝时继续重视农业，盐铁等手工业及商业也有发展。

西汉初期分封诸侯王，而后地方诸侯王势力膨胀，最终导致在景帝时出现了「七国之乱」，平叛后诸侯王势力被削弱。

武帝时是西汉的鼎盛时期。国家统一货币，铸五铢钱，严禁私铸钱，铸铁业实行国家专营，实行均输法、平准法，朝廷财政收入大增。在这基础上，武帝采取了积极的对外政策。北方匈奴长期以来是汉朝主要边患，武帝发动了三次战役打击匈奴，使匈奴远徙漠北，保证了河西走廊的安全。又在西北边地屯田，修长城，筑烽燧，并派张骞出使西域，打通了汉朝通往中亚的贸易通道。丝绸之路的开辟，促进欧亚大陆文化贸易的交流。武帝还采用儒生董仲舒建议，罢黜百家独尊儒术，教授五经，使经学成为食禄的工具。当时又建立藏书库，整理图籍，使文化得到发展。史学家司马迁写下了中国第一部纪传体通史《史记》。

昭帝、宣帝时，出现外戚专政，豪强势力增强，流民增多。元帝以后，宦官和外戚更加得势，百姓起义不断出现。成帝时太后的外戚王氏控制了政权，王氏兄弟四人和侄王莽相继为大司马大将军。哀帝时，王莽企图用「再受命」的办法来解决危机，结果失势。平帝时，王莽复起，通过一系列手段来为支持自己篡位夺权做准备。平帝病死，孺子刘婴立，王莽见有机可乘，于初始元年（公元9年）废孺子婴，自立为皇帝，改国号为「新」，西汉亡。西汉一共210年。假如不算少帝、昌邑王（废帝）刘贺等一些在位时间较短且为吕雉等人的傀儡皇帝的话，西汉一共经历了11代皇帝、12代君主（因为孺子婴没有当上皇帝，仅仅当了3年的皇太子）。也有把新朝灭亡后在長安重建漢室的更始帝算作西汉最後一位皇帝，但劉秀建立的東漢並不視其為漢朝皇帝，因此歷史說法存在爭議。

西汉极盛时的疆域东、南到海，西到今巴尔喀什湖、费尔干纳盆地、葱岭一线，西南到今云南、广西以及今越南中部，北接大漠，东北至今朝鲜半岛北部。

西汉时期随着丝绸之路的开辟，对外贸易繁荣，耕地扩大，冶金和纺织技术先进，现在巩县铁生沟遗址发现的低温炒钢炉在世界冶金技术史上有着重要的地位。

西汉是中华文化的高峰，通过丝绸之路和各国往来频繁，成为当时世界上最强盛的国家之一。西汉定都长安（今陕西省西安市西北）。陵寝遍布关中，文物遗存十分丰富，显示出“汉并天下”的时代风貌。汉朝后华夏族出现了新的自称“汉族”。

秦朝實施源自商鞅变法時的苛法和高賦稅，使百姓對秦朝不滿。随后陳勝、吳廣的農民起義，各豪強和六國的舊貴族趁势割據地方，劉邦和項羽也加入其中。同時，在沛县任泗水亭長〈即掌管治安之小吏，泗水亭直属四川郡，其亭在沛县境内。〉的劉邦起义，途中遇到項梁，便征其麾下。

西元前207年10月，劉邦攻入咸陽，秦帝子嬰投降。項羽于12月攻入咸陽杀子嬰，之後殺楚義帝，自封為「西楚霸王」號令全國，举办鸿门宴分封諸侯，他將滅秦的劉邦封在蜀地，劉邦定國號為漢，建立漢朝。不久，劉邦和項羽矛盾激化，楚汉战争爆发。由于刘邦知人善用，重用蕭何、張良、陳平等謀士，启用將領韓信。在垓下之戰中，打敗項羽，項羽在烏江自刎，楚汉之战结束。

前202年，劉邦正式稱帝，建國號漢。定都洛阳后，五月在咸陽地定都长安，西汉建立。

西汉初年，由于连年战乱，经济凋敝，造成大量流民。汉初人口，與秦代相比大为减少，大城市人口尺剩下十分之二三。出现「自天子不能具钧驷，而将相或乘牛车，齐民无藏盖」(天子的騎乘找不到四隻顏色相同的馬,而將與相只能乘坐牛車)的现象。 在这种情况下，劉邦遂採取「黃老治術」、「無為而治」的理念治理国家,目的在與民修養身息。

首先，在政治上採取「郡國制」，郡县和封国并存。皇帝分封侯国和王国，其中侯国只享有封地内的税收，无军事和行政权，并受郡的管辖，而王国则拥有独立的政治和军事权力。另外，在经济對內注意興修水利，減免賦稅，组织军队复员，军队官兵复员为民。招抚流亡，令战争期间流亡山泽不着户籍的人口，各归原籍，“复故爵田宅”。释放奴婢。诏令规定：因饥饿而自卖为人奴婢者，“皆免为庶人”。这些举措恢复农业；對外則和親匈奴，維持邊區和平。

劉邦的這一系列整治措施維持几十年的和平，使汉朝国力得以恢复。但是引致一系列問題：對內的輕徭薄賦政策，令地方上一些豪強勢力日大，土地兼併现象严重；對外則匈奴背信弃义的寇掠边境日频，威脅边境。

在執行這些政策之餘，刘邦也對在楚漢相爭中有大功的異姓諸侯王起了猜忌之心。早在楚汉战争中，刘邦为了打败项羽，曾分封韩信、英布、彭越等一些重要将领为王。汉初，被封的异姓王有七个。此外，还封了功臣萧何等一百四十多人为列侯。这些异姓王的存在，对中央集权是一个严重威胁。韓信就是在這時候被蕭何用計由呂后處死，随后彭越、英布等人也相继被铲除。異姓諸侯王所剩无几，取而代之的是劉姓諸侯王，陆续分封了九个刘姓子弟为王。劉邦在白马之盟时对众人說了一句話：「非劉氏而王者，天下共擊之。」其时封国的存在，对中央集权必然是个离心力。随着经济的恢复和发展，诸王的势力日益膨胀，诸王掌握着封国内的征收赋税、任免官吏、铸造钱币等政治、经济大权。形成“尾大不掉”之势。

前195年，劉邦在討伐英布叛亂時受傷，不治身亡。

劉邦死後，呂太后漸漸掌握朝政。繼位的太子漢惠帝因受到呂后的刺激，不理政事。惠帝死後，呂太后連立兩傀儡皇帝，並漸漸削弱劉氏宗室，並封諸呂為王，掌權長達八年。

吕后虽然在高层斗争中手段残酷，但是在国事和人事方面，沿用刘邦生前的既定方针和政策。经济和社会进一步向良性发展。与此同时，吕后也开始进行恢复文化发展，她废除了秦始皇时制定的《挟书律》，允许民间学术团体存在并教授，允许和鼓励民间藏书，设立国家性质的图书机构，凡向官府献书者一律给予奖励。

汉初基本上沿用萧何所删定的《秦律》即《九章律》，虽然与秦律相比要改善许多，但是《九章律》仍然留下《秦律》中许多严苛的条款。吕后下令对这些条款进行再次厘定，废除许多条款，如族诛、连坐等条款都予以废除，同时还减轻大量刑罚的处罚标准。

呂后死後，周勃和陳平奪禁軍權，斬殺呂產等人，才清除呂氏在朝中的勢力。

呂太后死後，由於諸呂掌握兵權，而功臣更不滿呂氏專權，太尉周勃、丞相陳平施計奪取呂氏的兵權。由於漢高祖只餘下兩個兒子，朝臣以淮南王母家趙氏強橫，代王母家薄家善良，故以呂太后所立的傀儡皇帝非惠帝親生為由，迎立代王恆即帝位，是為漢文帝。

文帝时，提倡以农为本，多次发布诏令劝农，以发展农业经济。公元前167年七月，文帝下诏「除田之租税」；公元前156年六月，景帝「令田半租」，即三十税一，并成为汉朝的定制。文景时又减少地方的徭役、卫卒，停止郡国岁贡，开放山泽禁苑给贫民耕种；并颁布了赈贷鳏寡孤独的法令。这些措施的施行，减轻了农民的负担。文景之世，「流民既归，户口亦息」，粮价也大大降低，「谷至石数十钱」。

后来即位的景帝，也持續此種政策，同时还「惩恶亡秦之政，伦议务在宽厚」。施行「约法省禁」的政策，废除了一些严刑苛法，如妻孥连坐法、断残肢体的肉刑等，并减轻笞刑。所以这个时期，许多官吏断狱从轻，不求细苛，以至有「刑轻于它时而犯法者寡」、「断狱数百，几致刑措」之说。这和秦时「断狱岁以千万数」的惨景形成了鲜明的对比。

文景时期的“与民休息”政策，恢复了经济，社会民生得到改善，因此歷史上將此時期稱為「文景之治」。文景二帝都是黄老思想的推崇者，主张无为而治，休养生息。在此期间，汉朝国力得到增强。

只是，景帝在位期間，聽取晁错的意见，進行削藩，开始削夺王国的一部分土地，划归中央直接管辖。但是在执行的过程中操之过急，吴楚等七国遂于公元前154年（景帝前元三年）举兵叛乱。 吴王刘濞是这次叛乱的主谋，他联合了胶西王、楚王、赵王、济南王、菑川王及胶东王，借口“请诛晁错，以清君侧”，共同起兵。景帝派周勃的兒子太尉周亚夫等率大军前去迎击，同时又杀晁错。但刘濞继续进攻，于是景帝决心讨平叛乱。 周亚夫率领大军迎击吴楚七国叛军。下邑（安徽砀山东）一战，“吴大败，士卒多饥死叛散”。七国之乱的平定，使诸侯王势力受到致命的打击。朝廷设法剥夺各个诸侯王的權力，加强中央集权。

漢武帝在位时期是西漢全盛时期。景帝死後，太子刘彻即位，即汉武帝，一上台便改「無為而治」的治國策略，对内进一步采取了一系列加强皇权的措施， 继续打击诸侯国。

汉武帝采纳主父偃的建议，颁布「推恩令」。规定每个诸侯王除由嫡长子继承王位外，其他诸子都在王国范围内分到封地，作为侯国。从此，「大国不过十余城，小侯不过数十里」。封国越分越小，势力大为削弱。后来，又作左官之律和设附益之法。「左官律」规定，凡在诸侯王国任官者，地位低于中央任命的官吏，并不得进入中央任职。以此限制诸侯王网罗人才。「附益法」严禁封国的官吏与诸侯王串通一气，结党营私，以达到孤立诸侯王的目的。

公元前112年（元鼎五年），汉武帝以诸侯王所献祭的“酎金”成色不好或斤两不足为借口，夺爵、削地者达106人，占当时列侯的半数。至此，王、侯二等封爵制度虽然还存在，但所封王、侯只能「衣食租税」，不得过问封国的政事，封土而不治民。通过这些措施，基本上结束了汉初以来诸侯王割据的局面。

在打击诸侯的同时，汉武帝还在中央提高皇权，采取了限制丞相权力的措施。他亲自过问一切政务，令九卿不通过丞相直接向他奏事。与此同时，提拔了一批中下层官员，作为汉武帝的高级侍从和助手，替他出谋划策。这样，在朝官中有了「中朝」和「外朝」之分。由尚书、中书、侍中等组成的“中朝”成为实际的决策机关，而以丞相为首的外朝官，逐渐成为执行一般政务的机关了。中外朝的形成，显示了皇权的高度集中。

对外则派衛青、霍去病等對外十一次攻打匈奴，期间一度把匈奴驅逐至漠北地區、打通西域，開通「絲綢之路」；召開「鹽鐵會議」，其後將製鹽、制鐵和釀酒的事業收為國有。但武帝對外戰爭的代價是很大的，在武帝十一次打击匈奴後繼續對匈奴攻伐，令匈奴邊患復燃。

武帝中后期官府的稅收再次增加，同時武帝將刑罰再次加嚴，武帝後期因此發生了大规模的流民起义；開銷甚大，因此創立「均輸官」、「平準官」，與民爭利。另外，「罷黜百家，獨尊儒術」，使儒家成為了中國固有的文化潮流，对后世的影响十分深遠。自从汉武帝确定“独尊儒术”以后，儒学成了历朝历代的官学思想。

武帝晚年，由于连年的战争，再加上汉武帝本人好大喜功，十分铺张浪费，人口大量减少，财政处于崩溃边缘，如不进行改革，可能重蹈秦亡的覆辙。汉武帝及時发现了这种状况，于是改弦更张，發表了著名的輪臺之詔，這也表達了漢武帝對自己的深刻反省，重拾汉初与民休養生息的政策，國家也漸漸穩定下來，把汉朝从崩溃边缘挽救回来。后世评价漢武帝：「雖有亡秦之失卻無亡秦之禍」。

武帝末年，由于长时期的兴师暴众和严刑峻法，民众起义不断。汉武帝不得不下轮台罪己之诏，表示要发展生产，与民休息 。武帝死後，由年僅八歲的漢昭帝即位，霍光輔政，政策完全秉承武帝晚年的政策，国力进一步恢复，财政进一步好转，社会得到恢复。昭帝極為聰明，惜21歲即病死。死後，荒唐的劉賀被廢，由漢宣帝即位。

宣帝来自民间，是西汉第二位平民皇帝。宣帝性格与其祖父卫太子刘据很不相同，而与曾祖父汉武帝极为相似。年轻时受到良好的儒家诗书礼乐教育，但为人却极喜斗鸡走狗、游侠，遍游三辅之地，因此对民间的疾苦和社会弊病有极清醒认识。

宣帝上台初期，霍光操控国政，政策一如从前。霍光去世，汉宣帝开始真正主政，秉持“王霸之道杂之”的政治策略。他一方面沿续霍光时期的政策，继续减轻各种税赋和民众的负担，即所谓的“王道”；同时厉行法家政策，整顿吏治，即所谓的“霸道”。

宣帝位期間，匈奴也表示了臣服的意願，甘露三年（前51年）呼韓邪單于以臣子的身分晉見宣帝，漢朝與匈奴的百年大戰，終告落幕。在西域，设立西域都护，把西域三十六国正式纳入汉朝的疆域。

宣帝和先前的昭帝御宇期間，采取了轻徭薄赋、重视吏治、平理刑狱等政策和措施。使西汉又稳定下来。被稱為昭宣中興或昭宣之治。

西汉后期，赋役和土地兼并严重，造成自耕农破产，公元前107年，关东出现流民200万，无户籍者40万。汉宣帝时，因天灾人祸，流民更多，使西汉王朝出现危机。

汉宣帝於43歲時病殂，漢元帝即位。元帝即位以後，一反汉宣帝时期的政策，大力推行儒家空阔不切实际的政策，致使土地兼并之風盛行，吏治也开始败坏，中央集權逐漸削弱。漢元帝时期关东十一个郡国闹水灾，人民相食，漢元帝却只知打猎取乐，「驰骋干戈，纵恣于野」。

后来的漢成帝将政权交由其舅。王氏的權力愈來愈大，自王太后的親戚王鳳以來，全由王氏子姪出任大司馬大將軍，王氏在朝廷的勢力日漸鞏固。王氏得势，更「争为奢侈。赂遗珍宝，四面而至」；「狗马驰逐，大治第室」。其他公卿、近臣，也都奢侈淫逸，醉生梦死。

汉在弘农等郡设立铁官，利用刑徒冶铸铁器，在残酷的奴役下，阳朔三年(前22年)，颍川(今河南禹州)铁官徒申屠圣等人发动起义，申屠圣自称将军，夺取武器，杀死官吏，历经九郡；永始三年(前14年)，山阳(今山东金乡)铁官徒苏令等人发动起义，夺取武器，杀死官吏，历经十九郡国，沿途释放囚徒，杀死汉东郡太守和汝南都尉。最后被汉军镇压下失败。

公元前9年（绥和元年），王莽继任大司马大将军。漢成帝崩後，成帝皇后趙飛燕聯同太子合力排擠王氏。太子即位是為漢哀帝。把哀帝祖母傅太后及生母丁太后入主宮禁。大司馬王莽見大勢已去，向太皇太后王政君建議暫時退讓，結果王莽辭官回到新野新鄉封國。

公元前1年（元寿二年）漢哀帝死，王氏權力再冒起，王莽复任大司马，并录尚书事，操纵了汉政权。此時，王莽以君子之姿逐漸干預朝政。

一方面王莽排斥异己，另一方面采取了笼络人心的措施：如封汉宗室和功臣的后裔，对于退休的高级官员，终身食原俸的三分之一，扩充太学，增加博士和太学生名额等等。从而取得了一部分王侯、士大夫及士人的拥护。 与此同时，王莽也采取了一些改革措施。如公元2年（元始二年），郡国发生灾害时，他献田三十顷、钱百万，以分配给贫民。王莽又在长安城中建住宅二百区，让贫民居住。这些措施得到了好评。如因王莽不受新野田而上书颂其功德者竟达487000人，各地方官吏也不断向王莽献祥瑞，这样王莽实际上控制了汉朝政权。

最後，王莽弑漢平帝，廢孺子，於公元9年1月10日自立為帝，篡漢為新，建立214年的西漢王朝结束。

23年綠林軍攻入長安，弑王莽，立漢室劉玄為皇帝，改元更始，是為玄漢。但漢更始帝隨即荒政，全國隨即混亂，最終公元25年被赤眉军再次攻陷，漢更始帝被殺，长安宫室从此荒廢於戰火。

\input{04_XiHan/01_ChuHanZhiZheng}
\input{04_XiHan/02_GaoZu}
\input{04_XiHan/03_XiaoHuiDi}
\input{04_XiHan/04_QianShaoDi}
\input{04_XiHan/05_HouShaoDi}
\input{04_XiHan/06_XiaoWenDi}
\input{04_XiHan/07_XiaoJingDi}
\input{04_XiHan/08_WuDi}
\input{04_XiHan/09_ZhaoDi}
\input{04_XiHan/10_XuanDi}
\input{04_XiHan/11_YuanDi}
\input{04_XiHan/12_ChengDi}
\input{04_XiHan/13_AiDi}
\input{04_XiHan/14_PingDi}
\input{04_XiHan/15_LiuYing}
\input{04_XiHan/16_XinMang}
\input{04_XiHan/17_XuanHan}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
