%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-10-29 17:25:34>

\section{孝文帝劉恆\tiny(BC179-BC157)}

\subsection{生平}

漢文帝劉恆（前203年－前157年7月6日），劉邦第四子，母薄姬，漢惠帝之庶弟。西漢第五位皇帝（前180年11月14日-前157年7月6日在位），在位23年，享年46歲。其廟號太宗，正式諡號為「孝文皇帝」，後世省略「孝」字稱「漢文帝」。葬於霸陵（在今陝西省西安市灞桥区白鹿原东北角）。漢文帝也是《二十四孝》中親嘗湯藥的主角。

漢王四年（前203年）漢王劉邦於成臯召幸薄夫人，有身孕，当年就生下文帝，高祖十一年春（前196年）年八岁封為代王，其為人寬容平和，在政治上保持低調。

呂后在殺害劉邦愛姬戚夫人和其子趙王劉如意後，提議代王劉恆改封趙王，然而劉恆巧妙地謙讓了，故而才能夠在呂后專權時期得以保命。

呂后專權，大封呂姓子弟為異姓王，呂產、呂祿等呂姓外戚強勢，高祖长孙齐王刘襄实力强大，率先起兵；陳平、周勃等元老、列侯和宗室劉章等人以計謀騙來呂氏外戚的兵权，夷滅諸呂，也打算把呂氏血緣掃清，要廢除漢後少帝，擁立新皇帝。

琅琊王刘泽等指刘襄的舅舅驷钧为恶人，立刘襄等于复立一个吕氏。因為劉恆時年二十四歲，是劉邦當時現存年紀最長之子，又寬厚孝順，而且劉恆之母薄氏的家族比較不強勢。陳平、周勃等大臣隨即請劉恆入長安即位，劉恆遍問代國眾臣意見，郎中令張武認為此事有詐，中尉宋昌卻覺得此為天賜良機，劉恆只好與母親薄姬商議此事，薄姬也不知如何是好，遣其弟薄昭前往長安與朝廷大臣們協商，在九月的最後一日，劉恆奔赴長安，群臣三呼萬歲，繼天子位，太僕夏侯嬰親自拘捕漢後少帝劉弘，迎接劉恆。大臣們宣稱劉弘、梁王劉泰、淮阳王刘武、恆山王刘朝等非惠帝子，废黜刘弘并将四人杀害。

漢文帝即位後，勵精圖治，興修水利，衣著樸素，廢除肉刑，使漢朝進入強盛安定的時期。當時百姓富裕，天下小康。漢文帝與其子漢景帝統治時期被合稱為文景之治。

汉文帝十年（前170年），汉文帝舅薄昭因故杀死了朝廷使者，被赐自尽。

前157年7月6日（六月己亥），漢文帝崩於長安未央宮。乙巳（7月12日），葬霸陵。

漢文帝與其兒子漢景帝統治時期合稱為文景之治，奉為賢明皇帝的典範。此外，漢文帝在位時，存在諸侯王國勢力過大及匈奴入侵中原等問題。汉文帝对待这些问题采取的是异常谨慎而且又有效的手法。对待诸侯王，文帝采取以德服人的态度，小错不纠，在中央弱势的时候成功安抚了各地蠢蠢欲动的诸侯，为后来漢景帝处理七国之乱造就了一批忠心耿耿的诸侯王和大臣。最重要的两个大动作是：安抚吴王，使得吴王在最年富力强的时候没有假借丧子之仇反叛；在齐王死后将齐国一分为七，既满足了齐王的儿子们称王的需求，为自己赢得了贤德之名，又消除了最大的一个诸侯国齐国。假如文帝的谨慎稳重的做法被一直持续下去，汉朝也就不会发生后来的七国之乱，诸侯王问题亦有希望能夠和平解决。

文帝與其妻子竇皇后，其子景帝都愛好黃老之術，假托黃帝老子思想，以道家的清靜無為為治世方法，文景兩世與民休息，輕刑罰減賦帑，文帝本身亦恭行仁孝，生活質樸簡約，是中國歷史上少有的賢君之一。

西漢末年的儒家学者劉向曾經回答漢成帝詢問，評價文帝“本修黄、老之言，不甚好儒术，其治尚清净无为，以故礼乐庠序未修，民俗未能大化，苟温饱完给，所谓治安之国也”、“（訟獄）治理不能過中宗（漢宣帝）之世”、“似不及中宗之世，不可以為昇平”，但认为文帝能礼待劝谏者，“文帝礼言事者，不伤其意，群臣无小大，至卽便从容言，上止辇听之，其言可者称善，不可者喜笑而已”。

道德方面，文帝亦曾經親自為母親薄氏嘗藥，深具孝心，在《二十四孝》裏被排在第二位。

漢文帝重用鄧通，“賞賜通巨萬以十數”，又將蜀地的銅山賜給鄧通，准許他任意鑄銅錢，史稱「鄧氏錢布天下，其富如此」。因为邓通曾經在文帝在位时得罪过太子刘启，所以文帝驾崩之后，即位的汉景帝刘启罢免邓通，并且没收其全部家产，最后邓通因为穷困而饿死在蜀地（传说是雅安）。

\subsection{前元}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & -179 & \tabularnewline\hline
  二年 & -178 & \tabularnewline\hline
  三年 & -177 & \tabularnewline\hline
  四年 & -176 & \tabularnewline\hline
  五年 & -175 & \tabularnewline\hline
  六年 & -174 & \tabularnewline\hline
  七年 & -173 & \tabularnewline\hline
  八年 & -172 & \tabularnewline\hline
  九年 & -171 & \tabularnewline\hline
  十年 & -170 & \tabularnewline\hline
  十一年 & -169 & \tabularnewline\hline
  十二年 & -168 & \tabularnewline\hline
  十三年 & -167 & \tabularnewline\hline
  十四年 & -166 & \tabularnewline\hline
  十五年 & -165 & \tabularnewline\hline
  十六年 & -164 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


\subsection{后元}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & -163 & \tabularnewline\hline
  二年 & -162 & \tabularnewline\hline
  三年 & -161 & \tabularnewline\hline
  四年 & -160 & \tabularnewline\hline
  五年 & -159 & \tabularnewline\hline
  六年 & -158 & \tabularnewline\hline
  七年 & -157 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
