%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-26 09:44:15>


\section{楚\tiny(907-951)}

\subsection{简介}

楚（907年－951年）是五代十国时期的十国之一，湖南历史上唯一以湖南为中心建立的王朝。以其为马氏所建，史称马楚，又称南楚，都长沙。楚国创始人马殷，许州鄢陵（今河南省鄢陵）人。

楚全盛时，辖域包括潭、衡、永、道、郴、邵、岳、朗、澧、辰、溆、连、昭、宜、全、桂、梧、贺、蒙、富、严、柳、象、容共24州，下设武安、武平、静江等5个节镇，即今湖南省全境和广西壮族自治区大部、贵州省东部和广东省北部。楚自896年马殷受命节度使到951年楚国灭于南唐，共存世56年，在湖南历史上产生重要影响。通过战争，消灭了湖南境内割据势力，实现了湖南的统一。

马殷政权时期，政治上采取“上奉天子、下抚士民”、内靖乱军、外御强藩等政策，使百姓获得了一个相对安定的环境。经济上，采取兴修水利、奖励农桑、发展茶业、提倡纺织、通商中原等措施，使社会经济得到了较快的发展。

马殷本是唐朝末年军阀孙儒部将，孙儒败亡后，马殷助孙儒余部龙骧指挥使刘建锋夺取武安军。后刘建锋被杀，马殷被推举接手武安军。

896年，唐朝朝廷任马殷为武安军节度使，奠定了他在湖南立足的根基。

907年，后梁封马殷为楚王，都潭州，号长沙府。927年，后唐天成二年，正式册封马殷为楚国王，楚国正式成立。马殷仿效朝廷体制，改潭州为长沙府，作为国都，并在长沙城内修宫殿，置百官，建立了一个名符其实的独立王国，成为五代时期十个封建割据国家之一。

930年马殷死，马殷次子马希声继位。932年马希声死，马殷子馬希範继位。947年马希範死，马希广继位。950年马希萼攻打长沙，马希广兵败被杀。于是马希萼自立楚王。

951年11月，南唐乘马楚内乱，派大将边镐率军进入楚国，占领长沙，楚灭亡。南唐还未站稳脚跟，马殷旧将刘言又起兵击败了南唐军，继续据有湖南。947年到951年的这段争夺王位的战争，被称为众驹争槽。

952年，王进逵杀刘言控制湖南。955年，部将潘叔嗣又杀了王进逵；潭州军府事周行逢又进军朗州杀了潘叔嗣，湖南全境遂为周行逢所控制。962年，行逢死，子周保权继位，手下大将张文表起兵反叛。此时赵匡胤已发动陈桥兵变即帝位，建立宋朝。周保权一边平叛一边求救于宋，虽然在宋军到来前败杀张文表，但宋军也趁机挥军南下攻占潭州。963年，湖南完全并入宋的版图。

据史料记载，马殷“土宇既广，乃养士息民”，由于政治上采取上奉天子、下抚士民的保境息民政策，同时奉行奖励农桑、发展茶叶、倡导纺织、重视商业贸易。马楚利用湖南地处南方各政权中心的地理优势，大力发展与中原和周边的商业贸易，采取免收关税，鼓励进出口贸易，招徕各国商人。《十国春秋·楚武穆王世家》载：“是时王关市无征，四方商旅闻风辐。”

茶税为当时楚国主要税收来源，因此政府每年税收“凡百万计”。为促进茶叶的生产与贸易，马楚政权采取“令民自造茶”、“听民售茶北客”的宽松政策，让百姓自己制造茶叶“以通商旅”。同时，马楚政权全国各地设置商业货栈（回图务），组织商人收购茶叶（茶商号“八床主人”），销往中原地区的商人，换回战马和丝织品。

由于马楚政权重商政策，那时的潭州已成为南方最大的茶市，城市化水平有了较大的发展。当时手工业和矿冶业也比较发达，其时采取“命民输税者皆以帛代钱”后“民间机抒大盛”，长沙棉纺业也始于马楚时期，其时楚地已种棉，故有胡三省之“木棉，今南方多有焉。于春中作畦种之，至夏秋之交结实，至秋丰其实之外皮四裂，中踊出自如绵。土人取而纺之，织之以布，细密厚暖，宜以御冬。”矿冶业方面，楚时潭州境内丹砂矿的开采风行一时，据说州的东境山崩，“涌出丹砂，委积如丘陵”，主要用于作为涂料之用，楚王马希範丹砂涂壁，“凡用数十万斤”。

为了发展商业，马殷采纳大臣高郁的建议，铸造铅、铁钱币在境内流通。由于铅铁钱币笨重，携带不便，在南唐等国又被禁用，因此商旅出境外贸易，大都“无所用钱”，往往销货后又在楚就地购买大量产品销往外地，这样楚地境内生产的产品通过“易天下百货”而变得富饶。当时楚国的茶叶和粮食等为与周边的主要贸易产品。

楚国发行的钱币主要为小平钱的铅钱“开元通宝”和折十钱的铁钱“乾封泉宝”。另外还有铜钱“天策府宝”、“乾元重宝”等。铜钱的数量十分稀少，天策府宝为古泉五十名珍之一。


\input{14_ShiGuo/04_Chu/01_WuMuWang}
\input{14_ShiGuo/04_Chu/02_HengYangWang}
\input{14_ShiGuo/04_Chu/03_WenZhaoWang}
\input{14_ShiGuo/04_Chu/04_MaXiGuang}
\input{14_ShiGuo/04_Chu/05_GongXiaoWang}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
