%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:41:09>

\subsection{武穆王马殷\tiny(907-930)}

\subsubsection{生平}

楚武穆王马殷（852年－930年12月2日），字霸图，许州鄢陵（今河南鄢陵）人，五代十国时期南楚开国君王。

马殷早年家贫，以木匠为業，后投入秦宗权军中，属孙儒部下，随孙儒渡淮攻下广陵（今江苏扬州东北）。唐僖宗光启三年（887年），秦宗权派其弟秦宗衡为主将，孙儒为副将，将兵三万，南下渡过淮河，同杨行密争夺扬州。不久，孙儒杀秦宗衡，自立为帅，号“土团白条军”。

大顺二年（891年），马殷受命率军击败杨行密部将田頵，随刘建锋镇守常州，后被调往宣州（今属安徽）参与围攻杨行密。景福元年（892年），孙儒兵败，战死军中，刘建锋和马殷率残军7000人逃走。其后，马殷作为刘建锋的先锋，一路攻占洪州、潭州等城。乾寧三年（896年）四月，刘建锋为部将所杀，马殷被众将推举为主，唐朝任其为湖南留後、判湖南軍府事。光化元年（898年）又授为武安军节度使。天復三年（903年），杨行密派刘存攻打鄂州（今武昌）的杜洪，马殷派秦彦晖、许德勋以舟兵救之，但同时又派许德勋与武贞军节度使雷彦威部将欧阳思联手，趁荆南节度使成汭出救杜洪之机洗劫其军府江陵，导致成汭军心涣散，最终被杨行密部将李神福所败而自杀。杜洪败死，刘存等攻马殷，马殷便沿江布防，埋下伏兵，双方激战甚烈，刘存战死，马殷夺下岳州（今湖南岳阳）。

后梁开平元年（907年），朱温封马殷为楚王，都于潭州（今长沙），开平四年（910年）六月加封“天策上将军”。后唐灭后梁后，明宗天成二年（927年）六月又册封为楚國王，同年八月冊封使至，马殷乃建立楚国，立宮殿、置百官，以潭州为都城，改名长沙府，使用后唐年号。

马殷在位期间，采取“上奉天子，下奉士民”的策略即保境安民的政策，自其于897年占据湖南后，很少主动对外交战，之后与杨吴的几次战争也是对方先发动进攻的，对于北边的荆南，也只进行了相当有限的战争。马殷对内采取措施发展农业生产，减轻百姓的赋税，“不征商旅，由是四方商旅輻凑”。他下令百姓可以用帛代替钱交纳赋税，减少了官吏加重赋税的机会，並且促进了湖南的桑蚕业的发展。因而楚国的经济非常繁荣。

長興元年十一月十日（930年12月2日），马殷去世，時年79歲，遺命諸子兄弟相繼。后唐明宗罷朝三天，下诏赐马殷谥号武穆王。次子马希声继其位，遵从父亲的遗命，不再称楚国，而是降低规格，恢复了节度使的称号，将楚政权延续了二十一年。

\subsubsection{天成}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 927 & \tabularnewline\hline
  二年 & 928 & \tabularnewline\hline
  三年 & 929 & \tabularnewline\hline
  四年 & 930 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
