%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-23 14:31:08>


\section{南陈\tiny(557-589)}

\subsection{简介}

陈（557年－589年）是中国历史上南北朝时期南朝最后一个朝代，由陈霸先代梁所建立，以建康（今南京）为首都，国号陈。陈朝名称来自陈霸先即位前被封的陈公、陈王，但陈王的封号来源又有二说，一说认为来自陈王封地中排第一郡的陈留郡（见《陈书》），另一说认为陈霸先姓出于陈，陈为圣人舜后裔，故强迫梁帝封其为陈王（见胡三省《资治通鉴·陳纪一》下注）。

南梁太平二年（557年）梁敬帝蕭方智禪位當時已為陳王的大將陳霸先，陳霸先於是稱帝建立陳朝，史稱南陳。

由於侯景之亂的緣故，南朝受到的破壞極其之大，百廢待興。導致陈朝建立时，已经出现南朝转弱，北朝转强的局面。南朝已失去不少領土，到陳朝時，雖然北朝分裂為西魏和東魏（後被北周及北齊取代），長江以北為北齊所佔，西南（四川）被北周所佔，只能靠長江天險維持南北對峙的局面。

陈朝刚建立时（557年）面临北朝的入侵，形势十分危急。陈朝开国皇帝陈霸先带领军队一举击败敌军，形势有所好转。陳霸先於559年病逝，其侄陳文帝陳蒨即位，先後消滅各地的割據勢力，大力革除前朝蕭梁奢侈之風，使陳朝政治稍為安定。天康元年（566年），文帝死，遺詔太子陳伯宗繼位，568年被文帝弟陳宣帝陈顼以陈霸先章太后的名义所廢。宣帝繼續實行文帝時輕徭薄賦之策，使江南經濟逐漸恢復過來。

陈朝在經濟文化上比较发达，除了陳後主以外的幾位君王也都算得上明主，比起南朝其他三個朝代而言政治情勢較為穩定，但在軍事上卻已難以與北方抗衡，即使北方已分裂為北周及北齊，而且北齊皇帝多為殘暴之君，北周由於宇文護專權之故，政治情勢在武帝親政之前也一直不是十分安定，但在武力上南方仍然望塵莫及。

到了陳宣帝時試圖結好北周，夾擊北齊。太建四年（572年），周陳互派使者。翌年的兩年內，陳宣帝以吳明徹為征討大都督，統兵十萬北伐攻打北齊，佔領淮、陰、泗諸城。王琳等忠于南梁的势力和熊昙朗、周迪、留异、陈宝应等在梁末崛起的半独立势力也相继被消灭。

太建九年（577年），北周滅北齊。翌年，周陳在呂梁展開激戰，陳敗周勝，吳明徹被俘，淮南之地得而復失，江北州郡盡為北周所有，回復南北隔江對峙的被動局面。

太建十四年（582年），宣帝病死，太子陳叔寶繼位，是為後主。陳後主不問政事，荒於酒色，陳朝政治江河日下，後主亦自恃長江天險不思進取，被動固守。至於北朝，建立漢人政权隋朝的隋文帝積極準備滅陳。陳朝最後被北方的隋朝在南征之戰中所滅，南北統一。

首都建康為重要的文化、政治、宗教中心，吸引東南亞、印度的商人及僧侶前來。南朝文化在梁朝时达到巅峰，经历了侯景之乱的文化洗劫，到陳朝时已经进入尾声。文学方面以徐陵为文宗，有文学集《玉台新咏》传世，其中最著名篇章《孔雀东南飞》。艺术方面以姚最的评论《续画品录》影响最大。


\input{10_NanBeiChao/04_NanChen/01_WuDi}
\input{10_NanBeiChao/04_NanChen/02_WenDi}
\input{10_NanBeiChao/04_NanChen/03_FeiDi}
\input{10_NanBeiChao/04_NanChen/04_XuanDi}
\input{10_NanBeiChao/04_NanChen/05_HouZhu}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
