%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-23 14:35:03>

\subsection{后主\tiny(582-589)}

\subsubsection{生平}

陈叔宝（553年12月或554年1月－604年），字元秀，小字黄奴。南北朝时期陈朝末代皇帝（第五代，582年—589年在位），史称“后主”，在位7年，年号至德、祯明。

陈叔宝出生于梁朝承圣二年十一月（553年12月21日或，554年1月18日），是陈宣帝陈顼嫡长子，皇后柳敬言所生。

虽然身为太子，但是其皇位却来得十分不易。陈宣帝的次子、陈叔宝的弟弟陈叔陵一直有篡位之心，谋划刺杀陈叔宝。宣帝去世后，叔宝在宣帝灵柩前大哭，叔陵趁机用磨好的刀砍击叔宝，击中颈部，但没有造成致命伤害，叔宝在左右的护卫下逃出，派大将萧摩诃讨伐叔陵。最后叔陵被杀，叔宝即皇帝位，就是陈朝末代皇帝—陈后主。

在位时大建宫室，生活奢侈，不理朝政，日夜与妃嫔、文臣游宴，制作艳词，隋军南下时，自恃长江天险，不以为然。

陈叔宝是一个荒淫無度的皇帝，“奏伎縱酒，作詩不輟”（《南史·陳本紀》），又大建宫室，滥施刑罚，寵愛美女張麗華，朝政极度腐败。張貴妃名叫張麗華，十歲時，充當龔貴嬪的侍女，陳後主一見鍾情，封為貴妃，視為至寶，以至臨朝之際，百官奏事，都讓張麗華坐於膝上或將其抱在懷裡，同決天下大事。特別是張麗華為他生下兒子陳渊之後，使陳後主對張麗華這個傾國傾城的美人，寵愛萬分，在他心目中的地位更加提高、鞏固，陳渊也立刻被立為太子。

陳後主即位時，隋朝的隋文帝楊堅正大舉任賢納諫，減輕賦稅，整飭軍備，消除奢靡之風。隨時準備攻略江南富饒之地，而陳後主竟然奢侈荒淫無度，臣民也流於逸樂，給隋朝以可乘之機。陳後主除寵愛張貴妃之外，還有龔貴嬪、孔貴嬪，還有王、李二美人，還有張、薛二淑媛，還有袁昭儀、何婕妤、江修容等美人。當時陳後主在光照殿前，又建「臨春」、「結綺」、「望仙」三閣，高聳入雲，其窗牖欄檻，都以沉香檀木來做，極盡奢華，宛如人間仙境。陳後主自居臨春閣，張麗華住結綺閣，龔孔二貴嬪同住望仙閣。三閣都有凌空銜接的覆道，陳後主往來於三閣之中，左右逢源，得其所哉！妃嬪們或臨窗靚裝，或倚欄小立，風吹袂起，飄飄焉若神仙。此外陳後主更把中書令江總，以及陳暄、孔范、王瑗等一般文學大臣一齊召進宮來，清歌妙舞，飲酒賦詩，自夕達旦。

隋文帝开皇八年三月，下诏：“天之所覆，无非朕臣，每关听览，有怀伤恻。可出师授律，应机诛诊，在期一举，永清吴越。”于是发兵五十一万八千人，由晋王杨广指揮，進攻陈朝都城建康。晋王杨广由六合出发，秦王杨俊由襄阳顺流而下，清合公杨素由永安誓师，荆州刺史刘思仁由江陵东进，蕲州刺史王世绩由蕲春发兵，庐州总管韩擒虎由庐江急进，还有吴州总管贺若弼及青州总管燕荣分别由庐江与东海赶来会师。陈叔宝恃长江天险，不以为意，只顧與張麗華飲酒玩樂，縱慾淫樂，且说：“王气在此，齐兵三度来，周兵再度至，无不摧没。虏今来者必自败。”翌年（陈祯明三年，即隋开皇九年，589年）正月，南征之戰隋军分道攻入建康（今江苏南京）。其中韩擒虎亲率五百名精锐士卒自横江夜渡采石矶，紧接着贺若弼攻拔京口，形成两路夹击，最先进入朱雀门的是韩擒虎。当时陈后主惊荒失措，他身边的侍臣只有尚書左僕射袁憲一人。當時袁憲建議：「臣願陛下正衣冠，御前殿，依梁武見侯景故事。」（《陳書·袁憲傳》）但陈后主不理会，只说：“非唯朕无德，亦是江南衣冠道尽，吾自有计，卿等不必多言！吾自有计。”与爱妃张丽华、孔贵嬪避入井中，后被俘，隋軍一面掃蕩残敵，令後主手書招降陈朝未降将帅，一面收圖籍，封府庫，又将張麗華、孔貴嬪梟首於青溪中橋及施文慶、沈客卿、阳慧朗、徐析、暨慧景等奸佞斬於右闕下。陳朝宣告覆亡，隋文帝終於统統一了全國。长达四百多年的魏晋南北朝时代结束，中國進入大一統的隋朝。

楊堅對陳叔寶極為優待，准許他以三品官員身分上朝。又常邀請他參加宴會，恐他傷心，不奏江南音樂，而後主卻從未把亡國之痛放在心上。一次，監守他的人報告文帝說：「陳叔寶表示，身無秩位，入朝不便，願得到一個官號。」文帝嘆息說：「陳叔寶全無心肝。」監守人又奏：「叔寶常酗酒致醉，很少有清醒的時候。」隋文帝讓後主節酒，過了不久又說：「由着他的性子喝吧，不這樣，他怎樣打發日子呀！」過了一些時候，隋文帝又問後主有何嗜好，回答說：「好食驢肉。」問飲酒多少，回答說：「每日與子弟飲酒一石。」讓隋文帝相當驚訝。

隋文帝東巡邙山，後主奉召前往，他在宴會上賦詩說：「日月光天德，山川壯帝居，太平無以報，願上東封書。」表請封禪，隋文帝不許。楊堅評價說：「陳叔寶的失敗皆與飲酒有關，如將作詩飲酒的功夫用在國事上，豈能落此下場！當賀若弼攻京口時，邊人告急，叔寶正在飲酒，不予理會；高熲攻克陳朝宮殿，見告急文書還在床下，連封皮都沒有拆，真是愚蠢可笑到了極點，陳亡也是天意呀！」

陈叔宝死于隋仁寿四年（604年），得年五十二岁。追贈大將軍、長城縣公。諡號煬。

有诗《玉树后庭花》传世：“麗宇芳林對高閣，新裝豔質本傾城；映戶凝嬌乍不進，出帷含態笑相迎，妖姬臉似花含露，玉樹流光照後庭。”

據史記載，陳後主某日到沈婺華處，暫入即還，卻寫了一首詩《戲贈沈后》：「留人不留人，不留人去也。此處不留人，自有留人處。」婺華《答後主》：「誰言不相憶，見罷倒成羞。情知不肯住，教遣若為留。」

陳後主詩：「考差蒲未齊，沈漾若浮綠，朱鷺戲蘋藻，徘徊流澗曲。澗曲多巖樹，逶迤復繼續，振振難以明，湯湯今又矚。」

\subsubsection{至德}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 583 & \tabularnewline\hline
  二年 & 584 & \tabularnewline\hline
  三年 & 585 & \tabularnewline\hline
  四年 & 586 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsubsection{祯明}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 587 & \tabularnewline\hline
  二年 & 588 & \tabularnewline\hline
  三年 & 589 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
