%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-24 16:41:33>


\section{后唐\tiny(923-937)}

\subsection{简介}

后唐（923年－937年）是中國五代時期的政權之一。923年，唐朝的赐姓沙陀人李存勖消灭後梁，重建唐朝。在魏州（河北大名县西）称帝，以“復興唐朝”为名，不久迁都洛阳。後為石敬瑭勾結契丹入侵而滅亡。史学家為了區別由李淵所建立的唐朝，因而稱之為後唐，歷時十四年。

另外，雖然后唐統治者的祖源是沙陀族，但當時的後唐統治者被視為漢族，後唐也被稱為「漢國」。

後唐之建立可追溯到唐朝末年龐勛之亂。龐勛之亂發生在唐懿宗咸通年間，唐政府命沙陀族的朱邪赤心領兵平亂，並賜名李國昌，编入唐朝宗籍，成为唐朝宗室。後來李國昌病故，其子李克用又協助唐室平定黃巢之亂和王行瑜之乱。李克用平亂有功，被封河東節度使，駐守太原，受封晉王。

李克用追擊黃巢時，曾被當時的宣武節度使朱溫邀請入汴梁作客，因为某些不明原因（据朱温党羽的说法，李克用酒後侮辱朱溫），朱溫决意趁李克用酒醉殺害他，李克用突圍而出才脫身，自此他與朱溫誓不兩立。朱溫後來篡唐建立後梁，李克用作为唐朝宗室，仍用唐天祐年號，以唐朝北都（今天的山西太原）为基地，发誓兴复唐朝，事实上成为中国南北各地反梁势力的盟主。故晉王集团成為後梁北方最大的威脅。

李克用死後，兒子李存勖繼承晉王爵位，屡败梁军。915年（唐天祐十二年，后梁貞明元年），梁在河北鎮守的鄴王楊師厚死，河北发生反梁兵变，李存勖乘機占据河北，晉與後梁在黄河爭峙。李存勖在923年于魏州（今河北大名县）稱帝，宣布继承唐朝皇统，史稱後唐，改元同光。同年唐軍直迫汴京滅了後梁，定都洛陽，李存勖即位，成為後唐莊宗。後唐不承認後梁為正統，在其五行德運的選取上選擇恢復唐朝的「土」德。

後唐莊宗定都洛陽後，力图恢复大唐的荣光。他見前蜀王氏無道，925年派郭崇韜攻入成都，不出七十日就滅了前蜀。至此，汉地诸藩国臣服，後唐莊宗成为长城以南整个汉地公认的唯一皇帝。當時南方諸藩国深感恐慌，認為中原很快就會派大軍來削平南方的割据。

但另一方面，後唐莊宗漸自大貪逸，宠信宦官、伶人，疏远旧将，内部矛盾激化。皇后刘氏和宦官與郭崇韜不和，向莊宗進讒言，結果郭崇韜被误殺，引來政局动荡和軍人反叛。一個半月內，各地起兵反叛，後唐大亂。

莊宗不得已，派李克用的養子李嗣源，往河北討伐反叛，在嗣源的女婿石敬瑭的策動下，河北軍立嗣源為帝，反攻洛陽。莊宗被伶人郭從謙所殺，史稱興教門之變，以後，李嗣源即皇帝位，是為後唐明宗。

後唐明宗李嗣源即位後，也有相當治績，朝政漸為安定。但軍人安重誨專權，未能处理好与孟知祥、董璋的关系，两人发生内斗，孟知祥取胜，结果为后来后蜀脱离后唐独立埋下了祸根。

明宗晚年病倒在床時，秦王李從榮以為明宗已死，起兵企圖攻入皇宮，結果事敗被殺。明宗得知秦王被殺，震驚之下駕崩，大臣妃子擁立宋王李從厚，是為後唐閔帝。

閔帝即位後，採用削藩政策，引起潞王李從珂的叛亂，叛軍攻入京師，而閔帝夫婦逃往河北，被姐夫石敬瑭設計除去其手下將士，為從珂軍士擒殺，從珂即帝位，是為後唐末帝。

末帝與鎮守太原的河東節度使石敬瑭不和，936年末帝下詔把石敬瑭調任，引來石敬瑭的叛亂。末帝發兵攻太原，石敬瑭向契丹借兵，遼太宗耶律德光親率大軍南下，唐軍大敗，937年，契丹與石敬瑭的大軍攻入洛陽，1月11日末帝自焚而死，後唐滅亡。歷四帝共十四年。

後唐据有今河南、山东、山西、河北、陕西关中、甘肃东部、湖北北部、安徽北部。

\subsection{武帝生平}

李克用（856年10月24日－908年2月24日），字翼圣，神武川之新城（今山西雁门）人，後唐莊宗李存勗之父，本姓朱邪（又作朱耶），其父受唐朝天子賜李姓。綽號鴉兒、三郎、獨眼龍、飛虎子，沙陀族人，唐大中十年（856年）生于神武川之新城（在今山西雁門北部）。是中國唐朝末年最強大的藩鎮節度使之一，後受唐封為晉王。后唐建立後，尊稱其為唐太祖武皇帝。

李克用為沙陀人，本姓朱邪（又作朱耶），其父朱邪赤心因鎮壓龐勛兵變有功，受唐懿宗賜姓名為李國昌，因此克用亦以「李」為姓。李克用是國昌第三子，家族內暱稱「三郎」。因天生一目較為細小，而被人稱為獨眼龍；作戰驍勇，又因其衝鋒陷陣為諸將之冠，軍中也稱其為飛虎子。

李克用驍勇善騎射，年15歲即從軍，後來被唐朝廷任命為沙陀副兵馬使。唐僖宗乾符五年（878年），當時代北（今山西省北部）饑荒，漕運不繼。大同（今山西省大同市）防禦使段文楚大量縮減軍士衣物和米糧的供應，而執法嚴厲，士卒怨恨。李克用為下屬所擁，殺段文楚而起事。廣明元年（880年），再殺河東（今山西省太原市）節度使康傳圭，佔領太原，不久為唐軍所敗，與父逃入韃靼部落。

唐僖宗中和元年（881年），公家赦李氏父子之罪，命李克用率沙陀軍南下助戰，以鎮壓佔領兩都、自稱大齊皇帝的黃巢。克用途經太原，因無法得到犒賞，遂縱容沙陀軍剽掠河東居民，引起百姓驚駭，不久北返，並繼續剽掠北部邊境一帶。中和二年（882年）李克用二次受敕勤王，此次沙陀軍南下，正式面對齊軍。中和三年（883年），屢敗齊軍，黃巢退出長安，由於李克用在長安收復戰中功勞最大，因此被命為河東節度使，河東也成為他後來的根據地。其時黃巢兵勢仍強，宣武節度使朱溫等各鎮皆無法抵擋，遂請河東軍來援。中和四年（884年），李克用再自河東南下大敗齊軍，最終使得黃巢在狼虎谷（在今山東省萊蕪市）自殺。

河東節度使李克用擊敗黃巢後回師河東，途經宣武節度使首府汴州（今河南省開封市），受節度使朱溫（朱全忠）邀請入城。朱溫因李克用酒後言語中多有侮辱，趁李克用酒醉之際夜襲，李克用幾乎被殺，狼狽逃回太原（上源驿之变），從此宣武朱氏與河東李氏兩家結下深仇。光啟元年（885年），朝廷讨伐河中节度使王重荣。李克用根据王重荣的假情报，指責盤踞關中的静难节度使朱玫、凤翔节度使李昌符結交朱溫欲滅己，因此進軍關中擊敗二人。僖宗逃往鳳翔。战乱中，各方军队进入長安，縱火大掠，雖然不久即行退去，然而在黃巢亂後稍有恢復的京師長安再度毀於一旦。唐昭宗大順元年（890年），朱溫與宰相張濬力主討伐河東，乃削李克用之官爵，聯合諸鎮之兵進攻，卻反為河東軍所敗，副都统孙揆被擒杀，朝廷禁军大损，只好恢復李克用的官爵。乾寧二年（895年），李茂貞、王行瑜及韓建三帥進京挾持唐昭宗，李克用不念旧恶，再度率軍勤王，敗三帥，救出昭宗；王行瑜被迫出走，被手下杀死。因功，十二月（合896年）李克用被封為晉王，但昭宗怕其日后难制，没有同意他继续消灭李茂贞、韩建。其後數年，李克用持續與朱溫爭戰，相互間成為爭奪天下的最大對手。但李克用性格直率，往往得罪人而不察，又对一些险诈之徒缺乏防范，多次遭到背叛，特别是幽州劉仁恭叛變，使李克用元气大伤。而宣武不斷併吞鄰鎮，兵勢日盛；李克用漸居下風，甚至无法救援自己的女婿河中节度使王珂，致使其被迫投降朱温。900年，黃河以北藩镇多附朱溫。

天復元年、二年（901年、902年），朱溫兩次率軍圍攻太原，李克用顽强抵抗，迫使敌军撤退。此後，朱全忠挾天子以令諸侯，焚毁长安，弑杀唐昭宗，唐室如風中殘燭。李克用坚决反对朱温，多次发起勤王行动，但均未能成功。天祐三年（906年），李克用收复潞州，粉碎了朱溫精心策划的总攻势。天祐四年（907年），朱溫篡唐稱帝，建立後梁，改元開平，李克用仍用唐天祐年號，以復興唐朝為名與後梁展開另一個階段的爭鬥。次年（908年），在与後梁的战争中，李克用因积劳成疾去世，子李存勗繼立。後來，李存勗滅後梁、建後唐，李克用被追諡為武皇帝，廟號太祖。

身為一名軍閥，李克用年輕時確有不少违抗唐政府的事蹟，但或許因為其年少英雄，後來又打著「復興唐室」的名號來對抗惡名昭彰的朱溫，因此歷史上有諸多關於他正面的傳說。而有意思的是，這些傳說不少與他所擅長之武器「箭」有關。

李克用一目失明，號「獨眼龍」。《五代史補》中記有一則故事：在李克用佔據河東，聲威大振後，盤據淮南的另一個軍閥楊行密很想見見李克用甚麼模樣。於是楊行密找了一個畫家，假扮商人到河東伺機偷畫李克用面貌。不料畫家到了河東，立刻為事先得到情報的河東武士所俘虜。克用頗怒，就對親信說：「我少了一隻眼睛，看他要怎麼畫我。」等到畫家一到殿內，李克用立刻大怒說道：「淮南派你來畫我，想必你是畫家中最好的，如果今天畫得不好，那麼這裏就是你的死地！」當時是炎夏，所以畫家最初畫李克用手拿扇子搧風，而扇角正好遮住了李克用失明的眼晴，非常巧妙。但克用不喜歡，說畫家「諂媚」，命其重畫。畫家這次重畫，就畫李克用彎弓射箭，一隻眼睛瞇了起來，好像就在瞄準目標，克用大喜，於是重賞畫家銀兩，並送之回淮南。

這則故事見於罗贯中的《殘唐五代史演義傳》第九回《克用箭服周德威》；另外，白樸的元曲也有《李克用箭射雙鵰》的折子；除此之外，京劇《珠簾寨》中也有這個橋段。大意是李克用在受唐政府所託出軍討伐黃巢時，兵至珠簾寨，遇見一將周德威擋路，李克用素聞周德威之名，躍馬向前迎戰，二人交手一百餘合不分勝負，遂以射鵰為賭注，若李克用能箭射飛鵰，周德威即下馬受降。只見李克用彎弓一射，弓弦響處，鵰已落地，周德威甘服而降。這則故事的原型，很可能是出自《舊五代史·武皇紀上》的記載。而《新五代史·唐本紀第四》亦有其善射的敘事。

這可能是李克用和李存勗父子間最有名的故事：宋初王禹偁的《五代史闕文》記傳傳說李克用臨終時，將三支箭交給李存勗，說道：「劉仁恭父子背叛我，契丹耶律阿保機違背與我們的盟約，朱溫和我們是世仇，我給你三支箭，第一支箭要你討伐劉仁恭，第二支箭要你打敗契丹，第三支箭要消滅朱溫，希望你完成我這三個願望。」李存勗把三支箭供奉在宗廟裏，逢出征時依次派人取箭，帶上戰場，後來併桀燕、敗契丹、滅後梁，得勝後分別將箭送回宗廟，表示完成了李克用的願望。

不過，歷代都有人懷疑這則故事的真實性。司馬光《資治通鑑考異》認為，依《舊五代史·契丹傳》記載：李存勗剛繼位時，後梁兵圍潞州（今山西省長治市），因此尚且對契丹「遣使告哀，賂以金繒，求騎軍以救潞州」。可見根本沒有和契丹結仇的事。另外，有人亦指出朱全忠掃蕩群雄，華北只剩李克用與劉仁恭二者，李克用父子深知唇亡齒寒之理，因此劉仁恭及其子劉守光被朱溫圍攻，甚至劉守光被其兄劉守文攻擊，李克用、李存勗還屢次派兵來救，因此至少在李克用去世之時，河東也沒有與桀燕劉氏對立一事。


\input{13_WuDai/02_HouTang/01_ZhuangZong}
\input{13_WuDai/02_HouTang/02_MingZong}
\input{13_WuDai/02_HouTang/03_MinDi}
\input{13_WuDai/02_HouTang/04_MoDi}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
