%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-12-24 16:43:09>

\subsection{庄宗\tiny(923-926)}

\subsubsection{生平}


唐莊宗李存勗xù（885年12月2日－926年5月15日），山西应县人，沙陀族，本姓朱邪，因其父是河東節度使李克用受唐懿宗赐以李姓，而改姓李，諱存勗，唐光启元年正月（885年12月）生于山西应县，五代時期后唐开国皇帝。小名“亚子”，藝名“李天下”，以勇猛闻名。

923年5月13日在魏州（河北大名府）称帝，国号唐，史称后唐。後因義兄李嗣源被軍士擁戴造反，揮軍直取洛陽。宮中指揮使郭从谦為報仇，趁機發動兵變——興教門之變，將存勗殺害。

《旧五代史》记载：庄宗光圣神闵孝皇帝，讳存勖，武皇帝之长子也。母曰贞简皇后曹氏，以唐光启元年岁在乙巳，冬十月二十二日癸亥，生帝于晋阳宫。《册府元龟》记载：后唐庄宗以光启元年十月癸亥生于晋阳宫。《旧唐书》记载：十二月辛亥朔。李存勖以唐光启元年十月二十二日（885年12月2日）生于晋阳宫，而十月二十二日不是癸亥是癸酉，十月十二日才是癸亥。同光元年至三年的万寿节（李存勖生日）皆在十月二十二日，李存勖的生日就是十月二十二日。光启元年十月壬子朔，癸亥是十二日，癸酉是二十二日，李存勖若生于十二日何以过二十二日生日，此当是编纂者失察误抄所致。

李存勗是李克用與貞簡皇后曹氏的長子。他自幼擅長騎馬射箭，膽力過人，為李克用所寵愛。少年時隨父作戰，11歲就與父親到長安向唐朝朝廷報功，得到唐昭宗的賞賜和誇獎。

李存勗成年後狀貌雄偉瑰麗，得習《春秋》，豁達而且通大義，並勇敢善戰，熟知戰略要術。他又喜愛音樂、歌舞、俳優之戲，旁人多有異談。當時，軍閥割據混戰、佔據河東的李克用常被控制河南的朱溫牽制圍困，兵力不足，地盤狹小，非常悲觀。李存勗勸說其父：“朱全忠恃其武力，吞滅四鄰，想篡奪帝位，這是自取滅亡。我們千萬不可灰心喪氣，要積蓄力量，等待時機”。李克用聽後大為高興，重新振作起來，與朱全忠對抗。

後梁開平二年(908年)正月，李克用病死，李存勗於同月襲晉王位。但是當時的兵馬大權歸於其叔父李克寧，軍民之事皆由李克寧決定，權柄既重，令眾人皆攀附李克寧。當辦完喪事後，李存勗與張承業、李存璋設計，要除去勢力龐大的叔父李克寧。同年二月二十日，當諸將於府第時，乃伏兵於府中，置酒大會，李克寧既至，於席間擒下李存顥、李克寧二人，李存勗哭著責備李克寧：「姪兒一開始就打算把軍隊、政權都讓給叔父，叔父不願意背棄我父親的遺命，怎麼現在又把我跟我母親丟給豺狼虎豹？叔父怎麼忍心？」李克寧泣對：「這是讒言啊，我還能說甚麼？」當日，李克寧與李存顥俱伏法。

其後，李存勗認為潞州（今山西上黨）是河東屏障，沒有潞州對河東不利，所以他立即率軍從晉陽出發，直取上黨，乘大霧突襲圍潞州的梁軍，大獲全勝。李存勗的用兵之奇使梁太祖朱溫大驚，他說：「生兒子就要生李存勗一樣的兒子，李克用不會滅亡了啊！至於我的兒子，豬狗之輩而已！」

當潞州之圍解決後，河東威振，控制鎮州的王鎔和控制定州的王處直見形勢驟變，也動搖了依附後梁的信心，竟然和李存勗結成聯盟共同對付後梁。後梁為了保護河北之地，不惜一切，出兵再戰，於是雙方在柏鄉又展開了一場血戰。柏鄉之戰中，晉軍有周德威等三千騎兵和鎮州、定州兵；對方梁軍有王景仁率領的禁軍和魏博兵八萬。梁軍守衛柏鄉、以逸待勞，在地形、兵力、裝備幾方面處於優勢；而晉軍是騎兵，機動性和進攻能力大，對梁軍構成威脅。戰役開始，李存勗採用周德威建議，引誘梁兵出城，聚而殲之，晉軍主動後撤。梁軍主將王景仁果然上當，傾巢而出。晉軍抓住機會，以騎兵猛烈突擊梁軍，周德威攻右翼，李嗣源攻左翼，鼓譟而進。這時晉軍李存璋率領的騎兵大隊也趕上，梁軍丟盔棄甲，死傷殆盡。這一仗，使梁軍喪失了對河北的控制權，之後，朱溫一聽晉軍就談虎色變。而李存勗卻進一步安定了河東局勢，他息兵行賞，任用賢才，懲治貪官惡吏，寬刑減賦，一時河東大治。

李克用臨死時，交給李存勗三支箭，囑咐他要完成三件大事：一是討伐劉仁恭，攻克幽州；二是征討契丹，解除北方邊境的威脅；第三件大事就是要消滅世敵朱溫。他將三支箭供奉在家廟裡，每臨出征就派人取來，放在精製的絲套裡，帶著上陣，打了勝仗，又送回家廟，表示完成了任務。其後李存勗達成李克用遺志，打敗契丹，攻破燕地，並且攻滅劉守光與劉仁恭父子割據的桀燕政權，並且於923年，在魏州（河北大名縣西）稱帝，國號為唐，史稱後唐，其後攻滅後梁，統一北方。李存勗還收降了李茂貞建立的岐，並攻滅王建所建立的前蜀。

李存勗以唐朝赐姓为李的合法继承人身份，打起中兴唐朝的旗号，并为唐朝皇帝立庙。又以诛灭唐朝逆臣之名，族灭了后梁宰相敬翔、李振等人，将帮助朱溫篡唐的旧臣11人贬官。

但李存勗到了晚年自認為已經拚命一生，應該好好享樂，遂荒廢朝政。李存勗自幼喜歡看戲、演戲，常粉墨登場，並自號藝名“李天下”。伶人大受皇帝寵幸，以至于伶人景进干预朝政。士大夫皆气愤，又不敢出气。李存勗又派伶人、宦官搶民女入宮，強擄魏博士卒們妻女千餘人，怨聲四起。同光二年，李存勗恢复旧唐宦官的势力，本来已经消失的监军又凌驾于藩镇之上，导致诸将更大的不满。同光三年（925年），李存勗派遣兒子魏王李继岌、侍中郭崇韬，攻滅前蜀。但是其後继岌、崇韬互相猜疑。郭崇韬又得罪宦官，李存勗於是对崇韬起疑，下命孟知祥入蜀，见机行事。翌年，李存勗被宦官的谗言所迷惑，诛杀了朱友谦、李存乂。后唐朝廷人心惶惶。

後唐同光四年（926年），魏博士兵皇甫暉在鄴城叛亂，是為鄴城之亂，李存勗命李绍荣前往討伐，久不能下，无奈命李嗣源攻鄴城，李嗣源命其女婿石敬瑭同征。兵進魏州時，李嗣源卻被叛軍擁戴，恭迎入城，李嗣源百口莫辯，石敬瑭表示就算不造反也無法免責，李嗣源因而擁兵自立，與魏博的叛軍合兵造反。李嗣源占據汴州（今河南開封），進軍洛邑，先鋒石敬瑭則帶兵逼進汜水關（河南滎陽汜水鎮），李存勗決定親征反擊。

這時擔任指揮使的伶人郭从谦不知李存乂已被莊宗殺死，欲奉李存乂之名作乱，火燒興教門。蕃汉马步使朱守殷见危不救。李存勗當時僅有符彥卿及王全斌等少數將領效忠他。郭从谦率兵攻入皇城。李存勗被流箭射中。王全斌將其扶至絳霄殿。李存勗失血過多，渴懑求飲，經宦官奉進酪漿，喝完一杯，遽爾殞命。王全斌大慟而去。一名伶人揀丟棄的樂器放在李存勗屍體上，點火焚屍。史稱興教門之變。李嗣源入洛陽杀尽叛臣，葬李存勗屍骨于雍陵，進廟號莊宗，李嗣源在汴州稱帝，是為後唐明宗。

李存勗稱帝即位之前，和后梁血战十餘年，大小百餘战，作战英勇异常。但打了天下，却不懂得治天下，宠幸伶人，重用宦官，又吝於銀錢，不抚恤士卒，三年後因兵变被杀，失败之速，亦是罕见。

北宋歐陽修寫《新五代史·伶官傳序》便是討論李存勗沉溺逸樂、寵信樂官而致亡國的史實，叹惜李存勗“方其盛也，举天下之豪杰复能与之争；及其衰也，数十伶人困之，而身死国灭，为天下笑。”，說明“憂勞可以興國，逸豫可以亡身”的歷史規律 。

《旧五代史》则称赞李存勗是“中兴之主”，是唐朝的合法继承者，但語鋒一轉，隨即批評他“忘櫛沐之艱難，徇色禽之荒樂”、“伶人亂政、靳吝貨財、大臣無罪以獲誅、眾口吞聲而避禍” 。

朱温评价李存勗说“生子当如李亚子，克用为不亡矣！至如吾儿，豚犬耳！”(生儿子就要生像李存勖这样的，李克用的大业不会灭亡了！至于说我的儿子，猪狗之辈而已！)，中國共產黨中央委員會主席毛澤東也同意這個看法。


\subsubsection{同光}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 923 & \tabularnewline\hline
  二年 & 924 & \tabularnewline\hline
  三年 & 925 & \tabularnewline\hline
  四年 & 926 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
