%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 15:21:28>

\subsection{末帝李从珂\tiny(934-937)}

\subsubsection{生平}

李從珂（885年2月11日－937年1月11日），鎮州（今河北正定）人，五代時期後唐皇帝，史稱後唐末帝或後唐廢帝，本姓王，小字二十三，因此又被叫做阿三。

李從珂十餘歲時，其母魏氏被當時仍是將領的後唐明宗李嗣源所擄，李從珂不久就被李嗣源改名並收為養子。長大後身形雄偉健壯，又驍勇善戰，常隨李嗣源南征北討，頗得其喜愛。莊宗也曾赞道：“阿三不惟与我同齿，敢战亦相类。”

同光三年（925年），李嗣源因家在太原，上表请求让时任卫州刺史的李从珂为北京（太原）内牙马步都指挥使，以便相聚，却导致莊宗大怒，李从珂被黜为突骑指挥使，率数百人戍石门镇。次年李嗣源平定邺都之乱时被迫造反，李从珂率军与之会合，助其夺位。

李嗣源即帝位後，李從珂曾任河中節度使之職，然因與權臣樞密使安重誨之前有過節，在長興元年（930年），被安重誨設計解除軍權，回京師洛陽居住。次年（931年），安重誨失勢，李從珂再受重用，被任命為左衛大將軍、西京（長安）留守。長興三年（932年），被改命為鳳翔節度使。長興四年（933年），封潞王。

後唐應順元年（934年），閔帝李從厚聽信大臣的建議，調動各重要節度使之職，準備削弱藩鎮的實力，李從珂恐懼，遂反。李從厚命王思同率大軍討伐，王思同围攻凤翔城（今陝西鳳翔）。凤翔城墙低，护城河窄浅，根本无法固守。眼看鳳翔即將陷落，未料討伐軍將兵驕橫，貪圖賞賜，李從珂抓住這點誘使討伐軍叛變，反敗為勝，不久以摧枯拉朽之勢攻入京師洛陽，即帝位，改元清泰，並派人將逃亡的李從厚殺害。

李嗣源之婿石敬瑭時任重鎮河東節度使之職，李從珂與他二人當初在李嗣源手下皆以勇力過人著稱，彼此存有競爭之心。因此李從珂即位後，對石敬瑭愈發猜忌，而石敬瑭亦有謀反之意。

清泰三年（936年），石敬瑭以調鎮他處試探，而李從珂果真將石敬瑭改任天平節度使，石敬瑭因此叛變，同時向契丹乞援。李從珂命各鎮聯合討伐，不料因聯軍各懷鬼胎，致大敗於團柏谷，石敬瑭與契丹大軍得以順利南下進逼京師洛陽，李從珂無計可施，於閏十一月二十六日（陽曆為937年1月11日）自焚而死。死後無諡號及廟號，史家稱之為末帝或廢帝。传国玉玺亦在此时遗失不知所踪。

李從珂是一個矛盾的人，時運順他之時，他竟敢潛伏到敵軍陣營內，殺死敵軍並且砍下對方望桿扛回去；時運離他而去時，整天消沉著在宮中飲酒哭泣，最後自焚，並不是大臣沒有給他好的意見，而是他自己優柔寡斷，無法及時下決定，最終誤國。


\subsubsection{清泰}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 934 & \tabularnewline\hline
  二年 & 935 & \tabularnewline\hline
  三年 & 936 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../../Main"
%%% End:
