%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-10-18 15:41:12>

\section{武宗\tiny(1307-1311)}

元武宗海山，是元朝第三位皇帝，蒙古帝国第七位大汗，在位4年，自1307年6月21日至1311年1月27日。乃元世祖之曾孫、太子真金之孫、答剌麻八剌之子、元成宗之侄。

1309年2月17日，群臣为海山上汉文尊号统天继圣钦文英武大章孝皇帝。

他去世后，謚號仁惠宣孝皇帝，廟號武宗，蒙古语称曲律皇帝。

武宗為真金次子答剌麻八剌之次子，嫡長子，1299年，海山接受元成宗的命令统兵漠北，负责同西北窝阔台汗国的君主海都和察合台汗国君主笃哇作战，多立戰功，为元朝结束和西北宗王的战争，以及1303年四大汗国全部承认元朝宗主地位做出了重要贡献。因为战功被封为懷寧王。

大德十一年正月初八（1307年2月10日），元成宗鐵穆耳病逝，儲位虛懸。成宗的伯牙吾·卜鲁罕皇后下命垂簾聽政，命安西王阿難答輔政。海山回大都奔喪，其弟愛育黎拔力八達與右丞相哈剌哈孫合謀发动政变，囚禁伯牙吾·卜鲁罕皇后和安西王阿難答，宣布擁立在外拥有重兵的海山為帝，是為元武宗，海山即位后追封其父答剌麻八剌為元順宗。

大德十一年五月二十一日（1307年6月21日），武宗在上都大安阁即位，之後处死伯牙吾·卜鲁罕皇后和阿難答，并更換了成宗时期的大臣，封其弟愛育黎拔力八達為皇太弟。在位只得四年，大興土木，建筑中都城，派军士千餘人及大量民工修建五台山華佛寺，又令喇嘛翻譯佛經，并曾想规定凡毆打西僧者截其手，罵西僧者斷其舌(但在其弟即后来的元仁宗愛育黎拔力八達劝告下取消)。

大德十一年七月十九日（1307年8月17日），元武宗下诏加封“至圣文宣王”孔子为“大成至圣文宣王”。

至大元年（1308年）五月，白蓮教被禁止。

至大元年（1308年），元武宗派遣月鲁出使钦察汗国，册封钦察汗脱脱为宁肃王。

至大二年（1309年），元朝和察合台汗国联手灭亡窝阔台汗国，元朝取得窝阔台汗国北部，察合台汗国取得窝阔台汗国南部。

至大二年（1309年）九月，为摆脱财政危机，印發至大銀鈔，导致至元钞大为贬值，從二釐到二兩分為十三等，並在各路、府、州、縣設常平倉平抑物價。將中書省宣敕、用人的權力劃歸尚書省。

至大四年正月初八日（1311年1月27日），因沉耽淫乐、酗酒过度，武宗病逝於大都玉德殿，享年三十岁，葬於起輦谷。

至大四年三月十八日（1311年4月7日），其弟愛育黎拔力八達（元仁宗）以皇太弟身份即位，廢除一切新政。

至大四年六月二十四日（1311年7月10日），元仁宗为海山上謚號仁惠宣孝皇帝，廟號武宗，蒙古语称号曲律皇帝。

至大二年正月初七日（1309年2月17日），皇太子、诸王、百官为元武宗上尊号统天继圣钦文英武大章孝皇帝。

由于日本拒绝向元朝称臣，元朝下令增加日货税收，日本不满，后来虽然减少关税，但仍然对日商检查甚严。

至大元年（1308年）日本商船焚掠庆元，官军不能敌。

至大四年（1311年）十月，以江浙省尝言：“两浙沿海濒江隘口，地接诸番，海寇出没，兼收附江南之后，三十余年，承平日久，将骄卒情，帅领不得其人，军马安量不当，乞斟酌冲要去处，迁调镇遏。“枢密院官议：“庆元与日本相接，且为倭商焚毁，宜如所请，其余迁调军马，事关机务，别议行之。”由此可见，此时元朝在东南沿海一带的军队战斗力很差（草原的军队因为世祖朝和成宗朝经常在西北作战，战斗力还可以）。

明朝官修正史《元史》宋濂等的評價是：“武宗当富有之大业，慨然欲创治改法而有为，故其封爵太盛，而遥授之官众，锡赉太隆，而泛赏之恩溥，至元、大德之政，于是稍有变更云。”

清朝史学家邵远平《元史类编》的評價是：“册曰：北藩入嗣，三宫协和；慨然创治，爵滥赏阿；貮省乱政，令教繁讹；有为何裨，变政已多。”

清朝史学家毕沅《续资治通鉴》的評價是：“帝承世祖、成宗承平之业，慨然欲创制改法；而封爵太盛，多遥授之官，锡赉太优，泛赏无节。至元、大德之政，于是乎变。”

清朝史学家魏源《元史新编》的評價是：“武宗始以怀宁王总兵漠北和林，与叛王海都劲敌对垒，屡摧其锋，中间几濒险危，披坚陷阵，威震遐荒，可谓天潢之杰出，天授之雄武矣。入绍大统，谓有宏图，而始终误听宵人，以立尚书省为营利之府，何哉？夫世祖立制，以天下大政归于中书省，任相任贤，责无旁贷。故小人欲变法，忌中书不便于己，则必别立尚书省以夺其权。阿合马、桑哥之徒相继乱政，毒流海内，是以世祖深戒前辙，不复再蹈。乃当席丰履厚之余，慨然欲变更至元、大德之旧。封爵太盛，而遥授之官多；锡赉太侈，而滥赏之卮漏。母后市恩左右，挠其恭俭，于是言利之臣迎合攘袂，以争利权。虽柄操自上，不至如阿合马、桑哥之甚，而仁心仁闻渐蔽于功利，几同于宋之熙、丰。故仁宗绍统，翻然诛殛，尽复旧章。盖变法不得其人，则不如勿薬之尚得中医也。又攷陶九仪《元氏掖庭记》，则琼岛水嬉之华，月殿霓裳之豔，亦自帝大滥其觞，而《本纪》讳之，不载一字，亦英雄酒色之通病欤！惟授受之际，坚守金匮传弟之盟，虽有内侍李邦宁，怂恿离间，帝言：‘朕志已定，汝自往东宫言之。’斯则磊落光明，胜宋太宗万万。综计始末，固不失为一代之英主焉。”

清朝史学家曾廉《元书》的評價是：“论曰：武宗擐甲临边，至登大位，宜有雄武之风，而颓然晏安，惟鞠蘖芗泽之为乐，元业自是衰矣。遂至鼎鼐充庭，名器之贱如履。而欲后人惜其敝袴，得乎？易日负且乘致寇至，武宗启之矣。”

民国史学家屠寄《蒙兀儿史记》的評價是：“海山汗滥赏淫威，非恭俭之主也。明知尚书省貮政病民，排众议而立之。更钞铸钱，将以理财，而财政愈紊，前史称其慨然欲有所为，然郊天、祀孔、亲享太庙，诸虚文外，无足纪者。惟终身远铁木迭儿，虽以母后之命，不使得预朝政。由后校之，殆有所先见矣。若乃三宫协和，始终不受谗慝。其自处骨肉之间，盖亦有道焉尔。”

民国官修正史《新元史》柯劭忞的評價是：“武宗舍其子而立仁宗。与宋宣公舍与夷而立穆公无以异。公羊子曰：朱之乱，宣公为之。然则英宗之弑，文宗之篡夺，亦帝为之欤！《春秋》贵让而不贵争，公羊子之言过矣。帝享国日浅，滥恩幸赏无一善之可书。独传位仁宗，不愧孝友。其流祚于子孙宜哉。”

\subsection{至大}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1308 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1309 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1310 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1311 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
