%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-10-18 16:09:52>

\section{明宗\tiny(1329)}

元明宗和世㻋，是元朝第九位皇帝，蒙古帝国第十三位大汗，1329年2月27日至1329年8月30日在位，在位185天。元武宗長子。清代乾隆晚期乾隆帝命改譯遼、金、元三史中的音譯專名，改譯和實拉，今日學界已無人使用。

他去世后，谥号翼獻景孝皇帝，庙号明宗，蒙古语称忽都篤皇帝。

1340年10月25日，元惠宗為元明宗上汉语尊号順天立道睿文智武大聖孝皇帝。

根据《元史》，天曆二年正月丙戌（儒略曆1329年2月27日），和世琜在漠北草原的和宁之北即位，继续使用年号“天曆”，是为元明宗，1329年4月3日，元文宗图帖睦尔派人将皇帝宝玺献给明宗，正式禪讓帝位，5月15日，元明宗正式立图帖睦尔为皇太子，8月16日，图帖睦尔受皇太子宝，8月25日，元明宗抵达元武宗时建为中都的王忽察都，8月26日，皇太子图帖睦尔入见，两兄弟会面，元明宗宴请皇太子及诸王、大臣于行殿。

天曆二年八月六日（1329年8月30日），元明宗和世㻋被燕帖木儿毒死，明宗去世时享年30岁。

1329年9月8日，燕帖木儿重新拥戴元文宗復辟，因为1329年的年号是天曆，史称天曆之变。

天曆二年十月十三日（1329年11月4日），元文宗为兄長和世㻋上谥号翼獻景孝皇帝，庙号明宗，蒙古文称忽都篤皇帝。

元明宗的两个儿子元宁宗懿璘质班和元惠宗妥懽帖睦尔在1332年9月2日元文宗去世后相继登基称帝。

至元六年十月四日（1340年10月25日），元惠宗给元明宗上尊号順天立道睿文智武大聖孝皇帝。

清朝史学家邵远平《元史类编》的評價是：“册曰：艰艰备尝，人望所属；何嫌何疑，推肝置腹；人心不同，天命反覆；论定千秋，此直彼曲。”

清朝史学家曾廉《元书》的評價是：“论曰：昔曹子臧、吴季札，贤者也。其君国子民也宜哉！然而义不受者，非独远情，亦知负飞及光之不厌，其欲将无以善其后也，闇哉明宗！焉有人披衮执玉，穆穆然位乎天位而肯北面俯首为人臣者乎？呜呼！此唐明皇不敢以望肃宗，父子且然，况兄弟哉!文宗盖惧北陲，复有海都、笃哇之流，托名拥戴，其言也顺而为患也。深抑亦私心，窃望周王之效法晋邸也。己则非夷，而以齐期人。不亦难乎？悠悠南行，甘咽其饵，悲夫！”

清末民初史学家屠寄《蒙兀儿史记》的評價是：“和世㻋汗年未弱冠，远逊金山，耕牧十有三年。所谓旧劳于外，知民情伪者也。观其论台纲，谕百司，斤斤于先世成宪，是殆有心救弊者乎？然以此言论风采，自曝于风尘道路之间，致令傲弟权相闻而生心，遂有旺兀察都之变。《易》曰：‘君不密，则失臣。’此之谓矣。怀抱盛意，未见设施，惜哉！”

民国官修正史《新元史》柯劭忞的評價是：“燕铁木儿立文宗，文宗固让于兄，犹仁宗之奉武宗也。明宗之弑，盖出于燕铁木儿，非文宗之本意。然与闻乎弑，是亦文宗弑之而已。”

\subsection{天历}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  二年 & 1329 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
