%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2019-10-18 16:13:49>

\section{宁宗\tiny(1332)}

元寧宗懿璘质班是元朝第十位皇帝，蒙古帝国第十四位大汗。元明宗次子。1332年10月23日—1332年12月14日在位，在位2个月。

他去世后，谥号冲圣嗣孝皇帝，庙号寧宗。

《元史》记载，元宁宗于泰定三年三月二十九癸酉日（1326年5月1日）生于北方草原。

至顺三年八月十二日（1332年9月2日），元文宗崩。据杂史，元文宗在死前下诏让元明宗之子继承皇位。文宗死后，把持朝政的燕铁木儿为了继续专权，就请求元文宗皇后卜答失里立她的儿子古納答剌为帝。卜答失里为了执行丈夫的遗诏，予以拒绝。由于当时元明宗的长子妥懽贴睦尔（后来的元惠宗）远在广西静江（今广西桂林），而次子懿璘质班却深得文宗宠爱，受封为鄜王，留在文宗身边。

至顺三年十月初四（1332年10月23日），卜答失里皇后遂奉文宗遗诏拥立年仅7岁的懿璘质班在大都大明殿登上皇位，是为元宁宗。因为皇帝年幼，卜答失里皇后临朝称制，成了元朝的实际统治者。

懿璘质班即位后未改元，年号仍旧是“至顺”，至顺三年十一月二十六日（1332年12月14日），元宁宗在大都病逝，年仅7岁，在位仅53天。

至元三年正月十日（1337年2月10日），元惠宗为懿璘质班上谥号冲圣嗣孝皇帝、庙号宁宗。

清朝史学家魏源《元史新编》的評價是：“乌乎!《春秋》未逾年之君称子，故子般不与闵公并立庙谥。宁宗以负扆匝月之殇，而入庙称宗，立后媲谥，无一人引大谊以匡正之，斯元代礼臣博士之陋也。修史者又踵其失而立《本纪》，斯又明臣之陋也。今以附诸《文宗本纪》之末。”

清朝史学家曾廉《元书》的評價是：“论曰：文宗杀明宗皇后，播告天下，言妥懽帖睦尔非明宗子，既出之于静江，乃立皇子阿剌忒答剌为皇太子，公私之情见矣。皇天弗佑，元良夭丧，及大惭，而爱其少子之弱，非妥懽帖睦尔不能延其祚，而不可为之辞矣。则亦曰立明宗子，一似以明其固让之初志也者。任后人之拥戴，犹武宗之孙也。惟宁宗亦弗永年而大位卒，归于向所猜忌之兄子，天也！人岂有为哉！”

清末民初史学家屠寄《蒙兀儿史记》的評價是：“鄜王之立，不再月而殇。既未逾年改元，又未有所建设，顾乃追尊上谥，立庙称宗，甚乖《春秋》鲁般书子卒之义。蒙兀君臣瞢不知经，诚无足责，而明初脩胜国之史，仍立之本纪，不加裁正，宜乎魏源讥其陋也。退附《文宗本纪》，自邵远平始。”

民国官修正史《新元史》柯劭忞的評價是：“《春秋》之义，未逾年之君称子。宁宗即位匝月而殇，乃入庙称宗；其廷臣不学如此，岂非失礼之大者哉。” 

\subsection{志顺}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  三年 & 1332 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
