%% -*- coding: utf-8 -*-
%% Time-stamp: <Chen Wang: 2021-11-01 17:08:05>

\section{惠宗妥懽貼睦爾\tiny(1333-1370)}

\subsection{生平}

元惠宗妥懽貼睦爾，清刊《元史》、清修《續資治通鑑》改譯托歡特穆爾，元朝廟號為惠宗，蒙古語稱號烏哈噶圖汗，明朝諡號為順皇帝，又稱至正帝，庚申帝，庚申君，元朝第十一位皇帝，蒙古帝国第十五位大汗，他是元朝北逃前的最後一位皇帝，之後以他為首的北元繼續與明朝對峙。在位时间是从1333年7月19日至1370年5月27日，在位37年。

延祐七年四月十七日（1320年5月25日），生于北方草原，生父是元明宗，生母是迈来迪。

至順元年（1330年）四月，元明宗皇后八不沙被杀，妥懽帖睦尔被驱逐，首先被驱逐到高丽大青岛，後来到湖广等处行中书省静江（今桂林）。

至順三年十一月二十六日（1332年12月14日），元宁宗逝世，太后弘吉剌·卜答失里坚持弃子立侄，下令立妥懽帖睦尔为皇帝，受到左丞相欽察人燕帖木儿反对，在燕帖阻攔下，一直未能回大都即位。

至顺四年（1333年）五月左丞相燕帖木儿病死。至順四年农历六月初八（1333年7月19日）妥懽帖睦尔最终得以继位。

1333年六月，惠宗登基后不久，任命伯颜为太师、中书右丞相。元統三年（1335年）六月，欽察人燕帖木儿的儿子唐其势阴谋推翻元惠宗，另立文宗义子答剌海。右丞相伯颜粉碎唐其势叛乱。粉碎唐其势叛乱后，伯颜的势力大增，把持着朝政，史稱伯颜专权。1335年七月，惠宗被迫下诏罢除左丞相，专命伯颜为中书右丞相，伯颜开始专权，他甚至一度不把元惠宗放在眼裏。伯颜采取排挤汉人的政策，如禁止汉人参政、取消科举、不许汉人学蒙古语等，这些做法加深了汉蒙两族之间的不和，也使得元惠宗更加不满。至元六年（1340年）二月，在伯颜之侄脱脱的帮助下，元惠宗罢免并流放伯颜。至元六年（1340年）六月，废黜文宗子燕帖古思的太子地位并将之流放。至元六年（1340年）七月，燕帖古思在放逐途中被杀，从而消除了夺权隐患，控制了政局。伯颜的一系列排挤汉人的政策也全部被废除。至正十一年（1351年）四月初四日，诏命贾鲁为工部尚书、充总治河防使。征发民工15万，军士2万，兴役治黄河。贾鲁回朝，向顺帝上《河平图》。至正十三年（1353年）五月，身为中书左丞的贾鲁，突然病卒，享年57岁。


至正十一年（1351年），徐壽輝起兵，建天完朝，陳友諒投效其將領倪文俊麾下。至正十五年（1355年）2月，刘福通迎韓山童之子韓林兒為皇帝，稱小明王，国号宋，定都亳州，建元龙凤。他为枢密院平章，旋改任丞相。至正十七年（1357年）二月，龙凤将领毛贵浮海破胶州；三月，陷莱州，据益都。龙凤将领李武、崔德绕过潼关，夺七盘，进据蓝田，直趋奉元。六月，刘福通自帅一军攻汴梁，余军分三路北伐：關鐸、潘誠、沙劉二等攻怀庆，深入晋冀，白不信、大刀敖等西取关中；毛贵自山东北上。至正十七年九月，陳友諒襲殺反徐壽輝的倪文俊，自稱勤王，自稱宣慰使，起兵攻下江西諸路，連克江西、安徽、福建等地。至正十八年（1358年）二月，毛贵攻占济南。三月，毛贵北攻蓟州、漷州，进逼枣林，距大都一百二十里，战失利，退回济南。五月，刘福通攻破汴梁，自安丰（今安徽寿县）迎韩林儿，定为国都。龙凤政权中央分设六部、御史等诸官属；在山东、江南等地分设行省。至正十九年（1359年）正月，關鐸、潘誠、沙劉二东攻全宁，焚鲁王府宫阙。再破元上都，焚之。进破辽阳，入高丽境。八月，汴梁被察罕帖木儿攻破，刘福通与韩林儿退据安丰（今安徽寿县）。至正十九年，陳友諒殺天完將領趙普勝，挾徐壽輝，遷都江州（今江西九江），自立為漢王。至正二十年（1360年），陳友諒攻陷太平路，命死士刺殺徐壽輝於至太平路采石（今安徽省馬鞍山市）五通廟，隨即登基稱帝，國號漢，改元大義，以鄒普勝為太師，張必先為丞相。隨即與張士誠合攻朱元璋。朱元璋金陵應天府被圍，只好遣胡大海進攻信州，迫陳友諒回師救援，朱元璋一面離間張士誠，張按兵不動。陳朱雙方在金陵城西北的龍灣展開惡戰，不巧江水退潮，百艘巨艦擱淺，陳友諒大敗，敗走江州（今九江）。至正二十三年（1363年）二月，張士誠遣呂珍圍攻安豐，杀劉福通。朱元璋前往救援，打败呂珍，迎韓林兒到滁州。至正二十三年，陳友諒率六十萬水軍進攻朱元璋，朱以水軍二十萬親征，是為「鄱陽湖之戰」。陳友諒自恃巨艦出戰，採用炮攻，差點捕獲朱元璋。隨後，朱元璋採納郭興的建議，利用東北風而改用火攻，致使陳友諒部隊大量受損。之後朱元璋利用鄱陽湖水位降低便於小舟活動，改為分兵水路圍攻陳友諒。陳友諒突圍時起霧，陳從船艙中探頭出看，竟中流箭而死，漢軍潰敗。隨後朱元璋圍攻武昌，並盡佔湖北各地。陳友諒死後，張定邊等人在武昌立陳友諒次子陳理登基为帝，改元德壽。至正二十四年（1364年），朱元璋西吴军廖永忠部兵臨武昌城下，陳理出降。至正二十八年（1368年9月14日），明朝军队从元大都齐化门外攻城而入，蒙古退出中原，元朝对長城以南的區域統治结束。

至正二十八年闰七月二十八日（1368年9月10日），徐达率领的军队逼近大都，元惠宗夜半开大都的健德门北奔，率太子愛猷識理答臘、后妃、臣僚等逃离大都。八月初二日（1368年9月14日），明朝军队从大都的齐化门攻城而入，元朝正式退出中原，回到北方草原。八月初四日（1368年9月16日），元惠宗到达上都。

至正二十九年六月十三日（1369年7月16日），明军逼近上都，元惠宗离开上都，当天到达应昌。六月十七日（1369年7月20日），明军将领常遇春攻克上都。

元惠宗在上都和应昌那里曾两次组织兵力试图收复大都，但都被明朝军队击败。

1370年5月27日（庚戌狗年五月二日，即元惠宗至正三十年、明太祖洪武三年），惠宗因痢疾崩於应昌，享年50岁。死後得庙号惠宗，蒙古語稱“烏哈噶圖汗”。明太祖認為他“順天應人”，上諡號順皇帝。

皇太子愛猷識理答臘在应昌繼承了皇位，史稱元昭宗，并于1371年改元宣光。至正三十年五月十六日（1370年6月10日），明军将领李文忠攻克应昌，元昭宗逃往和林延续北元，繼續和明朝对抗。

至元元年（1335年）十一月，专权的右丞相伯颜使得惠宗下诏停止科举取士，因为伯颜专权到至元六年（1340年）二月，原本定于至元二年（1336年）和至元五年（1339年）在大都举行的两次科举取士都被迫停止，史称“至元废科”。

1340年二月，伯颜去职，脱脱被惠宗任命为知枢密院事；1340年十月，惠宗任命脱脱为右丞相。

至元六年（1340年）十二月，惠宗下诏恢复科举取士。至正元年（1341年）八月，全国范围内恢复乡试，至正二年（1342年），会试和殿试相继在大都举行，史称“至正复科”。

此后科举取士三年一次，至正二十六年（1366年），最后一次在大都举行会试和殿试。1368年八月元朝退回草原后，不再有科举取士。

至元二年（1336年），在增订元仁宗年间的监察法规《风宪宏纲》的基础上，将有关御史台的典章制度汇编为《宪台通纪》。

至元四年（1338年）三月，命中书平章政事阿吉剌根据《大元通制》编定条格，至元六年（1340年）七月，命翰林学士承旨腆哈、奎章阁学士崾崾等删修《大元通制》，至正五年（1345年）十一月书成，右丞相阿鲁图等入奏，请元惠宗赐名《至正条格》。这部法典共有2909条，其中包括制诏150条、条格1700条、断例1059条。

至正六年四月五日（1346年4月26日），将《至正条格》中的条格、断例两部分（2759条）颁行天下。1368年9月14日元朝退回草原后，《至正条格》逐渐失传。

2002年在韩国庆州发现元刊残本《至正条格》，包括条格12卷、断例近13卷，以及断例全部30卷的目录。其中，条格存374条，断例存426条，总数共计为800条。

1340年-1344年，脱脱第一次为相期间，以及1344年-1349年，元惠宗亲政期间，采取了一系列改革措施，以革新政治，缓和社会矛盾，史称“至正新政”。

1344年五月，脱脱因病辞职，1344年-1349年，由元惠宗亲政，至正六年（1346年），颁行法典《至正条格》，以完善法制；颁布举荐守令法，以加强廉政；下令举荐逸隐之士，以选拔人才。

脱脱第一次为相期间和元惠宗亲政前期，政治比较清明，社会矛盾有所缓和，但未能从根本上解决积弊已久的社会问题。

后期怠于政事，荒於游宴，學“行房中运气之术”，有匠材，能製金人玉女自动报时器。又造宫漏，“其精巧绝出，人谓前代所罕有”，史稱「魯班天子」。

至正十年（1350年）國内发生通货膨胀，加上为了治水（當時因黃河水災頻繁，元惠宗下令右丞相脫脫遏黄河回故道以整治水患）加重了徭役，导致至正十一年（1351年）红巾军起事，红巾军一度在1359年1月8日攻入上都，焚毁宫阙，留七日后方才离去。虽然在元朝名将察罕帖木儿的努力下，1362年元军获得很大战果，但由于叛軍的势力已经很大，朝廷内部又发生皇帝和皇太子愛猷識理答臘（即后来即位的元昭宗）两派之间的明争暗鬥，因此元惠宗无法有效地控制政局，而在外的各行省将领各行其是，不听中央统一指挥。这一切给朱元璋提供了巩固其地位的机会。

至正二十八年正月初四日（1368年1月23日）朱元璋在應天府建立明朝，統一中國南方，責令北伐，徐达率领的军队逼近大都，闰七月二十八日（1368年9月10日），元惠宗夜半开大都的健德门北奔，率太子愛猷識理答臘、后妃、臣僚等逃离大都，八月初二日（1368年9月14日），明朝军队从大都的齐化门攻城而入，元朝正式退出中原，回到蒙古草原。

八月初四日（1368年9月16日），元惠宗到达上都。至正二十九年六月十三日（1369年7月16日），明军逼近上都，元惠宗离开上都，当天到达应昌。六月十七日（1369年7月20日），明军将领常遇春攻克上都。

元惠宗在上都和应昌曾两次组织兵力试图收复大都，但都被明朝军队击败。至正三十年（洪武三年）四月二日（1370年5月27日）元惠宗因痢疾在应昌去世，享年五十一岁。

皇太子愛猷識理答臘在应昌繼承了皇位，是为元昭宗，并于1371年改元宣光。至正三十年五月十六日（1370年6月10日），明军将领李文忠攻克应昌，元昭宗逃往和林，继续延续元朝，和明朝对抗。

元惠宗即位前，朝廷太史的看法：“不可立，立则天下乱。”

清朝史学家邵远平《元史类编》的評價是：“册曰：绝人巧智，惟事荒恣；纲纪懈弛，用殄厥世；稗史所称，非明宗嗣；附会诏书，事近暧昧。”

清朝史学家曾廉《元书》的評價是：“论曰：世有畏其子之悍戾而柔之以秘密佛法者乎？昔隋炀父子相忌，至死而俱不悟，可哀也。宠妾骄子，目羸豕蹢躅之戒而忘为潜龙，至于屠戮将相，擅兴兵戎，脱脱、太平因是陨身丧家，而激孛罗、扩廓之辟，如人之有肢体，而构之伤残，雀彀未成而社稷墟矣。然以秃鲁帖木儿之言，杀合麻、雪雪，而曾不察废立之谋之出自宫闱也。则帝亦谚所谓莫知苗硕者也。犹复徘徊塞下，考终沙漠，非不幸矣。”

清末民初史学家屠寄《蒙兀儿史记》的評價是：“先是，汗居应昌，常郁郁不乐，作歌曰：‘失我大都兮，冬无宁处；失我上都兮，夏无以逭暑。惟予狂惑兮，招此大侮；堕坏先业兮，获罪二祖。死而加我恶谥兮，予妥懽帖睦尔奚辞以拒？’歌声甚哀。继之以泣。至今蒙兀人尚能按之。汗性好技巧，尝于内苑造龙船，自制模型，委供奉少监塔思不花监匠仿作。船成，首尾长百二十尺，广二十尺。前瓦簾穿廊、两暖阁，后吾殿楼子，龙身及殿宇皆五彩金涂，行时龙首口、眼、两爪及尾胥动。水手二十四人，黄袜额、服紫衫，束金荔枝带。于船之两舷各手一篙，自后宫至前宫山下海子内，往来游戏。又自制宫漏，约高六七尺，广半之，造木为匮，藏诸壼其中，运水上下，匮上设西方三圣殿，匮腰立玉女，奉时刻筹，时至辄浮水而上，左右列二金甲神，一县钟，一县钲。夜则神人自能按更而击，无分豪差，当钟钲之鸣，狮凤在侧者皆翔舞。匮之东西有日月宫，飞仙六人立宫前，遇子午时，飞仙自能耦进，度仙桥达三圣殿，已复退立如前。精巧绝伦，前代未有。汗冲龄践阼，颇能尊师重道，自诛伯颜，躬裁大政，一时有中主之目。久之昵比群小，信奉淫僧，肆意荒嬉，万几怠废，宫庭亵狎，秽德章间。遂令悍妻干外政之柄，骄子生内禅之心，奸相肆蠹国之谋，强藩成跋扈之势。九重孤立，威福下移，是非不明，赏罚不公，水旱频仍，盗贼滋起。人心既去，天命随之矣。”

民国官修正史《新元史》柯劭忞的評價是：“惠宗自以新意制宫漏，奇妙为前所未有，又晓天文灾异。至元二十二年，自气起虚后，扫太微垣，台官奏山东应大水。帝曰：‘不然，山东必陨一良将。’未几，察罕帖木儿果为田丰所杀。其精于推验如此。乃享国三十余年。帝淫湎于上，奸人植党于下，戕害忠良，隳其成功。迨盗贼四起，又专务姑息之政，縻以官爵，豢以土地，犹为虎傅翼，恣其抟噬。孟子有言：安其危，而利其灾，乐其所以亡者。呜呼，其帝之渭欤！然北走应昌，获保余年；视宋之徽、钦，辽之天祚，犹为厚幸焉。”

庚申外史认为：他不嗜酒，善画，又善观天象。性格顽劣。当时有人认为他昏愚、优柔不断。可是庚申外史认为，他并非如此，而是一个阴毒的人，幼年“头发常生虮虱，使民妪捕之，告妪曰：「是虽血食于我，我不忍杀之，不如以纸裹之，悬于屋檐下，冷杀可也。」”其问甲则曰：「乙与汝甚不许也。」问乙则曰：「甲与汝甚不许也。」及甲之力足以去乙，则谓甲曰：「乙尝欲图汝，汝何不去之也？」乙之力足以去甲，则亦如是焉。故其大臣死，则曰：「此权臣杀我也。」小民死，则曰：「此割据弄兵杀我也。」人虽至于死，未尝有归怨之者。看似善良，实际上善于挑拨他人矛盾，借刀杀人。

\subsection{至统}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1333 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1334 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1335 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{至元}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1335 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1336 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1337 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1338 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1339 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1340 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}

\subsection{至正}

\begin{longtable}{|>{\centering\scriptsize}m{2em}|>{\centering\scriptsize}m{1.3em}|>{\centering}m{8.8em}|}
  % \caption{秦王政}\
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  % \midrule
  \endfirsthead
  \toprule
  \SimHei \normalsize 年数 & \SimHei \scriptsize 公元 & \SimHei 大事件 \tabularnewline
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  元年 & 1341 & \tabularnewline\hline
  二年 & 1342 & \tabularnewline\hline
  三年 & 1343 & \tabularnewline\hline
  四年 & 1344 & \tabularnewline\hline
  五年 & 1345 & \tabularnewline\hline
  六年 & 1346 & \tabularnewline\hline
  七年 & 1347 & \tabularnewline\hline
  八年 & 1348 & \tabularnewline\hline
  九年 & 1349 & \tabularnewline\hline
  十年 & 1350 & \tabularnewline\hline
  十一年 & 1351 & \tabularnewline\hline
  十二年 & 1352 & \tabularnewline\hline
  十三年 & 1353 & \tabularnewline\hline
  十四年 & 1354 & \tabularnewline\hline
  十五年 & 1355 & \tabularnewline\hline
  十六年 & 1356 & \tabularnewline\hline
  十七年 & 1357 & \tabularnewline\hline
  十八年 & 1358 & \tabularnewline\hline
  十九年 & 1359 & \tabularnewline\hline
  二十年 & 1360 & \tabularnewline\hline
  二一年 & 1361 & \tabularnewline\hline
  二二年 & 1362 & \tabularnewline\hline
  二三年 & 1363 & \tabularnewline\hline
  二四年 & 1364 & \tabularnewline\hline
  二五年 & 1365 & \tabularnewline\hline
  二六年 & 1366 & \tabularnewline\hline
  二七年 & 1367 & \tabularnewline\hline
  二八年 & 1368 & \tabularnewline\hline
  二九年 & 1369 & \tabularnewline\hline
  三十年 & 1370 & \tabularnewline
  \bottomrule
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-engine: xetex
%%% TeX-master: "../Main"
%%% End:
